<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>私盐</title>
  
  <subtitle>私盐</subtitle>
  <link href="https://zh-yx.top/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://zh-yx.top/"/>
  <updated>2023-02-11T05:26:18.347Z</updated>
  <id>https://zh-yx.top/</id>
  
  <author>
    <name>zhihu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>影帝老公的白月光回来了（爽文）</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/985d79ce.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/985d79ce.html</id>
    <published>2023-02-11T05:15:41.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T05:26:18.347Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>老公的白月光回来了，她以为她还是我老公的心头肉。</p><p>她撕烂我的礼服，泼我咖啡，在我的化妆品里放毒，扬言她才应该是沈太太。</p><p>老公知道后给我抢了她所有剧本、代言，并给她联系了精神病院。</p><p>不好意思啊，以前你是白月光，现在是地上霜了！</p><p>1</p><p>「沈洺，你又偷偷用我香水！」</p><p>双人床上，暖色的灯光打在房间里，铺了一层浪漫的颜色。</p><p>我将躺在我怀里的男人拉起来。</p><p>沈洺抬起头撇嘴看着我。</p><p>「明天你要上综艺，而我要去拍戏，又要好久不能见，喷了你的香水身上就有你的味道，就像你时刻在我的身旁。」</p><p>我伸手无奈地扶额，他怎么可以这么黏人！</p><p>不知道的还以为我们是热恋小情侣呢，其实我们已经结婚两年了！</p><p>淡淡的樱花香萦绕在我的鼻尖，如梦如幻，沈洺更是有意无意显摆他精壮的肌肉。</p><p>妈的，美男杀我！</p><p>看着沈洺那张勾人的俊脸，我正要低头吻下去，突然他的手机电话响起。</p><p>我看到屏幕上刺眼的备注「温佳」。</p><p>死去的记忆突然攻击我。</p><p>2</p><p>沈洺有一个白月光，是他守护了十几年的青梅，叫做温佳。</p><p>在我没有和沈洺在一起的时候，我就知道他们之间的故事了。</p><p>沈洺是个偏执狂，爱温佳也爱得疯狂。</p><p>他为了她打架、逃课，甚至顶撞过老师，震惊了全校，差点被学校开除。</p><p>大家纷纷对他们的事说三道四，但同时又羡慕着。</p><p>只可惜他们的故事以温佳的离开结束了。</p><p>从那以后沈洺开始堕落，天天将自己泡在酒吧，成为了大家眼中的坏孩子。</p><p>我就是在那时候出现的。</p><p>氲氤的灯光下，我看着小我三岁的沈洺和几个社会仔混在一起，红酒从他的嘴角溢出来流向粗壮的喉结。</p><p>像熟透了的樱桃，想咬。</p><p>只一眼，我就知道我栽了。</p><p>但爱情这种事情怎么可以只有我一人栽呢？</p><p>我将在酒吧醉醺醺的沈洺带回了家，并告诉他，这世界上会有一个人爱他赤诚热烈。</p><p>在我的穷追猛打下，沈洺成为了我的男朋友。</p><p>不得不说，弟弟真的黏人，确认恋爱关系之后沈洺巴不得二十四小时挂我身上。</p><p>我们交往五年，终于在沈洺的软磨硬泡下结婚。</p><p>我比沈洺更早知道温佳回来的消息，只是我没有和他说。</p><p>毕竟都是混一个圈子的，想不知道太难。</p><p>我的经纪人是业内劳模，一双眼睛紧紧盯着娱乐圈的风向，将所有可能和我争抢资源并影响我在内娱地位的演员列出来放入敌方阵营。</p><p>而温佳，就是那个对我发展最具有威胁的人。</p><p>因为她和我走的是同一个路子！</p><p>所谓一山难容二虎，有我没她！</p><p>明天我要去参加的综艺里就有温佳的身影。</p><p>3</p><p>沈洺用他的碎发往我身上蹭，就像是一只小狗狗，另一只手准备掐断电话。</p><p>我抬手把手机拿了过来。</p><p>「我说了我不认识她，但是她还是要缠着我，还说什么一定会给我恢复与她的记忆！」</p><p>「她肯定是从老同学那里拿到的我的手机号，我这就把她拉黑了。」</p><p>沈洺语气委屈。</p><p>「接。」我言简意赅。</p><p>我倒要听听，大晚上打别人老公的电话她有什么急事！</p><p>沈洺苦苦哀求，但还是在我的淫威之下按了接听。</p><p>「沈洺哥哥，明天我要和嫂嫂一起参加综艺，我们以前那么好，你说嫂嫂会不会因为过去的事情故意为难我啊？」</p><p>「我初来乍到，在这个地方又没有朋友，我心里好害怕，沈洺哥哥，你可以给我加个油吗？」</p><p>沈洺一直盯着我的脸，估计都没有把温佳的话听进去，一直用嘴唇无声地说着「挂了」、「恶心」。</p><p>我把手机放到耳边笑道：「心里害怕应该找心理医生，找我老公有什么用？」</p><p>「妹妹想听加油，嫂嫂给你说也是一样的，只要你乖乖地，不作不闹，没人故意为难你，我想妹妹也知道这个道理吧？」</p><p>电话那边沉默着。</p><p>「沈洺哥哥呢？」温佳挤出这句。</p><p>我浅浅一笑：「他啊？叫他节制一点，就是不听，累坏了，睡着了。」</p><p>电话那边又是一阵沉默。</p><p>「这样啊，那我知道了，我明天再给他打电话。」</p><p>「姐姐你别误会，我不是故意这么晚给沈洺哥哥打电话的，我在这里只有他一个朋友，他肯定没有把我们已经见过的事情告诉你吧？」</p><p>「姐姐千万别生气，毕竟我和沈洺哥哥以前那么好，要是让你知道误会了不好，你别怪沈洺哥哥！」</p><p>温佳阴阳怪气地暗示她和沈洺关系不一般，更有以前的感情做基础，同时沈洺还为了她欺骗我。</p><p>果然是绿茶成精，功底可以啊。</p><p>沈洺嘴撅得老高了，疯狂摇头，还用嘴唇做动作——「我才没有和她见过面」！</p><p>我对着电话那头笑道：「我怎么会生气呢，谁还没有几个朋友，妹妹担心我们夫妻感情，不如担心明天的综艺。就这样，我老公抱得我喘不过气了，先挂了！」</p><p>不等温茶茶开口，我掐断了电话。</p><p>沈洺拿过手机就给温佳拉黑了，还备注了个骚扰电话。</p><p>「老婆，她嘴巴抹了米田共！胡说八道！」沈洺抱着我。</p><p>我伸手揉了揉他的碎发。</p><p>「我信你！」我说。</p><p>沈洺轻哼一声，翻着通讯录把他的老同学们全部拉黑。</p><p>这些人都是给温佳联系方式的嫌疑人。</p><p>我相信沈洺可不是因为我是什么恋爱脑，而是沈洺就是一个疯批偏执狂，同时，他早就忘了温佳是哪号人物了！</p><p>温佳走后沈洺得了很严重的躁郁症，为了不让他伤害自己，医生直接给他进行了催眠处理，将他最痛苦的回忆都抽离了。</p><p>那段痛苦、堕落、卑微的记忆，就是他记起来了我也不怕！</p><p>我唇角一勾将沈洺按在床上，弟弟真杀我！</p><p>4</p><p>天还没亮我就起身离开了，任凭沈洺怎么求都没用。</p><p>男人对名利双收的女人来说只是附属品！</p><p>我一下车就看到了温佳，和我穿着一样的红色落肩连衣裙，就连发型都有意无意和我一样。</p><p>就……挺没意思的！</p><p>看到我出现，主持人都忍不住倒吸一口凉气。</p><p>现在我的事业如日中天，谁敢明目张胆蹭我的热度啊，简直找死！</p><p>「对不起，我不知道姐姐也是这种穿搭，早知道姐姐会和我撞衫，我就选择穿另外一套黑色的了，其实我穿黑色也挺好看的！」温佳走到我的面前说。</p><p>我挑眉看了她一眼，小样，挺会玩啊！</p><p>「那妹妹现在去换啊，距离你节目录制还有半小时，来得及！」我说。</p><p>温佳嘴一撇，双眼猩红。</p><p>「姐姐，和你撞衫是我的不对，但是我真的不是故意的！」</p><p>「姐姐，你要是心里不舒服我现在去换就是了，但是我还是想跟你说一句咱们这是场直播综艺！」</p><p>温佳带着哭腔说。</p><p>她的声音小，我刚好可以听见，但是摄像师和在看直播的观众就不一定了。</p><p>摄像师好像被收买了一样，一直把镜头往我们这边送。</p><p>我看了一眼公屏，果然有人怀疑我凶了温佳。</p><p>温佳浅笑着看着我，我甩给她一记白眼，伸出修长的腿将裙摆一扯，刚好撕到大腿。</p><p>「妹妹啊，跟姐姐玩，嫩了一点！」我说。</p><p>随后将懵了的温佳和满是「啊啊啊」的弹幕甩到了身后。</p><p>刚才还在说我和温佳不和的粉丝们已经开始舔屏了，全部都在夸赞我身材好。</p><p>这都是我小学就不玩的把戏了，要玩也不玩点新颖的！</p><p>有了刚才的那一幕，温佳大概也知道我不是好惹的，没有再公然挑衅我。</p><p>5</p><p>节目录制结束，我收到了婆婆的微信，叫我回家吃饭。</p><p>我正要坐上保姆车，温佳走了过来。</p><p>「姜满，你别以为今天你胜一局就了不起，我们的较量才刚开始！」</p><p>「我温佳回来就是为了取回那些本该属于我的东西！」</p><p>温佳脸上挂着势在必得的笑容。</p><p>我十分无语，这小妹妹是走火入魔了吧！</p><p>「哦。」</p><p>我关上了保姆车的门，叫司机甩她一脸尾气。</p><p>幼稚！</p><p>到了婆家我才知道什么叫做冤家路窄！</p><p>啊不对，是狗皮膏药！</p><p>温佳坐在沙发上，和小姑子说说笑笑，十分亲昵。</p><p>我倒是没看到我婆婆的身影。</p><p>温茶茶那么自信，原来在这等着我呢！</p><p>我去门口的鞋柜拿鞋，发现鞋子穿在温佳的脚上。</p><p>我眉头微微蹙起。</p><p>温佳忙局促不安地站起身来。</p><p>「不好意思姐姐，我不知道你要回来，鞋子被我穿了，你不会介意吧？」</p><p>「早知道姐姐要回来我就不来了，要是因为一双鞋子惹得姐姐不高兴，我可就罪过了！」</p><p>温佳一边茶言茶语，一边勾起唇角。</p><p>小姑子白了我一眼拉着温佳的手。</p><p>「佳佳姐，柜子里那么多双鞋，她换一双就好了，给她惯的！」</p><p>我发誓我没得罪过她，只是我这小姑子叛逆得很，嫌我过分管束她，见我如见仇人！</p><p>这时候我婆婆从楼上下来。</p><p>温佳连忙起身，挤出一个笑容，仔细看，眼角还挂着几滴眼泪呢！</p><p>一副故人重逢的激动模样。</p><p>眼看她就要黏上去，我婆婆却径直朝我走来。</p><p>6</p><p>「满满！你怎么回来了，回来也不和我说一声！」婆婆将我抱住。</p><p>我嘴角扯了扯，不是她发微信叫我回来的吗！</p><p>我看向站在温佳身旁的小姑子，什么都明白了。</p><p>天凉了，小姑子不想有房住有饭吃可以滚蛋了。</p><p>婆婆从鞋柜里拿出来一双新的拖鞋给我。</p><p>「满满，那双拖鞋都穿了好久了， 我早就想扔掉了，来，穿妈给你买的新鞋子！」我婆婆说。</p><p>站在沈凝身旁的温佳满脸黑线。</p><p>我穿上新鞋子，抬眸看向温佳。</p><p>「我当然不会因为别人穿我一双鞋生气，只是妹妹身上茶香四溢，而我这人刚好晕茶！」我道。</p><p>温佳咬牙，但她并没有发怒，而是将目光投给我婆婆，一脸无辜样。</p><p>「伯母，我知道我当初的离开让沈洺哥哥伤心了，但我是出国去学习和提升自我的！」</p><p>「我现在不是回来了吗，我知道我沈洺哥哥之间错过了很多，这些年我也十分想念他，我回来就是为了弥补他的！」</p><p>温佳说得情深意切。</p><p>沈凝在旁像只二哈一样摇头。</p><p>「就是啊妈，温佳姐姐和哥哥是一起长大的，她温柔体贴，谦卑有礼， 不知道比某些冷淡傲慢的人好多少去了！」</p><p>「温佳姐姐才是最适合哥哥的人！他们之前只是有误会，只要误会解除，他们就可以回到从前！」</p><p>温佳连连点头。</p><p>「沈洺曾经那么喜欢我，为了我什么都愿意做，听凝凝说我离开以后他为了忘记我，特地去做了催眠，我听着都心疼死了！」</p><p>「现在我回来了，难道你们忍心看着我们两个相爱的人相见却不能相恋吗！」</p><p>「沈洺哥哥只是忘记了从前的一切，但是你们没有忘记啊，要是沈洺哥哥有朝一日想起来后悔，你们难道不会跟着他一起难过吗！」</p><p>「所以啊，为了不让沈洺哥哥后悔，大家遗憾，你们应该帮助我追回沈洺哥哥，同时帮助他恢复记忆才是啊！」</p><p>「你们难道不想看他开心快乐，和自己年少时喜欢的女孩在一起？」</p><p>不得不说，温佳不仅绿茶，还是 PUA 高手，刚才还对她充满敌意的婆婆瞬间就迟疑了。</p><p>我正欲开口，婆婆伸手拉住了我的手，轻轻安抚了一下。</p><p>只见婆婆直接朝着温佳甩了一个白眼。</p><p>「你是瞎还是蠢，我管你曾经和沈洺有什么，现在他结婚了，他的老婆就站在你的面前！」</p><p>「我见过成全彼此的，还没有见过赶着当三的，怎么？天底下没男人了，所以上赶着抢别人的老公？」</p><p>我婆婆直接开怼。</p><p>我还是第一次见她开口怼人，不错，有我的十分之一！</p><p>温佳脸色一阵青白。</p><p>她没急，沈凝先急了。</p><p>「妈，温佳姐姐只是想要对哥哥好一点，弥补哥哥而已！」</p><p>我婆婆上前就给了沈凝一记耳光。</p><p>「闭嘴，我不说你你是不是觉得自己一点错都没有啊！你最蠢了你，你忘了你哥和一帮混混打架斗殴，把自己关在屋子里自残发疯的日子了吗！」</p><p>「我以为你只是叛逆，没想到就是蠢，又蠢又坏！既然你那么喜欢温佳，你和她一起滚吧！」</p><p>沈凝懵了，眼泪在眼眶打转。</p><p>温佳还想说什么，就在这时候门再一次被推开，是沈洺回来了。</p><p>按理说沈洺这时候应该在外头拍戏的。</p><p>「妈发消息说身体不舒服，所以我赶紧买了机票回来。」沈洺解释。</p><p>场面一阵寂静，我们都将目光投给沈凝。</p><p>不用想都知道是她偷我婆婆的手机暗箱操作！</p><p>沈凝垂下脑袋，不敢吭声。</p><p>温佳则高兴地朝沈洺扑过去，嘴里还喊着「沈洺哥哥」。</p><p>为了彰显她的温柔，还故意用了一口夹子音，嗲得我鸡皮疙瘩落了一地！</p><p>7</p><p>沈洺虎躯一震，看到她就要扑到自己身上，抬手就是一个过肩摔，把温佳摔到了地上。</p><p>「老婆，她谁啊，怎么跟几百年没见过男人似的！」</p><p>温佳被摔得头昏眼花，从地上狼狈地爬起来，假发片还挂在额头上。</p><p>沈洺身子一抖，拿起手机就打小区保安电话。</p><p>「有疯子进我家了，一个一碰头发就掉的怪物！快点来，我要被吓死了！」</p><p>温佳赶紧拿着假发片往头上怼，但是太着急夹不住，气得她直接将假发片丢到了地上。</p><p>我直接捧腹大笑。</p><p>她是来搞笑的吧！</p><p>「沈洺哥哥，我是佳佳啊，你的佳佳，你怎么可以把我忘了呢！我特地为了你从国外回来，你把我忘了你知道我有多么伤心吗！」</p><p>「沈洺哥哥，小时候我们一起玩过家家，你每次都要做我的新郎！」</p><p>「初中有几个校外的小混混放学拦我，你为了救我被他们打断了一只手，休养了三个月！」</p><p>「高中的时候校霸逼我做他女朋友，你翘课去跟他打架！这些你都忘了吗！」</p><p>温佳一边哭一边又要朝沈洺扑过来，沈洺急了，跳起来就给了她一记猛拳。</p><p>「一听就不是什么好事！你也不是什么好东西！」沈洺抽了一张纸巾擦拭触碰到温佳的那只手。</p><p>温佳一脸不可思议，又朝沈洺扑过来。</p><p>我将沈洺拉到身后，抬手给了她另外一只眼睛一拳。</p><p>「不好意思，姐姐有强迫症！」我将拳头捏得咯吱作响地说。</p><p>温佳气急败坏。</p><p>我指着门外，小区保安正在赶来。</p><p>「还不快滚出我家，等保安到了可就是一条大新闻！」我又说。</p><p>温佳气，但还是更是怕影响自己的事业，只能咬牙拎起自己的包。</p><p>「慢着！」沈洺突然喊道。</p><p>温佳眼泪夺眶而出，看样子是又想往沈洺身上扑。</p><p>「沈洺哥哥，你是不是记起来了！」</p><p>沈洺伸手指向躺在地上的假发片：「把这吓人的东西拿走！」</p><p>温佳「哇」地直接哭了，这时候保安也来了，她吸了一下鼻子跺脚。</p><p>「沈洺哥哥，我一定会让你记起来我们的过去的！」</p><p>说完，温佳跑了。</p><p>我们六只眼睛从温佳身上收回来，全部落到沈凝的身上。</p><p>「妈？哥？」沈凝瑟瑟发抖。</p><p>沈洺嘴一扯，提着她的衣领就把她丢了出去。</p><p>「你刚才和那个吓人的鬼女人站在一起，身上脏了，去道观除个秽再回来！」</p><p>沈凝眼泪哗地流出来，瘪嘴看着我。</p><p>「嫂……」</p><p>我勾唇冷笑：「叫姑奶奶都没用！」</p><p>说完我无情地关上了门。</p><p>嗯，活该，一点也不无辜！</p><p>8</p><p>沈凝的愚蠢行为让我们大家难得地聚在一起，婆婆亲自下厨为我们做了一锅牛肉面。</p><p>吃完以后我和沈洺离开，我们还有工作要忙。</p><p>「老婆，要是这疯女人真的让我想起了过去怎么办？」回去的车上，沈洺突然对我说。</p><p>我挑眉：「你就这么不相信自己？」</p><p>沈洺撇嘴：「我听到我妈说的话了。」</p><p>确实，能为一个人做到那个地步，是个人都会觉得用情至深。</p><p>我将沈洺的脸捧起，认真地看着他。</p><p>「想起来不是更好？这样还可以考验你到底有多爱我！」</p><p>沈洺生气地别过头，像只哄不好的小狗。</p><p>我赶紧开哄：「哎呀我错了，弟弟那么乖，我怎么舍得，我是不会让你想起那些过去的！」</p><p>沈洺轻哼一声朝我蹭过来，仰起脖子索吻。</p><p>手机则在查最近的酒店。</p><p>我就知道这家伙一点也不好哄。</p><p>9</p><p>上半年我一直在拍戏，很少出现在公众视野，所以经纪人近来给我安排的基本都是综艺。</p><p>接下来我要去参加的是一场关于野外旅游的综艺，地点是一座热带海岛，我们需要在三天之内将整个海岛游玩一遍。</p><p>节目组安排了十个嘉宾，目前只到场七个，还有几个有事要晚一点才会到。</p><p>我知道这场综艺肯定少不了温佳，毕竟她刚回国，需要曝光率，但我没想到我的小姑子竟然也在！</p><p>只见沈凝拉着温佳朝我走来。</p><p>野外综艺，大家都穿的是运动服旅游鞋，但是温佳和沈凝就牛批了，穿着连衣裙和高跟鞋上阵。</p><p>好看是好看，就是让人觉得脑子不好使！</p><p>「哼，大家都说你好，你要是真的好，就该带我拍戏，带我一起混娱乐圈！」</p><p>「还是温佳姐姐好，我说我要想进娱乐圈，她赶紧就给我安排了！而你，只会破坏我们家的和谐，把我赶出家门！」</p><p>沈凝走到我的身旁叉着腰说。</p><p>沈凝很早就说过自己想要混娱乐圈了，但是我和沈洺都不同意。</p><p>不是因为她年纪小，希望她把心思放在学习上，而是她的性子不适合混这个圈子。</p><p>我们想的是有朝一日她把自己的性子磨平了，就满足她的愿望。</p><p>我懒得和一个蠢货废话，转身和之前拍戏认识的演员待一块儿去了，毕竟和笨蛋待一起影响智商！</p><p>因为还有几个人没有到场，所以我们决定先拟定个临时游玩计划，后头来的人要是有异议再行商议。</p><p>十个人分为三个人一组，多出来的一个人到时候让他自己挑和谁一组，大家分开行动，保证在三天之内将海岛游玩遍。</p><p>温佳和沈凝肯定是要在一组的，见大家还在商量，她们就赶紧去贴目前挺火的一个流量男明星。</p><p>对方答应和她们一组之后，二人得意洋洋地看着我。</p><p>其他人也赶紧挑选热度好的演员，最后就只剩下一个没有人愿意和他一组的一个三线男演员了。</p><p>他因此显得有些局促不安。</p><p>我上前叫他跟上我。</p><p>他叫林枫，我上一部戏就是和他合作的。</p><p>虽然他现在并不出名，但是他的演技真的很好，我敢打赌，要是我们那部戏上线，他一定可以大爆！</p><p>我们的任务是东面。</p><p>抵达之后我卸下背包开始搭建帐篷。</p><p>节目组没有给我们多少装备，食物的事情要自己解决，其实这场综艺虽然打着旅游的幌子，但是和野外求生没有多大的区别。</p><p>节目组为了收视率和噱头，在合同上边动手脚这种事情没有办法的，演员想要在这个圈子混下去，就只能装傻。</p><p>「满姐，这种活就交给我吧，你个女孩子歇着就好了！」林枫笑道。</p><p>我摆手：「女孩子怎么了，你可别小瞧我，我叔叔当兵的！」</p><p>林枫轻笑出声，还是执意要自己一个人扎帐篷。</p><p>既然如此，我也只能将活让给他了。</p><p>「那你扎帐篷，我去找吃的！」我说。</p><p>林枫皱眉：「嗯，你小心点，别走远了，找不到就回来，到时候我们和新来的嘉宾一起去找！」</p><p>我点头拿了把小刀离开。</p><p>他不知道，找食物这种事情对我而言只不过是小意思！</p><p>我叔叔当兵的，而且是海军上将，我小时候体格不好，天天被他盯着训练。</p><p>10</p><p>我在去的路上碰到了温佳和沈凝，看来她们的任务和我一样都在东边。</p><p>看到我，二人并没有好脸色，我也懒得搭理她们，正要走，被温佳绊住。</p><p>「哎？姐姐怎么单独一个人出来寻找食物，林枫不陪你吗？热带海岛很危险的，姐姐一个人要小心啊，要是害怕，我们不介意你和我们一路哦！」</p><p>温佳突然开始茶言茶语，挑拨我和队友关系。</p><p>沈凝也轻哼：「没错，虽然你这人人品不怎么样，但是我们是好人，我们愿意勉强让你和我们一起寻找食物！」</p><p>我十分无语。</p><p>她们一身泥泞，出来半天了吧，手上空空如也，哪里来的勇气给我画饼！</p><p>「不需要，我自己可以。」我说。</p><p>闻言，温佳不动声色冷笑：「我们好心好意叫姐姐和我们一起，既然姐姐嫌弃我们咖位低不配，那就算了，但是姐姐要是没有找到吃的，到时候还是可以来找我们要哦！」</p><p>说着，温佳带着沈凝离开。</p><p>一口一个我嫌弃她们，温佳真是拉得一手好仇恨啊，相信现在在看直播的粉丝们已经吵得不可开交了吧！</p><p>我看了一眼她们走的方向。</p><p>居然走阔叶林，那里啥都有，就是不会有吃的，傻逼！</p><p>我懒得多说，转身继续找吃的。</p><p>我凭借小时候跟着叔叔学到的知识找到了一棵小米蕉树，正在思考该如何上树将小米蕉取下来，就看到温佳和沈凝逃命般朝我的方向跑来。</p><p>不出意外应该是碰到野生动物了。</p><p>我直接捧腹大笑。</p><p>我一般不笑，除非忍不住。</p><p>「有什么好笑的，搞得好像你找到了食物似的！」温佳提着断掉的高跟鞋说。</p><p>我收起笑容点头，指向高高的小米蕉树。</p><p>不出所料，二人同时朝我翻白眼。</p><p>「那么高，放弃吧！」沈凝说。</p><p>温佳眼珠子一转笑道：「怎么可以放弃呢，姐姐既然可以找到，那就一定有办法拿到！」</p><p>沈凝皱眉，大概是在思考温佳的话中之意。</p><p>看她半天都没想通温佳的话哪里有问题，我真替她捉急，她想看我笑话啊蠢货！</p><p>算了，不说破了，她要跟着温佳吃了亏才知道谁好谁坏！</p><p>「说得没错，我就是有办法将小米蕉从高高的小米蕉树上取下来！」</p><p>我看着小米蕉勾唇。</p><p>无聊，这点小事很难吗？</p><p>温佳见我回应，脸上的冷笑怎么都掩不住。</p><p>「既然姐姐这么厉害，那我倒要看看姐姐是怎么把小米蕉从七八米高的树上摘下来的，我今天想要长长见识！」温佳又说。</p><p>沈凝伸手拉了拉温佳的胳膊：「这么高怎么可能摘下来！」</p><p>温佳摊手：「对啊，我们都觉得不可以，但是某些人非要说她可以！」</p><p>不远处就是剧组的摄像头，目前发生的一切都在现场直播，我刚说的那些话全网都知道了，我不证明给大家看，我就是吹牛皮。</p><p>温佳在这等着看我笑话呢，但是我是那种叫别人看笑话的人吗！</p><p>我看了一眼比一个成年人还粗、高达七八米的小米蕉树，今天，我一直立的温柔知性小女人人设要崩了。</p><p>这可不能怪我，要怪只能怪经纪人给我挑综艺的时候不搞清楚就给我接了！</p><p>我走向七八米高的小米蕉树，温佳嘲讽地看着我。</p><p>对不起了我的粉丝们，温柔知性小女人的人设是假的，我其实是粗犷野蛮的甜心硬汉。</p><p>我叹了一口气当着千千万万守在直播间的粉丝的面猴子似的轻松爬上了七八米高的小米蕉树，用小刀将一大串小米蕉切下来，再一个后空翻跳了下来。</p><p>全程没有一个动作是多余的。</p><p>温佳和沈凝直接瞪大了眼睛，满脸不可思议。</p><p>直播间的粉丝也是。</p><p>「老天，我看到了什么，是我看错了吗，我老婆刚才会飞！」</p><p>「啊啊啊啊！我爱我老婆，她是自带飞行特效了吧！」</p><p>「你们有没有看到温佳这个臭女人啊，她刚才嘲讽我们老婆！」</p><p>「大家别瞎揣测，温佳也没说啥，是姜满自己说她可以的，那小米蕉树那么高，觉得她不行不是很正常吗！」</p><p>「楼上是温佳花钱买的水军吗，你家卖洗衣机的，那么能洗？」</p><p>「温佳是哪号人物啊，最近铺天盖地都是她的微博，还说什么她和我家满姐一个路子，营销号是瞎吧，温佳能比得上我家姐姐一根脚趾吗！」</p><p>「啊对对对，她刚才说的那些话茶言茶语的，我家哥哥没有陪着满姐那是因为满姐有实力，怎么就变成了队友不行了！」</p><p>「我真的好气，别以为我家哥哥没几个粉丝就好欺负！」</p><p>林枫虽然没有拍过多少剧，但还是有几个忠实粉丝的，刚才不敢吭声，现在直接开怼了。</p><p>11</p><p>我拿到了小米蕉，温佳脸色一阵青白，她大概没想到我的身手那么好。</p><p>沈凝赶紧贴上来：「嫂嫂，这么多小米蕉你们根本吃不完……」</p><p>我赶忙打住。</p><p>「吃不吃得完那是我的事，我的东西从来不允许别人打主意！」我一边说一边看向温佳，若有所指。</p><p>温佳收起脸上的尴尬笑道：「大家都是来参加综艺的，你也知道，虽然说是一场旅游综艺，但其实就是野外生存，我们应当互帮互助才是！」</p><p>「对不起呀，我没有这种优良品德！」</p><p>我露出一个优雅且不失礼貌的微笑，然后扛着整挂小米蕉走了。</p><p>没优良品德真好！</p><p>我以为事情就这么过去了，但温佳带着沈凝跟在我的身后。</p><p>走到一段没有摄像头的地方，温佳挡住了我的去路，原来是打算抢我的小米蕉！</p><p>「沈凝，你还愣着干什么呢？还不赶紧把小米蕉拿走！」温佳对着沈凝喊。</p><p>沈凝迟疑：「可是我们来的时候不是说，只是来跟我嫂子商量分小米蕉给我们吗？怎么就变成直接抢了？」</p><p>温佳恨铁不成钢地看着我的小姑子。</p><p>「你是蠢还是傻，她怎么可能分给我们！她那么厉害，等会儿肯定还能再找到其他的食物，我们要是没有小米蕉我们今天晚上就得饿肚子了！」温佳说。</p><p>见沈凝迟迟不动手，温佳开始上手。</p><p>我的东西我才不会给她，我扛着就跑。</p><p>温佳找准时机就朝我扑过来，把我推向前方的大石头。</p><p>要是磕到，我就是有命也毁容。</p><p>温佳脸上露出邪恶的笑，这时候一双大手将我接住，是沈洺来了。</p><p>沈洺检查了一下我的身体，确定我没有受伤才长舒了一口气。</p><p>沈凝大概没想到温佳会推我，她呆呆地站着，不敢动。</p><p>突发变故，温佳一时间愣住。</p><p>「沈洺哥哥，事情不是你看到的那样的，我是想要拉姐姐一把！」温佳赶紧说。</p><p>沈洺上前就将她推倒在地上，摔进了泥坑里。</p><p>「我只相信我看到的！」沈洺没好气地说。</p><p>温佳吃了一嘴泥，直接哭出声来。</p><p>「沈洺，你是男人，你怎么可以欺负我一个手无缚鸡之力的女孩！」</p><p>沈洺冷嗤：「不好意思，我没素质！」</p><p>我憋不住笑，只能放声笑出来。</p><p>教训完温佳，沈洺将目光投给沈凝，沈凝两腿发软，直接跪了。</p><p>「哥，我从来没想过抢东西，也没想过伤害嫂嫂……」</p><p>沈洺瞪了她一眼，拔下一根小米蕉当着她的面两口吃完，一手扛起小米蕉，一手牵着我走了。</p><p>留下沈凝不知所措。</p><p>……</p><p>「你不是拍戏吗？」我问他。</p><p>沈洺笑道：「今天杀青。」</p><p>我震惊，刚杀青他就无缝衔接综艺，不需要休息吗！</p><p>「老婆别生气，我只是和你分开太久了，所以借公行私！」沈洺撒娇。</p><p>我又气又想笑，我就是生气，也是生气他不好好休息！</p><p>我们回到了帐篷，林枫很老实，把我们三个人的帐篷都搭好了。</p><p>沈洺把小米蕉分给他，顺便勾上林枫的肩膀。</p><p>「下次搭两个帐篷就好了。」他说。</p><p>林枫秒懂，疯狂点头。</p><p>我背过身，脸烧得通红。</p><p>这是直播综艺，能不能矜持点！</p><p>12</p><p>第二天我们收拾好东西开始做任务。</p><p>林枫这孩子真的老实，为了给我和沈洺制造二人世界，主动离开队伍去寻找淡水。</p><p>问题是他怎么知道哪里有淡水！</p><p>这不，人跑不见了，我和沈洺到处找。</p><p>终于在一个大坑里发现了他。</p><p>我和沈洺费了九牛二虎之力才将他拉上来。</p><p>歇了一会儿，我们准备出发，冤家路窄，看到温佳几人。</p><p>温佳就好像什么都没有发生过似的，朝我们走过来。</p><p>「沈洺哥哥，姐姐，我是为昨天的事来向你们道歉的，你们觉得是我不对。那就是我不对，对不起！」</p><p>我、沈洺、林枫整整齐齐朝她翻白眼。</p><p>「哦，我不接受。」我说。</p><p>「……」温佳，「我道歉了！」</p><p>「对啊，我不接受啊！」我笑，「谁说道歉了别人就一定要接受？」</p><p>温佳一双眼睛里眼泪在打转。</p><p>「姐姐，我知道因为沈洺哥哥曾经和我那么好，所以你不喜欢我 ，甚至还对我充满了敌意，可是我都知道错了，你为什么还不原谅我！」温佳一边说一边向后退。</p><p>我环抱着双臂看着她。</p><p>「我劝你停止你的茶言茶语，并且站住别动，不然，你会为你现在的行为付出代价。」我说。</p><p>温佳蹙眉：「我不懂姐姐在说什么，姐姐的意思是要封杀我吗？」</p><p>我无语，看着她不停后退，我背过了身。</p><p>唉，我这一生积德行善，奈何对方不听！</p><p>——扑通！</p><p>温佳掉进了刚才林枫待的坑里。</p><p>「啊！这里有个坑你们为什么不说！救我！救救我！」温佳的声音从坑里传来。</p><p>我和沈洺走到坑沿上无语地看着她。</p><p>沈凝和与她搭档的男明星急了。</p><p>突然将目光停留在沈洺手里捏着的藤蔓上。</p><p>「沈洺哥，可不可以……」秦远问。</p><p>只见沈洺从包里拿出小刀利索地把藤蔓割成了几截。</p><p>「当然可以，我在那边扯的！」沈洺指着一处灌木丛笑道。</p><p>秦远满脸黑线。</p><p>「沈洺哥，你这样过分了，大家都是一起来参加综艺的，你对温佳再有意见，也不能这么对人家吧？」秦远说。</p><p>沈洺将藤蔓丢到地上，双手叉着腰带笑道：「藤蔓是我找来的，我不给就是不给，我的自由，有问题？」</p><p>「沈洺，你还是个影帝呢，你这样对待一个女孩子，你不觉得这种行为一点都不绅士吗！」</p><p>沈洺将背包一背，拉着我的手就走。</p><p>「不好意思啊，我这人没素质！」</p><p>秦远看向我：「姜满姐？」</p><p>我摊手：「我没品德！」</p><p>「……」秦远，「林枫，你要和这样的人一队？」</p><p>林枫向我和沈洺靠近。</p><p>「不好意思，我不仅没素质，还没有品德。」</p><p>「……」秦远。</p><p>我和沈洺带着林枫离开。</p><p>秦远在后面不停地大喊我们太过分了。</p><p>傻逼，你要是知道温佳做的那些事情，就会发现我们做的九牛一毛！</p><p>林枫乖极了，跟在我和沈洺的身后，一声也不吭。</p><p>「林枫，不怕我和沈洺把你坑了啊？」我突然开口。</p><p>林枫笑道：「温佳自己有问题，关你们什么事，我相信广大网友的眼睛是雪亮的！」</p><p>我和沈洺咯咯笑。</p><p>13</p><p>确实，此时此刻，我、沈洺、温佳的微博可热闹了呢！</p><p>温佳早就知道沈洺会来参加这档综艺了，所以提前叫人准备了小作文，和营销号约好，等她和沈洺碰面之后就把小作文放出来，还附带着曾经她和沈洺的合照。</p><p>小作文上控诉我是第三者，她才应该是沈太太。</p><p>还洋洋洒洒写着她和沈洺的回忆。</p><p>但是，小作文放出来的时间不巧，遇上了我和沈洺同框。</p><p>我说我「没品德」，沈洺说他「没素质」直接上了热搜，把温佳的小作文热度盖住了。</p><p>「啊啊啊，他们不是离婚感夫妇吗？今天怎么这么般配啊！」</p><p>「那个秦远有病啊，温佳自己掉下去的，而且姜满也提醒她了，她自己不信，非要搞出那套姜满欺负了她的样子，无语子！」</p><p>「就是，我觉得沈洺和姜满今天做得没问题，人家不想帮咋了，犯法吗？」</p><p>「有谁看到了那篇小作文，有人爆料姜满插入温佳和沈洺的感情！」</p><p>「高中以前青梅竹马，青梅离开，天降出现，就是插足感情？我看写小作文的人是温佳自己吧！为了热度不择手段！」</p><p>「喂喂喂，没人注意沈洺、姜满、林枫这个组合就像是爸爸妈妈带孩子吗，林枫好乖呀！而且，他好帅！」</p><p>「呜呜呜，天道酬勤，终于有人发现我家哥哥的美貌了！」</p><p>「好啦，我宣布，从今往后沈洺、姜满、林枫就是一家人！粉丝也是一家人！」</p><p>「那我赶紧去关注你家哥哥！」</p><p>「我也去！」</p><p>嗯……林枫的热度都比那篇小作文热度高。</p><p>14</p><p>海岛上没有淡水，但是不代表没有办法制作淡水。</p><p>我们打开背包，里头果然有空瓶子和保鲜膜。</p><p>我确信节目组这是想要我们荒野求生。</p><p>将水的问题解决，我们几人继续闲逛。</p><p>晚上找了个舒坦的地方，搭帐篷的事依旧丢给林枫，这家伙细心。</p><p>沈洺借着去找点其他食物的理由拉着我出去约会。</p><p>「老婆，温佳那疯女人要是还找你，你别对她客气，能动手就不哔哔！」沈洺对我说。</p><p>我哭笑不得，难道我对她客气过吗？</p><p>「只怕咱们这场综艺结束只能回去继承家产了！」我说。</p><p>天知道那些网友是怎么评价我们的。</p><p>沈洺轻笑：「那挺好，到时候我工作，你在家，我下班回到家就看到你在给我暖被窝！」</p><p>我白他一眼。</p><p>想得可真美！</p><p>15</p><p>第三天，终于到了在这鸟不拉屎的地方待的最后一天了。</p><p>我们收拾好东西就看到温佳等人在不远处。</p><p>「反正大家都在一个方向，不如一起行动吧！」秦远说。</p><p>我无语，昨天他还说我们过分呢，今天就要和我们一起行动，要说他们没有目的，我们不信！</p><p>「没必要！」沈洺直截了当拒绝。</p><p>秦远皱眉：「昨天你们做得那么过分，要不是温佳说自己愿意原谅你们，我才不会带着她们来找你们。她愿意给你来台阶下，你们见好就收吧！」</p><p>「那我也给你们一个台阶下，在我生气之前赶紧滚出我的视线！」沈洺将拳头捏得咯吱作响。</p><p>温佳赶紧挡在二人之间。</p><p>她穿着一件纯白色的连衣裙，还特地披着头发。</p><p>我真的特别想问问她大热天的热不热。</p><p>「秦远哥、沈洺哥，你们不要为了我吵架！」温佳开口就是一股茶味儿。</p><p>沈洺顿时产生了生理不适。</p><p>再加上海岛天气炎热，他有点中暑，肠胃本身就感到恶心，没忍住，直接吐了。</p><p>温佳脸色十分难看。</p><p>她还想再说什么，秦远直接拉着她走。</p><p>「温佳，你还没看出来吗？有些人咖位高就觉得自己很了不起，不把所有人当回事！」</p><p>「整得好像我们多么喜欢舔他们似的！离开了这场综艺以后谁认识谁啊！」</p><p>秦远骂骂咧咧的声音越来越远。</p><p>沈洺用昨晚找到的椰子汁漱了个口。</p><p>「他没事吧，我只是中暑反应。」沈洺道。</p><p>我让林枫扶着他一点，我们继续去做今天的任务。</p><p>直播间的观众一脸懵。</p><p>「秦远急什么，我怎么感觉他迫不及待地想让观众看到沈洺不好相处、耍大牌呢？」</p><p>「温佳刚才说的话把我整不会了，她自我感觉也太良好了！什么叫做秦远和沈洺为了她吵架啊！」</p><p>「家人们，这一切都是温佳的错，我家远子一定被温佳这个绿茶牵着鼻子走了，要骂骂温佳！」</p><p>「秦远的粉丝有病吧，我家姐姐做错什么了，秦远都没说什么呢，你们急啥！」</p><p>「前面温佳的粉丝是吧，来呀撕呀！」</p><p>「打住，你们要撕逼去微博，别影响我们嗑 CP！一家三口太香了！」</p><p>……我们今天做的是最后一个任务了，其实也没什么，就是去找一棵叫做莲雾的树。</p><p>我们直接往有可能生长着莲雾的地方走，很快就找到了莲雾树。</p><p>「最后一个任务做完了，海岛之旅圆满画上美丽句号！不知道其他的嘉宾任务做得怎么样了！」林枫吃着莲雾笑道。</p><p>「咱们都做好了，他们估计也差不多了，休息一下我们去找他们看看，要是他们还有任务没有完成，咱们还可以帮忙。」我说。</p><p>沈洺点头。</p><p>我们正闲聊着，听到了有人在叫。</p><p>沈洺突然站起身来。</p><p>「是凝凝的声音！」</p><p>我也赶紧站起身来。</p><p>「我们去看看究竟发生什么事了。」</p><p>沈洺把相机塞给我：「莲雾的照片还没拍，我先去，你们拍完照过来找我。」</p><p>沈洺跑了，我看向林枫。</p><p>林枫十分自觉地把相机接过去。</p><p>「那个沈凝是沈洺哥的妹妹吧，满姐要是不放心，就赶紧跟过去看看，拍照片的事交给我。」林枫拍拍胸口说道。</p><p>这么乖巧的弟弟真是太招人喜爱了，我赶紧朝沈洺走的方向追去。</p><p>只可惜我并没有追上沈洺。</p><p>不过我碰到了两个人，秦远和沈凝。</p><p>「沈凝，你哥呢？」我直接问。</p><p>二人面面相觑。</p><p>「我没看到过我哥。」沈凝说。</p><p>我右眼不自觉一跳。</p><p>「他刚才听到你的叫声去找你了。」我倒吸一口凉气，道。</p><p>沈凝咬唇。</p><p>秦远摇头：「她一直和我待在一起，我们没有看到过沈洺，更没有你说的什么叫声。」</p><p>我看了看他们身后，温佳不在。</p><p>这时沈凝开口：「温佳姐会伪音。」</p><p>「沈凝，你什么意思？你怀疑温佳把沈洺骗走了？」秦远不可思议。</p><p>「你自信点，不是怀疑，就是她！」我说。</p><p>我赶紧去找人，沈凝也跟上来，秦远没有办法，也只能跟着一起找。</p><p>「看到了吧，这才是一起参加综艺该有的状态，而不是像你们那样，见到对方有麻烦却坐视不管。」秦远在我耳边哔哔赖赖。</p><p>我狠狠瞪了他一眼。</p><p>「你也知道我这人没什么素质，要是你把我惹急了，我当着千万观众的面扇你一巴掌，场面可不好收拾！」我说。</p><p>沈洺不见了，我心里急得慌，他还要在我耳朵边上叽叽歪歪，这不讨嫌吗！</p><p>秦远捂住嘴，但没一会儿又松开了。</p><p>「虽然你嫌我吵，但我还是很有必要提醒你，再往前面走下去就没有摄像头了。」</p><p>听到他这么说，我走得更快了。</p><p>没有摄像头，那岂不正合温佳之意？</p><p>我敢确信沈洺一定就在那边。</p><p>见我一定要朝那个方向走，秦远就算再有意见也只能无奈跟上。</p><p>「嫂嫂，对不起，其实这些天我一直在反思我向着温佳到底对不对，我觉得我可能真的错了。」沈凝突然开口。</p><p>我没有回应她。</p><p>我以前确实管束她，因为她那时候还没有成年，我作为年长者应当指引她走正确的路。</p><p>但是现在她成年了，有自己的思想了，她要学会为自己的行为买单，是对是错都得受着。</p><p>我没有多想，直到我看到坐在石头上满头是血的沈洺，我才知道沈凝的道歉是什么意思。</p><p>16</p><p>「温佳说，失忆可以通过外界干扰恢复，她看过小说，失忆的人只要头磕到就会恢复记忆……」</p><p>不等沈凝说完，我抬手就是一巴掌。</p><p>这一巴掌她活该！</p><p>我赶紧走向沈洺，他抱着脑袋正发晕。</p><p>「老婆，她打我。」沈洺看着我弱弱地说。</p><p>我将他的头小心靠到我肩上。</p><p>只是，我们都没有看到温佳的身影。</p><p>秦远赶紧四处找，也没有找到。</p><p>「温佳呢？」我问沈洺。</p><p>沈洺抱着脑袋，瑟瑟发抖，好像在和什么做斗争似的。</p><p>我想他可能真的被刺激得恢复那段记忆了。</p><p>「那儿……」沈洺突然伸手指向一处草堆。</p><p>秦远赶紧跑过去看，温佳躺在草堆里，秦远把人扶起来的时候，我才看清楚温佳鼻青脸肿。</p><p>我猜她这副鬼样一定和沈洺脱不了干系。</p><p>看到她，沈洺就好像被吓到了似的紧紧抱着我，一点也不肯撒手。</p><p>林枫也赶来了，同时身后还跟着其他几个嘉宾。</p><p>见到这番场景，大家都自觉背过身，毕竟混这种圈子，有些事情知道得越少越好。</p><p>我叫林枫赶紧通过摄像头联系剧组来把人接走。</p><p>沈洺头磕破了，流了很多血，需要赶紧处理伤口，最好去医院做个磁共振仔细检查。</p><p>而温佳，要不是怕她死了沈洺受威胁，我真懒得管她！</p><p>17</p><p>沈洺检查完了，医生说伤得有点重，但都是皮外伤，颅内没有问题，养一段时日就没事了。</p><p>这两天要住院观察一下。</p><p>自从沈洺脑袋受伤了，他就喜欢黏我，睡觉要抱着我，吃饭要我喂，不是撒娇就是在撒娇的路上。</p><p>关于温佳他倒是只字未提。</p><p>总算是熬到了出院的那天，我刚办理好出院手续回来，就看到温佳在沈洺的病房里。</p><p>沈洺掐着温佳的脖子，任凭她怎么挣扎沈洺都不放开手。</p><p>看着温佳开始翻白眼，我赶紧上前去拉开沈洺。</p><p>见到是我，沈洺赶紧收起獠牙，像只乖巧的小狗狗贴到我身上。</p><p>温佳使劲咳了好久，劫后余生地靠在墙上，满脸泪水。</p><p>「他不是我的沈洺哥哥，我的沈洺哥哥才不会这样对我！」</p><p>「他就是一个疯子！恶魔！他有精神病！」</p><p>温佳对沈洺骂道。</p><p>沈洺又要冲上去，我赶紧拉着他躺回病床。</p><p>我走向温佳，冷冷看了一眼，对着她那张人畜无害的小脸蛋儿抬手就是一巴掌。</p><p>「你不是说想让他记起你吗？现在这个结果你满意了吗？」</p><p>「老娘花了那么长的时间才把人从地狱拉回来，你一回来就把他弄成这样，怎么？你觉得你身上有白月光光环？」</p><p>「放在心上，可望而不可即的才是白月光，而你，你是绿茶精上身，骚得慌！」</p><p>我气不过，又是一巴掌。</p><p>温佳嘴巴一瘪，欲哭，一个杯子朝她砸过来，刚好砸到她脚边，令她浑身一颤。</p><p>「滚！」沈洺阴郁地看着她。</p><p>温佳收住哭声，拔腿就跑。</p><p>我回头看着沈洺，沈洺从病床上跳下来握住我的手。</p><p>左手手背被玻璃碎片划了一个小伤口。</p><p>「对不起。」沈洺吻上去。</p><p>我叹气，扶着他回去躺着。</p><p>我起身准备去给他带杯热水，他突然拉着我的手。</p><p>「别走。」</p><p>我只能坐回来。</p><p>「姐姐生气了吗？姐姐会离开我吗？别丢下我好不好？」沈洺小心翼翼地说。</p><p>我撇嘴：「别闹了。」</p><p>「姐姐～」</p><p>我伸手掐他腰：「我知道你没事，再装我揍你！」</p><p>沈洺轻哼一声坐直身子。</p><p>「我也不是一开始就没事啊，一开始那几天记忆混乱，导致我很痛苦，我也是这两天才好转的！」</p><p>「刚才温佳来找我，我怕她知道我恢复记忆，同时精神也正常，对我死缠烂打，所以我才故意那样的。」</p><p>我伸手揉了揉他的碎发，道：「嗯，所以一开始我并没有对你凶啊。」</p><p>沈洺说不过，别过头，像只炸毛的狗狗。</p><p>「准备一下出院啦！」</p><p>我伸手去拉他。</p><p>他死活不下床，我只能用尽全力，但还是被他突然用力一拽，拉过去抱在怀里。</p><p>沈洺用他的小胡茬在我脖颈间轻轻划过。</p><p>「姐姐，恢复记忆也没什么大不了的，我好像更爱你了。」沈洺道。</p><p>我扑哧一笑。</p><p>那可不，那段记忆并没有对我们感情不利啊！</p><p>当初决定去做催眠疗法，就是为了稳定情绪，并不是其他特殊原因。</p><p>18</p><p>沈洺出院了，林枫和秦远一起来探望。</p><p>我们都没有想到，这个并不如意的综艺竟然让我和沈洺的 CP 粉队伍壮大了起来，再也不是传说中的离婚感夫妇了。</p><p>林枫也小火了一把，外号我和沈洺的儿子。</p><p>让林枫大火的，还得是我们合作的那部戏。</p><p>果然不出我所料，他扎实的演技获得了观众一致好评。</p><p>他现在爆火，全网都是他的名字，发什么都要以他作为话题。</p><p>没办法，他这个名字自带流量。</p><p>林枫现在是个大忙人，看完沈洺就走了。</p><p>倒是秦远留了下来，也不知道为什么就是不走。</p><p>他不说，我不问，他就这样坐了一下午。</p><p>「那个……满姐，怎么没有看到沈凝？」秦远终于按捺不住问。</p><p>我还以为他能一直憋着不说呢。</p><p>「哦，她觉得自己太蠢了，没有颜面见我家人，所以一直没回来。」我回答。</p><p>秦远突然一个激灵。</p><p>「她一个女孩子，怎么可以一个人住在外头？而且，她哪里蠢了，只不过是有点单纯罢了。」</p><p>「温佳的段位那么高，连我都被她蒙在鼓里被耍得团团转，更别提她一个刚出社会的黄毛小丫头！」</p><p>秦远赶紧给沈凝解释。</p><p>我扯了扯唇角：「人都没追到手呢，就开始护犊子了？你当初那么向着温佳，我还以为你对她有意思呢！」</p><p>「呸呸呸，别胡说八道！」秦远赶紧站起身来，「我没有喜欢温佳，也没有喜欢沈凝，我只不过是觉得沈凝很可爱、单纯而已。」</p><p>「我没事了，我走了。」</p><p>秦远一边说一边向外跑。</p><p>我露出一个姨母笑。</p><p>…………</p><p>温佳来电话了，她要出国了，她想在走前见沈洺一面，跟他说声抱歉。</p><p>沈洺直接把电话卡拔出来扔进了垃圾桶。</p><p>「我买了新卡，以后只联系你。」沈洺对我说。</p><p>我哭笑不得，要不要这么干脆啊！</p><p>19</p><p>沈凝回来了，被秦远带回来的。</p><p>推开门看到沈洺就跪了。</p><p>秦远十分尴尬，拉着沈凝，叫她赶紧起来。</p><p>「你跪什么跪呀，你只是被温佳欺骗了而已，并没有直接性伤害你哥，不至于下跪吧？」</p><p>沈凝甩开他手。</p><p>「你以为我想跪吗，我是腿软了！」</p><p>秦远很无奈，最后只能将沈凝拖到了沈洺的面前。</p><p>「哥，对不起，是我太蠢了，分不清好坏，一直把坏人当作好人，害得你受了伤。」</p><p>沈凝开始认错。</p><p>沈洺动动唇看向我。</p><p>沈凝也把身子朝我转过来。</p><p>「嫂嫂，我错了，我为我以前总是和你作对向你道歉。」</p><p>「秦远哥已经开导过我了，我不应该叛逆，你对我的管束是为了我好，是我一直没明白你的良苦用心！」</p><p>看着她诚挚地认错，我叹了口气，伸手将她拉起来。</p><p>「那些事我都没放在心上，你也不要放在心上了，经历了这些事情，我们都希望你能够成长。」我说。</p><p>「对了，关于你想混娱乐圈的事，我和你哥商量过了，尊重你的决定！」</p><p>沈凝突然高兴地跳起来，腿也不软了。</p><p>秦远也跟着高兴。</p><p>我走到他身旁，笑道：「你资源多，带带她。」</p><p>秦远拍拍胸口：「既然前辈都发话了，我自然会照顾好沈凝妹妹的。」</p><p>我白他一眼，得了便宜还卖乖！</p><p>20 番外：男主视角</p><p>第一次见到她是在酒吧，那天的心情一如既往地烦躁，我打开一瓶红酒就开干。</p><p>迷离的灯光下她逆光朝我走来。</p><p>她太好看了，我找不到词汇形容她。</p><p>一时间我看呆了，她问我愿不愿意跟她走，我想我刚才喝的一定不是酒，而是迷魂汤，要不然怎么想也不想就跟着她回了家。</p><p>她把我抵在墙上，红唇炽热如烈火，可是她永远不做下一步。</p><p>我觉得她一定是在玩我，她不知道两年前我被从小一起长大的青梅也摆了一道。</p><p>我不会再把自己的心交出去了。</p><p>但是她总是在我耳边说她不会离开我，我不信的。</p><p>可是我去酒吧的次数少了，在她家门口等她的次数多了。</p><p>我总是会不自觉地想到她的脸，她的声音，她的每一个表情。</p><p>我想我是栽了吧。</p><p>…………</p><p>她总是很忙，不见人影，我知道她在干事业。</p><p>可那天是个男的送她回来的，她的脸上挂着抹不掉的笑，我不喜欢，我好想她只对我一个人笑啊。</p><p>我冲上去就吻了她，求她只对我一个人好，永远爱我。</p><p>她一边笑一边贴在我耳边道了句「好」，一点也不认真。</p><p>她好坏，可我被她吃得死死的。</p><p>那天我发誓，我一定会让她爱上我，离不开我。</p><p>……她的生日我缺席了。</p><p>不为别的，因为我有狂躁症，我不敢告诉她，她生日那天我刚好发作。</p><p>我有在吃药的，可是没用。</p><p>我迫切地想要治好这个病，但我越是着急，越是事与愿违。</p><p>我发作的次数越来越频繁，我不敢见她了，我怕伤害她。</p><p>可是她来找我了，我刚将屋子里的东西全部砸了一遍，拿着刀还准备割腕。</p><p>「沈洺，我来了。」</p><p>她站在门口，逆着光，好看地笑着。</p><p>我好像知道该怎么形容她了。</p><p>我的神明降临，无论如何我都要抓住她。</p><p>我放下刀子扑进她的怀抱，闻着她身上的味道安心且安稳。</p><p>我才知道她就是我的药，有她在，我就是躁郁症发作也会瞬间变成乖狗狗。</p><p>但我还是害怕突然发作，伤害自己，或者伤害她。</p><p>我不能有事，她也不能有事，我们还有十年，二十年，五十年，我们要一起从青丝到白发。</p><p>她做老婆婆，我做老公公。</p><p>于是我决定进行催眠疗法，她没说什么，尊重我的一切选择。</p><p>进入房间进行治疗的时候她吻了我的额角。</p><p>「沈洺，事情结束后和我一起混娱乐圈吧。」</p><p>我点头。</p><p>我喜欢站在离她更近的地方。</p><p>我不知道过去了多久，治疗结束，我从房间里走出来，这个世界什么都没有变，又好像一切都变了。</p><p>我下意识寻找那个身影，看不到我就心里发慌。</p><p>「沈洺。」</p><p>好听的声音从身后传来，我回头，看到她站在逆光处朝我招手。</p><p>我赶紧朝她走过去，牵上，并十指紧扣。</p><p>我很庆幸，在那个喧嚣的夜晚，绚烂迷离的灯光下，十九岁的少年伸手抓住了他的神明！</p><p>—完—</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;老公的白月光回来了，她以为她还是我老公的心头肉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她撕烂我的礼服，泼我咖啡，在我的化妆品里放毒，扬言她才应该是沈太太。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老公知道后给我抢了她所有剧本、代言，并给她联系了精神病院。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不好意思啊，以前你是白月光，现在是地上霜了！&lt;/p&gt;</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为什么危机总是一次又一次地爆发？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/b0e3a43a.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/b0e3a43a.html</id>
    <published>2023-02-11T03:22:27.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.828Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对金融危机的讨论越深入，就越有一种想要揭开终极问题的智力冲动——<strong>资本主义的本质是什么？为什么危机总是一次又一次地爆发？</strong></p><p>这俩问题虽然烧脑，却很有意义，因为你要是把资本主义和经济危机给追根溯源了，那么还要不要贷款买房？投资该激进还是保守……这些问题就都不是问题了。</p><p>甚至于那些生活中司空见惯的事情，你也能透过现象看到本质，比如：</p><p>为什么经济一旦衰退，央行就要放水？</p><p>为什么你要把收入的 70%，付给土地这种天然就有的资源？</p><p>为什么人们越来越难从工作中感受到快乐？</p><p>为什么资本主义天天讲民主自由，但人们感受到的，却是越来越多的控制和越来越少的自由？</p><p>为什么房价越来越高，同时债务也越来越多？超发的货币都去哪里了？</p><p>为什么贫者愈贫，富者愈富？为什么资本家已经那么有钱了，却还要剥削穷人？</p><p>……</p><p>所以本篇将是一场智力寻根之旅，我们会走过以下几个站点：</p><p>1）资本主义是如何成为社会的控制力量的？</p><p>2）经济危机是怎么发生的？</p><p>3）资本主义国家是如何化解经济危机的？</p><p>先搞清楚资本主义制度的运转方式，再去追寻现代社会金融危机的本源，最后再去思考我们现在正在经历什么，未来将会发生什么。</p><p><strong>01</strong> &nbsp;<strong>资本主义是怎么来的？</strong></p><p>很多人看到「主义」两个字，就以为是很高深的理论，就怵。</p><p>实在没必要，所谓「主义」，说白了，就是理论或主张，所以资本主义，指的就是以资为本的主张，用一句话就可以概括——<strong>主张一切社会活动，以资本的私人占有和增殖为核心。</strong></p><p>资本又是个什么鬼？</p><p><strong>在牛津大辞典中，资本被解释为可以生产财富的财富。</strong></p><p>比如一只蛋，孵出了一只鸡，然后鸡生蛋，蛋孵鸡……这里的蛋和鸡，都叫资本。</p><p>你肯定想知道，怎么才可以拥有最初的那只蛋，对不对？</p><p>这就叫资本主义的原始积累。</p><p>欧洲的方式是殖民掠夺+奴隶贸易；</p><p>东亚的方式则是人口红利+产业转移。</p><p>到这里，我们已经把资本和资本主义都认了个大概，那么资本主义制度也就不难理解了，即以资为本的一套社会运转方式。</p><p>所谓制度，本质上是一种共识——你信我信大家都信，也都遵守的一套东西，就和上帝、国家、货币、公司……是一样的。</p><p>在《人类简史》中，尤瓦尔·赫拉利认为人类社会的结构，就是一系列的故事、观念、主张给串起来的，多数人达成共识且共同遵守，就形成了社会制度。</p><p>那么，资本主义，是如何从萌芽发展成为集体共识的呢？</p><p><img src="https://picx.zhimg.com/v2-c362556716dffe8464e180a01538bc86.webp" alt=""></p><p>所以资本主义制度是怎么来的？</p><p>首先是在商业贸易中诞生了新的阶级——资产阶级。</p><p>资产阶级通过革命的手段，推翻了教会和封建皇帝，取得政权后，又以维护资产阶级统治利益为目标，从生产关系和意识形态两个维度，进行秩序设计，于是就有了今天我们所认识的资本主义国家。</p><p>为什么资本主义可以战胜绵延几千年的封建帝制？</p><p>因为它带来了前所未有的财富增长！</p><p><strong>马克思在《共产党宣言》中总结道：「资本主义诞生一百多年所创造的财富，比以往一切世代所创造的总和还要多。」</strong></p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-0a5cb895a3fe22dc33c7bed29fbf0fab.webp" alt="工业革命以后，资本主义国家人均 GDP 暴增"></p><p>工业革命以后，资本主义国家人均 GDP 暴增</p><p>问题是，为什么资本主义可以使社会财富增长？</p><p>正是出于对这个问题的思考，亚当·斯密于 1776 年出版了《国富论》，一举开创现代经济学。</p><p>在资本主义出现之前，财富增量的来源，是很容易解释的，主要来自强大的政治军事力量，即占有更多的土地，统治更多的人民！</p><p>在奴隶制和封建制为主体秩序的社会中，经济发展经常要让位于军事建设，所以当时的统治者经常会颁布一些令现代人匪夷所思的政策，比如重农抑商、闭关锁国等。</p><p>到 18 世纪时，这一情况发生了变化，人们发现，一个国家的综合力量，已经不能只用军事这个单一指标来衡量了。</p><p>因为，拥有强大海军的西班牙，竟然被啥也没有但商业发达的荷兰给打败了。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-f1fd09cab90c302039258e330c70384e.webp" alt="荷兰独立战争"></p><p>荷兰独立战争</p><p>西班牙的崛起之路，就是通过强大的军事力量，进行海外殖民，掠夺白银和奴隶。荷兰由于没有统一的王权，人力也不够，所以选择了通过商业贸易来积累财富，再回过头搞军事发育。</p><p>荷兰的胜出，标志着欧洲进入了以商业贸易为主的资本主义发展阶段。</p><p>商业贸易为什么可以创造更多的财富，诞生更强大的国家呢？</p><p>斯密认为，国家的财富创造，是无数人追求自身利益汇集而成的结果，并非出于统治者的意志。基于这个观察，斯密构建了市场经济的理论模型，并从劳动分工、看不见的手，以及理性经济人等角度，丰富了自己的主张。</p><p>斯密为我们勾勒出了资本主义世界，从生产关系到意识形态的秩序：</p><p>1）现代商业的基础，是劳动分工、自由贸易和市场竞争。</p><p>2）看不见的手——个人追求利益的结果，将导致集体福利的最大化。</p><p>3）追逐商业利益，不再被视为可耻的事情，而是被看成是推动社会进步的力量。</p><p>所以资本主义制度是如何带来财富增长的？</p><p>首先，私有制确定了人们占据财产的合理性，激发了人们追逐利益的欲望；</p><p>其次，每个人在追求自身利益时，都会被一只看不见的手引导着，去达成社会整体财富的增长。</p><p>资本主义，确实给人类带来了空前的物质文明成果，促进了科技进步，带来了工业化与城市化……但它仍然面临着一个从未被解决的问题——周期性的社会崩溃——经济危机。</p><p>也就是说，斯密的模型，并没有描绘出资本主义的全貌，他肯定遗漏了什么。</p><p><strong>02</strong> &nbsp;<strong>斯密所遗漏的，到底是什么呢？</strong></p><p>为了搞清楚这个问题，不妨想象一个简化的市场经济模型：商品价格=利润+工资+原材料成本。</p><p>通常情况下，原材料是其他资本家生产出来的商品，所以上面的公式可拆解为：商品价格 = 利润 + 工资 + 其他商品（利润+工资+其他商品）……</p><p>把整个社会看成一个整体，这个公式就可以简化为：<strong>商品价格= 利润+工资。</strong></p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-4d11a9ca642fb766e8110eea8cb1c629.webp" alt=""></p><p>在斯密的模型中：<strong>打工人出卖劳动，获得工资</strong> <strong>➜消费资本家的商品</strong> <strong>➜</strong> &nbsp;<strong>资本家获得钱</strong> <strong>➜</strong> &nbsp;<strong>雇佣打工人，购买原材料……</strong></p><p>在斯密看来，这个循环无懈可击，因为在自由市场中，看不见的手和理性的人相互作用，能发挥出两大功用：</p><p>1）解放生产力——人们的自利行为，在市场中汇聚，增加的是整体财富；</p><p>2）市场有效性——人是理性的，持有货币是不明智的，资本家会把货币标记的交换价值，转换为实际商品所具有的使用价值。也就是说，斯密认为资本家的钱，一定会用来再投资，或者消费，从而实现市场均衡。</p><p>对于第一点，即使是斯密最大的批评者——马克思也同意。</p><p>但对于第二点，斯密的观点显然不符合我们能观察到的实际情况。历史所记录的现实，是资本家的钱越来越多，生产的商品也越来越多，但打工人到手的钱却相对越来越少，无法承担更多的消费……市场始终在积累不平衡!</p><p>问题出在哪？市场循环是从哪里开始失衡的？</p><p>马克思在长期的社会观察和历史研究中，发现了资本主义循环的 bug——资本家的超额利润分配。</p><p>我们用一个高度简化的例子来说明这个问题：</p><p>酒厂生产了 100 瓶酒，每瓶售价 100。酒厂的营业额是 10000。资本家向工人支付工资 2500，向生产原材料的农民支付采购成本 2500，剩下利润 5000。</p><p>在斯密的市场循环模型中，生产的商品，必须要有对应的消费需求，也就是说资本家的利润及工人的工资都要拿来消费，投入再循环，其模型才能维持平衡状态。</p><p>但是在上述例子中：</p><p>工人+农民的消费能力是 5000，所以能消费 50 瓶酒。</p><p>厂长有 5000 的消费能力，但肚量有限，只能喝掉 10 瓶酒，</p><p><strong>于是就有 40 瓶酒卖不出去。</strong></p><p>卖不出去，就是过剩产能，就要减产，裁员……</p><p>也就是说，资本家占有的利润过高，即使他的消费需求被过量满足，也不能让他的财富重新回到市场循环，以至于出现产能过剩。</p><p>而且随着科技发展，机器逐渐代替人工，资本家对劳动力的需求将越来越少，又进一步加剧了这个失衡。结果就是越来越多的打工人会被这个循环甩出去，失业攀升，消费下降……</p><p>在上述例子中，工人+农民有消费愿望，但收入太少，消费能力不足；资本家收入充足，但需求已经被过量满足，赚的钱花不完。</p><p>这个现象在现实生活也很容易就能找到证据，比如首富的奢侈消费与其取得的财富相比，根本不值一提，他们即使顿顿喝茅台，也不能将其所取得的财富消费掉，而他们所雇佣的快递员兄弟，则绝大部分都没喝过茅台。</p><p>由于资本主义的运行逻辑，是利润越高越好，所以「产能 ＞有效消费」的矛盾是不可能调和的，即生产过剩永远存在。</p><p>既然市场失衡的源头，是资本家的超额利润分配，那么为什么资本家可以给自己超额分配利润呢？自由和平等哪里去了呢？</p><p><strong>实际就是，在资本主义主导的生产关系中，并没有真正的自由和平等！</strong></p><p>打工人看似自由，可以随意选择替哪一个资本家工作，但由于他不占有任何资产，唯一拥有的就是自己的劳动力，所以无法脱离购买这种劳动力的整个阶级——资产阶级。</p><p>这种限制，跟封建时期对佃农的控制其实没什么两样。由于没有土地，佃农只有向地主出卖劳动才能生存——你不给周扒皮种地，就要给黄世仁种地，你要生存，你就无法脱离土地。由于土地被地主占有，佃农对土地的依附，就转化成对整个地主阶层的依附。</p><p>为什么地主能够以「土地的名义」，从农民手中拿走绝大部分劳动成果？</p><p>土地是由大自然生产的呀，又不是地主生产的！</p><p>佃农和地主的这种依附关系，推广到打工人和资本家之间，也成立——由于资本家对机器、厂房、土地资源的占有，打工人对生产资料和城市的依附，就变成了对整个资产阶级的依附，从而在劳动议价中，居于弱势地位。</p><p>也就是说，在资本主义社会中，法律所规定的自由，并没有给打工人带来生存方式选择的真正自由。意识形态宣传中的平等，掩盖了生产关系中，打工人和资本家之间的不平等！</p><p>资本主义社会不公平的分配方式，决定了生产过剩必然存在，所以经济危机是资本主义不可避免的诅咒。但为什么经济危机不是持续发作，而是周期性发作呢？</p><p>这是因为资本主义有一定的消化危机的能力。</p><p><strong>03</strong> &nbsp;<strong>资本主义是如何消化经济危机的？</strong></p><p>既然资本主义危机的核心矛盾是生产过剩，那么解决经济危机，就是要解决生产过剩。</p><p>有两条思路：</p><p><strong>一是从需求端发力——市场如果接得住生产出来的全部商品，不就没有过剩了？</strong></p><p><strong>二是从供给端发力——少生产点，不就没有过剩了？</strong></p><p>具体做法是：</p><p>1）从需求端看，要想将生产出来的商品全都卖出去，要么打开更大的商品倾销市场，要么就增加居民的购买力，让人们有能力购买更多的消费品。</p><p>2）从供给端看，也有两种方式，比较和谐的是通过税收、投资等方式让资本利润向市场回流。</p><p>另一种方式就很不和谐了，即通过战争，和竞争对手互相消耗生产力。</p><p>纵观整个资本主义的发展历程，在不同的发展阶段，统治者治理经济危机的方式也有所不同，大体可分为以下 5 类：</p><p><strong>1）海外倾销；</strong></p><p><strong>2）殖民掠夺；</strong></p><p><strong>3）世界大战；</strong></p><p><strong>4）冷战；</strong></p><p><strong>5）信用货币</strong></p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-b1821346c8fa19140dc48ebc70f59f77.webp" alt=""></p><p><strong>04 历史终结了吗</strong>？</p><p>国内有很多针对福山的批评家，并没有看到他的推论过程，只是对应到当时的历史条件，就产生了一种扭曲的联想——<strong>苏联解体之后，美国式的金融资本主义，就是人类历史的终结！</strong></p><p>其实他所说的历史终结是自由民主制，恐怕谁也不会认为自由民主是资本主义的专利吧？</p><p>那么金融资本主义，会是历史的终结吗？</p><p>虽然美国式的金融资本，在当今世界取得了绝对的统治地位，但资本主义世界的走向，仍旧让人觉得不对劲。</p><p>一方面，虽然大萧条那样的生产性危机不再发生，但金融泡沫和债务危机，从未停止对中下阶层的洗劫；</p><p>另一方面，诡异的是，为什么疫情这样的全球性的灾难，给全人类的福祉都带来的损伤，却令小部分人大发横财？</p><p><em>根据彭博亿万富翁指数，2021 年，世界排名前 500 的富豪财富共增加了 1 万亿美元。根据美国人税收公平组织和不平等政策研究所的分析，自新冠疫情开始以来，美国亿万富翁的集体财富飙升了 70%，总资产超过 5 万亿美元。同时，据联合国估计，有 1.5</em> 亿人陷入贫困。</p><p>为什么每一次经济增长，每一轮房价飞涨，只是让少数富人变得更富有，年轻人的生活却变得更艰难？</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-fa498e206eb5787ccbc7f01d632c3430.webp" alt="从上图可以看出，1980 年以后，贫富差距显著扩大。"></p><p>从上图可以看出，1980 年以后，贫富差距显著扩大。</p><p>为什么次贷危机，让无数的穷人变得更贫穷直至破产，而制造危机金融家们，却无人为此负责，继续享受奢华的生活和体面的工作？</p><p>我们可以看到，金融资本的统治结果，是日益高企的负债和日积月累的不平衡……资本主义的诅咒并没有被真正破解，怎么可能是历史的终结呢？</p><p>历史周期律的车轮仍在向前，资本主义或许还会在反复的危机中得到纠正与调整，进而发展到更高的阶段。</p><p>列宁认为：「资本主义发展到最高阶段，就是帝国主义。」</p><p>什么是帝国主义（Imperialism）？</p><p>很多人直觉地认为是「搞集权+搞侵略」。 在政治经济学的描述中，帝国主义，是垄断资本主义。</p><p>进一步说，是金融资本，垄断资金流动和社会生产的资本主义。</p><p>再进一步，是全球化的金融资本垄断一切，表现为大资本通过金融手段控制一切——对内压迫，对外侵略。</p><p>为什么说美国是典型的帝国主义？</p><p>首先，美国是华尔街+美联储所主导的金融资本垄断国；</p><p>其次，美国通过货币霸权与军事霸权控制全球；</p><p>再次，他们打着全球化和自由贸易的旗号，对外输出资本并进行金融掠夺。</p><p>可以说，美国完美地契合了「帝国主义」的所有要素。</p><p>总之，发展到终极的资本主义，已经从斯密和马克思所描述的生产与消费循环中，衍生出了一个更高维度的循环——信用货币与中央银行制度所构建的「金融循环」：</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-ca8afb7e4277a5e4adcc7f04fc70ca4d.webp" alt=""></p><p>在理解上述简化模型之前，你必须知道的事实有：</p><p>1）打工人的负债，是资本家的资产。比如你向银行贷款买房，你的负债/还款承诺，就是银行的一项资产。</p><p>2）国家的负债，也是打工人的负债。比如美国和日本的巨量国债，最终都是扛在能创造<strong>实体财富</strong>的打工人的身上，所以并不需要把债务区分为政府债务、居民债务和企业债务，因为最终都是打工人的债务；</p><p>3）债务是一种付款承诺，即信用。</p><p>4）国家的信用，就是货币。</p><p>在产业资本阶段，由于利润和工资的分配不公平，所以产生了消费＜生产的不平衡，金融资本的魔法，就是把负债变成货币，来补足购买力，居民拿到货币，再通过消费将货币回流给金融资本。</p><p>那么这样的循环，能持续保持平衡么？</p><p>这就要看 <strong>债务—资产—货币</strong> 之间，能否达成平衡：</p><p>5）货币的多少，取决于资产价格的高低；</p><p>6）理论上，债务可以不还，金融资本可以通过发行的货币，把债务/资产买出价格；</p><p>7）实际上，他们也是这么做的，结果就是货币越来越多，资产价格越来越高，债务也越来越高……</p><p>金融循环的矛盾点在哪呢？</p><p>8）金融资本持有资产的意愿——从抱团取暖，到互相踩踏。</p><p>斯密的理性经济人理论认为，货币只有交易价值，而人们需要的，是使用价值，所以资本家不会储存货币。相应的，资本家也不会把资产价格越来越高作为终极目标，最终仍是要兑换为「使用价值」。所以金融资本之间是互相博弈的，当资产价格走到一个极限高位，就会有眼疾手快的资本家率先出逃，金融危机就爆发了。</p><p>9）金融危机并不会终结金融循环，它只会消灭资产和债务，然后重新开启循环……就跟经济危机一样，通过消灭生产的方式，重启循环。</p><p>另一个值得探讨的问题是，什么是「使用价值」？ 物质、资源吗？</p><p>最终极的使用价值，就是对社会的控制！</p><p>10）打工人会逐渐意识到，负债就是被控制。所以打工人会通过压制消费欲望的方式，减少负债，从而摆脱金融资本的控制，这样一来，债务也就无法持续增长了……</p><p>上述循环会终结在哪里，尚不得而知，福山所预言的历史终结，是自由民主，显然，资本主义并不等于自由民主，甚至可以说，发展到高级阶段的资本主义，显著地破坏了自由民主， 因为在金融资本垄断一切的情况下，就是给你自由民主，你也没得选。</p><p>比如韩国，年轻人仿佛生活在「三星帝国」——你要生存，你要社会关系，你就必须对财阀/金融资本进行依附，你哪有什么自由？</p><p>也就是说，即使法律规定了自由民主，也不能带来经济关系上的真正的自由民主。</p><p>假如福山的理论是正确的，反而证明了历史周期律没有被金融垄断的资本主义所终结，它一定会再次发挥作用，直到日积月累的天量债务和贫富分化，引爆社会危机……</p><p>了解资本主义的发展过程，探索社会的运转细节，是个非常庞大的系统工程，本文仅是提纲挈领式地把人类历史中的资本主义发展阶段，做了一个大概地梳理，仍有大量的细节待补充，有更具体更实际的问题待讨论，我将在今后的专栏文章中继续为大家解读经济和社会，我们一起去揭开生活中那些有趣的秘密。 也欢迎大家在评论中积极讨论，或者向我提问，我看到了，都会认真进行回复。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;对金融危机的讨论越深入，就越有一种想要揭开终极问题的智力冲动——&lt;strong&gt;资本主义的本质是什么？为什么危机总是一次又一次地爆发？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这俩问题虽然烧脑，却很有意义，因为你要是把资本主义和经济危机给追根溯源了，那么还要不要贷款买房？投资该激进</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="趋势与周期：从房地产到金融危机" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%88%B0%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>非典型 2008 : 聪明人是如何从金融危机中获利的？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/3813de92.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/3813de92.html</id>
    <published>2023-02-11T03:19:21.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.826Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在前一篇文章《2008 年次贷危机：假如危机再临，你该如何识别撤退信号》中，我们讨论了一个非常重要的逻辑，即**：人类社会无法通过宏观调控的手段避免债务危机，经济泡沫势必会破**。</p><p>但仅仅认识到泡沫会破还不够，能火中取栗才有价值。</p><p>次贷危机时，看到楼市风险的人其实挺多的，但成功做空的人却很少。</p><p>说到这，大家肯定都会想到**《大空头》**这部电影：</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-f50b1c101ed67af23fac01a413922d15.webp" alt=""></p><p>现实中，比上面 4 组人还大的空头，是个叫 John·Paulson 的家伙，危机爆发时，到处是破产跳楼的，而他名下的基金，却在 2007-2008 年盈利超 200 亿美金，简直逆天，以至于好莱坞不敢把他的故事搬上荧幕，怕把接盘侠刺激到肝疼。</p><p>大家一定会困惑：</p><p>1） 他们是怎么发现做空机会的呢？</p><p>2） 他们又是用什么工具做空美国楼市的呢？</p><p>3） 做空的过程就那么顺利？没有什么阻碍吗？</p><p>4） 普通人没有做空渠道，该如何保护自己的财富呢？</p><h1><strong>01</strong></h1><p>好多人觉得次贷危机的过程好复杂，好难懂，光是那些金融衍生品，什么 MBS、CDO、CDS……就令人头秃。</p><p>根据难度守恒定律——表面复杂的，内核往往简单。比如互联网黑话，听起来很专业，是不是？但掰开了揉碎了就会发现，嚯，那些人只是单纯不想讲人话，惯性装逼。</p><p>金融人士倒不是为了装逼，而是故意让你看不懂，这样你就会乖乖把钱交给他，不然他怎么赚佣金？</p><p>我不一样，我做知识分享，既没有装逼需求，也没有赚佣金的意愿，搞太复杂了就分享不出去，所以我的原则是——怎么简单怎么来。</p><p>金融其实很简单——所有的金融问题，核心都是信用。</p><p>而信用的作用，就是用来负债的。</p><p>债所对应的，无非就是 1）风险；2）收益；3）兑现周期。</p><p>一切的金融产品，甭管叫什么，都逃不过这些要素。</p><p>收拾起畏惧的心理，我们再来审视 MBS、CDO、CDS，看看这些所谓的金融衍生品到底是什么，为什么可以被做空。</p><p>MBS——房屋抵押贷款债券。</p><p>房屋抵押贷款即房贷，债券就是借条。</p><p>打包在一起，就是……一堆借条。</p><p>所以这个 MBS，往简单了说，就是一堆房贷合同打包在一起的，可以交易的债券。</p><p>别小看打包这个动作，它可是改变了债券行业在华尔街地位的伟大发明。</p><p>80 年代之前，因为强监管，华尔街并不是什么赚大钱的地方，债券部门更是冷清。直到抵押贷款债券之父——刘易斯，发明了将房贷合同打包成 MBS 债券的盈利模式，各大投行的债券部门才开始风生水起。</p><p>举个例子：鹅城银行放出 100 亿房贷，利率 6%。这些钱都拿去交了房贷，没有个二三十年收不回来。很快，银行的资金就放完了，后面还怎么赚钱？</p><p>当时还在所罗门兄弟投行（现属花旗银行）的刘易斯，想到个办法，他把这些房贷合同打包在一起，以 5% 的收益率卖给下家，自己赚 1%。</p><p>1% 看起来虽然不多，但只要他周转得够快，利润就足够高。</p><p>一年周转一次，利润是 1%；一个月周转一次，利润就是 12%。这还没算复利的部分，就问你香不香？</p><p>这么一来，鹅城银行不光赚到了利润，还回笼了资金，最关键的，是他把风险转移给了下家。</p><p>理论上，MBS 模式可以形成一个无限的放贷循环：放贷 ➜ 打包 ➜ 售出 ➜ 再放贷 ➜ 再打包……</p><p>一般来说，银行会顾虑借款人的还款能力，但现在风险被转移了，银行就不再介意放贷给一个征信差，还款能力低的人，只想着更快更多地放出贷款。</p><p>当优质借款人耗尽，银行就会把目光瞄向那些资质不太好的人——这些贷款，就叫次级贷。</p><p>CDO 又是什么鬼呢？</p><p>其实也不复杂，就是<strong>各种债券反复打包的套娃产品。</strong></p><p>MBS 里是房贷债券， CDO 里可能有房贷，也可能有消费贷等其他各种贷，甚至 CDO 里还有 CDO。</p><p>但不管它怎么打包，其本质依然是债。</p><p><strong>是债，就有违约的可能</strong>，一旦违约风险暴露，债券就没人愿意买了，价格就会暴跌。比如恒大的公司债，现在就是打骨折也不会又人要。</p><p><strong>也就是说，当次级贷违约率上升，</strong> <strong>MBS 和 CDO 就会暴雷，这就是做空的</strong>机会！</p><p>那么问题来了：</p><p><strong>1）什么时候次级贷的违约率会上升呢？</strong></p><p><strong>2）什么工具可以做空 MBS 和 CDO？</strong></p><p>有请第一位大空头——Michael Burry，来帮我们搞清楚这两个问题：</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-3494158a2875b55123b8ddafcef0f89a.webp" alt=""></p><p>在《大空头》中，Michael Burry 是唯一一位用原型人物的真实姓名出演的角色，演员是著名的黑暗骑士-蝙蝠侠-克里斯蒂安·贝尔。</p><p>现实中，他长这样：</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-38eaee5f7c3262c5da495c076a77c9a2.webp" alt=""></p><p>他原来是个医学博士，靠业余时间炒股积累了投资经验，由于见识过于牛逼，被华尔街大佬发掘，成为了职业投资人并执掌塞恩基金。</p><p><strong>他是怎么发现美国房地产市场快不行的呢？</strong></p><p>他先查阅了大量的数据，发现在 2000-2005 年<strong>间，美国房价上涨了 5 倍，但人们的收入却没怎么涨</strong>——说明楼市有泡沫。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-f5b16a08558bcb6e2819d0641d31b7ee.webp" alt=""></p><p>然后他又关注到了**「次级贷」**这个引爆债务炸弹的「易燃物」。</p><p>前面提到，当优质借款人被消耗完，银行就忽悠次级借款人贷款买房，银行一般用**「可调利率」**忽悠他们，即贷款的前两年利率很低，后面再慢慢加上来。</p><p>利率加上来之后，次级借款人的还款压力骤增，违约风险上升。</p><p>难道这些人看不到可调利率的坑吗？</p><p><strong>他们当然看得到，但银行告诉他们，房价永远涨，如果利率上调，他们完全可以利用房产增值的部分，重新办理「抵押贷款」，所以不用担心付不起房贷。</strong></p><p><strong>这就是说，光看到利率上调会引爆债务风险是不够的，如果房价一直涨，这个泡沫就可以一直拖下去。</strong></p><p>问题是，房价会一直涨吗？</p><p>这个问题，你要是在 2007 年之前问美国人，他们一定会回答：「当然会啦！」</p><p>因为：</p><p>1）美国楼市连续上涨了几十年；</p><p>2）格林斯潘等专家们一再表示，美国历史上从没发生过大的房价回调。</p><p>问题是，美国房价当真从没跌过？</p><p>并不是，只是大多数人无法跳出自身经历的局限，所以无法从更久远的历史周期中，获得经验和教训，只会惯性地认为，过去一直涨，现在也在涨，那么未来就一定会涨……</p><p>实际上，美国楼市曾在 1933 大萧条时崩溃过，Michael Burry 仔细研究了那段历史，总结出了两个楼市将要崩溃的信号：</p><p>1）复杂性上升；</p><p>2）违约率上升。</p><p>复杂性指的是那些花里胡哨的 CDO，在当时，即使是专业投资人，都搞不清楚里面包含哪些债券。</p><p>违约率则是 Michael Burry 研究了大量次级贷款数据及次级借款人的资质信息后得出的结论：他认为在泡沫高峰期（2005-2006）买房的人，会在 2007 年可调利率上调之后，大规模违约。</p><p>现在信号都对上了，Michael 坚信美国楼市药丸，MBS 和 CDO 将会跌得一文不值。</p><p>问题是，用什么办法做空呢？</p><h1><strong>02</strong></h1><p>要是你认为房价要跌，你会怎么做？</p><p>A：赶紧卖房；</p><p>B：跑到港股做空房企股票；</p><p>C：购买那些沽空房企股票及债券的基金。</p><p>以上都是传统意义上的做空。</p><p>举个例子：假如你从去年开始看空恒大，你先从券商那里借出 1 亿股，在 2020 年 7 月 6 日，以 27 元/股的价格卖出。</p><p>又于 2021 年 12 月 15 日，以 1.5 元/股的价格买回，还给券商。</p><p>短短一年半的时间，就可获利 25.5 亿元，是不是很香？</p><p><em>Ps：逻辑是这么个逻辑，但实际过程没这么简单，千万别看到这段就财迷心窍瞎操作，咱鼓励劳动致富好吧。</em></p><p>股票可以这么做空，但对抵押贷款债券来说，却没有那么容易。</p><p>首先，做空的对象，不明确，里面包含哪些成分，也不容易搞清楚。</p><p>其次，那些看涨的投资人，通常会买下一整期的 CDO，且拒绝向外借出，不给你做空的机会。</p><p>是不是就没法做空了呢？</p><p>必须不是，大鳄们好不容易看到了猎物，不咬上一口，还是大鳄么？</p><p>于是，CDS 出场！</p><p>CDS 是一种保险，专门为债券资产提供保护。</p><p>比如你不小心买了恒大的公司债，又担心许老板无法按期偿还，就买了对应的 CDS，每年支付保费，当恒大暴雷，保险公司就要按合同赔付你的损失。</p><p>理论上，你应该先持有资产，再为其买保险。</p><p>但华尔街的聪明蛋们，硬生生把 CDS 发展成了一种对赌工具——即便你尚未持有，你只要认为那玩意儿会扑街，你就可以为它买个 CDS。一旦它真跌到没人要，保险公司就会按它的账面价格付给你钱。</p><p>举个例子：上海某豪宅的挂牌价是 1 亿，老王判断上海房价会扑街，故决定做空。他并不需要把豪宅买下来再去给它买保险，而是直接买 CDS 来赌空这栋房子。</p><p>假设 CDS 保费约定为房价的 1%，那么他只需要每年支付 100 万，就可以和 1 亿元的豪宅对赌—— 一旦房价崩盘，保险公司支付他 1 亿；不崩盘，他则需一直支付保费。</p><p>相对于传统的做空方式，CDS 的好处可太明显了。</p><p>用传统方式做空股票，一旦股价上涨，空头就会面临巨大损失，因为股价更高，回购的成本就更高，而且亏起来是没有顶的。</p><p>最典型的例子就是 2021 年初的「GME 打爆华尔街空头」事件。空头们做空 GME 的融券数竟然达到了全部股票的 140%，被对家抓到机会，一阵猛拉并拿住不卖，空头无法回购股票，一直被打到濒临破产。</p><p>购买 CDS 做空的话，不光成本低，如果踏空，损失也是可控的，不过就是白交保费而已。</p><p><strong>OK，现在做空的逻辑和工具都有了，空头们磨刀霍霍，准备收割！</strong></p><h1><strong>03</strong></h1><p>2003 年，就在 Michael 预感美国房地产行业要出事后，之后的两年，他都在持续买入 CDS。</p><p>然而，这两年里，美国房价涨得却最为凶猛：</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-a03042c64ea90205fe4274c78f08b5df.webp" alt=""></p><p>这真是，打脸来得太快，就像龙卷风。</p><p>做空这种投资方式，赌对了固然利润巨大，但要是选错了时机，就很容易踏空。</p><p>那是不是做空的时间越晚越好呢？</p><p>也不是，因为越到后面，楼市要崩盘的迹象就越来越明显，看空的人越来越多，CDS 就会涨价，做空的成本就会变高。</p><p>所以 Timing 非常关键：早了，资金耗光，死在黎明前；晚了，价格被炒高，无从下嘴。</p><p>普通人碰到一根长阳，就会改三观，但美国楼市的两年长阳，也没让 Michael 改变看空的立场。到 2005 年秋，他发现一种广泛存在的「同步二级房贷」——既包含按揭贷款，又包含首付贷款。</p><p>他认为，连首付都要贷款的人，房价哪怕只是横盘，违约的风险都很高。于是在这一年末，他发邮件给客户说：美国楼市是有史以来最大的信用泡沫，如果对其视而不见，发财的机会就将溜走。</p><p>但客户并不买账，觉得他疯了。</p><blockquote><p><em>Micheal：谁都可以看出楼市有泡沫。</em></p></blockquote><blockquote><p><em>股东：楼市没有泡沫，你的想法才是泡沫。</em></p></blockquote><blockquote><p><em>Micheal：2000 年以来，房贷数据涨了 5 倍，可是人均收入却没有涨，房价更是上天，这就是明显的泡</em>沫啊。</p></blockquote><blockquote><p><em>股东：你特么一个屌丝，比格林斯潘还牛逼么？</em></p></blockquote><blockquote><p><em>Micheal：事实上，是啊，我确实比他吊！</em></p></blockquote><blockquote><p><em>股东：你管理的资金是 5 亿 5 千万，你买了 13 亿的 CDS，每年要交 8-9kw 的保险，不到 6</em> 年，你的资金就会赔光。</p></blockquote><blockquote><p><em>Micheal：到 2007 年第二季度，利率上调的时候，就一定会有大批断供的，到时候就能盈</em>利。</p></blockquote><blockquote><p><em>股东：你个傻逼，把我的钱还给我！！！</em></p></blockquote><p>不断有客户撤资，这让 Michael 非常郁闷，即使他花了很长时间，把楼市的逻辑给盘清楚了，但每个人都有自己的逻辑和立场，想要让别人接受自己的观点，可太难了。</p><p>虽然 CDS 是非常优秀的做空工具，但是资本却更喜欢做多获利。因为用 CDS 做空，需要先把钱花出去，相当于立刻产生亏损，而且随着时间拉长，付出的保费越来越多，亏损就越来越大，这个过程非常煎熬。</p><p>德意志银行有个前台，叫 Lippmann，是《大空头》里小贱贱——Jared 的原型：</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-9e6e4e3b156c3a285f6dea37f76a9719.webp" alt=""></p><p>他的团队有位分析师，叫徐尤金，是个来自中国的数学天才。</p><p>徐尤金通过严密地计算发现，<strong>只要房价停止上涨，违约率就会上升——房价是影响按揭贷款违约率的唯一因素</strong>，而不是其他经济学家认为的利率、就业率和经济增长率等。</p><p>果然，2006 年春，房价停止上涨**，次级贷的违约率开始迅速攀**升。</p><p>还记得 Michael Burry 发现的楼市将崩的两个信号吗？</p><p>1）复杂性上升；</p><p>2）违约率上升。</p><p>所以 2006 年，就是做空美国楼市最佳的时间窗口，Paulson 旗下的基金，就在这一年大量买入 CDS，他预计房价将下跌 40%。但和 Michael 不同，Paulson 并没有把这一结论告诉客户，他知道客户不会相信，毕竟美国房价连涨了几十年了。</p><p>但 Paulson 做空的决心非常坚定，他不光做空 MBS 和 CDO，他还想到，既然抵押贷款债券会跌成狗屎，那么接盘这些狗屎的金融机构，不是也会跟着完蛋吗？比如新世纪金融、两房、贝尔斯登、华盛顿互助银行……为什么不趁机做空他们的股票呢？</p><p>一旦这些金融机构完蛋，一定会引起整个金融系统的连锁反映，那些更大的银行、投行，是不是也可以做空？</p><p>于是空头们火力全开，他们开始了一场声势浩大的豪赌——<strong>赌华尔街崩溃。</strong></p><p>为了使做空交易更顺利，Paulson 甚至联合银行制造出有毒的 CDO 来给自己做空——他的团队精心挑选了一百多个狗屎一样的抵押贷款债券，做成 CDO，卖给投资人，他自己则购买相应的保险……</p><p>美国的监管是吃屎去了么？这就好比你找人决斗，不光挑了个看上去最弱的对手，上场前还偷偷插了对方一刀，你心想，这下赢定了吧？</p><p>结果却：</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-5bba637d0bcf1b9cc290a81d6a236d54.webp" alt=""></p><p>尽管 Paulson 等空头逻辑严密、操作风骚，但依然小看了多头市场的惯性，到 2007 年一季度，即使美国房价已经明显在走下坡了，空头们的持仓依然在亏损：</p><p>1）虽然房价已经下跌，但大多数人坚持认为不可能有大跌，他们认为大选之年快到了，政府不可能让两三百万人流落街头。</p><p>2）按照美国的法规，一旦抛售房产，就需要向政府支付高额税金，这就让很多有抛售想法的人产生迟疑。</p><p>当市场走势和预判产生冲突，普通人很容易会陷入自我怀疑，甚至挥刀割肉，但 Michael 和 Paulson 却非常坚定，他们坚持认为华尔街是在玩火。</p><p>比如新世纪金融，当其他金融公司的次级贷频频暴雷时，这家专门提供次贷的金融机构却宣称收入上涨，这里面要是没问题，那世上就没有鬼了。</p><p>Paulson 的分析团队对新世纪金融的贷款进行了逐一的跟踪调查，一查吓一跳——原来新世纪的坏账比其他贷款公司更严重。</p><p>于是他们果断做空新世纪金融。</p><p>2007 年 2 月 7 日是新世纪金融发布年报的日子，一二三季度有可能谎报收益，但是年报会有会计师事务所审核，瞒不了，果然，新世纪的财报暴雷了！</p><p>2 月 8 日，新世纪的股价大跌 36%，空头们终于看到了胜利的曙光！</p><p>4 月 2 日，新世纪破产，房地产市场摇摇欲坠，是个人都能看出，楼市已繁华不再，然而，房贷证券的价格却仍然没有变化。</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-819e8a938ddf019e465475efd7192365.webp" alt=""></p><p>这是因为多头们展开了反击，贝尔斯登甚至为此成立了一家「服务公司」——当空头们做空的债券组合中有坏账暴露，服务公司就把不良贷款换成良性贷款，或者直接向资产池中注入资金，通过「旁氏」的办法来和空头拉锯。</p><p>但 Paulson 不为所动，他没有被这种「场外信息」所干扰，他告诉他的伙伴，房价不下跌 40%，他绝不卖出手里的 CDS。</p><p>2007 年 7 月 31 日，大投行贝尔斯登坚持不下去了，其旗下的两只房贷基金崩盘，旁氏玩法最近弹尽粮绝。</p><p>这时候，理论上讲，空头已经全面胜利了，但他们依然看不到房贷债券的价格变化，这一幕在《大空头》里有非常生动的描述：</p><p>高盛说系统崩溃了；</p><p>BOA 说停电了；</p><p>摩根斯坦利说服务器崩了……</p><p>投行之所以不公布价格，为的是在舆论彻底爆发之前的那最后一刻，赶快把手上已经冒火星的炸弹卖给那些仍未搞清状况的倒霉蛋，然后再去做空自己卖出的炸弹。</p><p>然而，纸终究是包不住火的，楼市每况愈下，坏消息接踵而至。</p><p>房市多头实在绷不住了，不断有资本界、学术界的大佬跳出来喊话，试图靠权威身份左右舆论，鼓吹抄底，以激活市场信心。</p><p>美联储主席伯南克说：「基本面没问题，房地产市场也没问题，次贷风险完全可控。」</p><p>太平洋投资的负责人罗格斯说：「全球经济稳健得一匹，没有衰退。」</p><p>AIG 的高管卡西诺说：「我可以郑重声明，那些交易连一毛钱都不会损失。」</p><p>事实证明，美国的金融界和我国的娱乐界是一样的，所谓的辟谣、保证，都不靠谱。</p><p>楼市依然在恶化，新房销量持续下跌，违约率急速上升……布什政府也坐不住了，开始颁布救市计划，不光降低首付，还给 8 万次级借款人提供救助。</p><p>媒体上开始宣传一种「希望就在眼前」的政府救助项目——帮助人们保住房产。</p><p>卧槽，政府真打算兜底了，那空头的持仓是不是该卖了？</p><p>别急，先看看政府能不能兜住这个底。</p><p>有人给上面提到的那个项目打去了电话，声称自己是一位焦头烂额的业主：「我现在欠银行 20 万美元，但旁边那套公寓的售价才 16 万美元，实在还不起房贷了，您能给些建议吗？」</p><p>结果电话那头友善地说：「继续还贷已经没有意义了……」</p><p>原来政府所谓的救助就是告诉人们不要还贷了，这叫什么兜底？继续做空！</p><p>Paulson 甚至已经看到房地美、房利美这样的准国企濒临破产的样子了。</p><p><strong>2007 年四季度，房地产市场的多米诺骨牌加速坍</strong>塌，空头们终于迎来了大逆转——收益率暴涨！</p><p>2008 年 3 月，贝尔斯登在美联储和财政部的协调下，被 JP 摩根收购，全球性的金融危机开始蔓延。</p><p>2008 年 7 月，房贷债券跌到一文不值的地步，Paulson 选在此时卖掉了全部的空头持仓，在两年的时间内，他的基金一共赚到了 200 亿美元的利润，全部来自对赌专家所说的永不会跌的房价。</p><p>2008 年 9 月 15 日，雷曼破产，全球性的金融危机彻底爆发。</p><p>从 2007 年秋到 2009 年初，美股大跌 60%，全球有三千万人失业，五千万人重新跌到贫困线以下，是自大萧条以来，最大的经济危机。但 Paulson 等人却非常聪明地利用了这场危机，为自己赢取了巨量的财富和显赫的名声。</p><p>那是不是做空的都赚到钱了呢？</p><p>并不是！</p><p>摩根的证券部就有个人，同样发现了次贷风险，并于 2005 年开始做空 BBB 级的债券，但漫长的交保费的日子，烧进去很多钱，为了对冲掉这些做空的成本，他卖了很多 A 级和 AA 级的 CDS，他判断，只有 BBB 级以下的才有风险，A 级以上是安全的。</p><p>理论上越安全的债券，保险卖得就越便宜，所以这家伙一共卖了 150 亿的 A 级和 AA 级债券的 CDS。</p><p>后来我们都知道了，根本就没有安全的债券，全都是狗屎：</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-a2e7be05b5c2689f635c3505f54287bc.webp" alt=""></p><p>这个人做空 BBB 级债券的盈利，相对于他做多 A 级和 AA 级债券的亏损来说，属于杯水车薪，差点让摩根投行<strong>翻车。可见，成功的做空不光需要毒辣的眼光，还要又孤注</strong>一掷的魄力。</p><p>在《大空头》中，只有皮特带领的菜鸟组看到了 AA 级债券的做空机会：</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-a44b1174b4bb018a53f5138d81e976c7.webp" alt=""></p><p>为什么赢的是他们？</p><p>要知道在这之前， Paulson 也好，Michael 也罢，还有前面上面的新手组合，他们在次级贷款和房地产领域并没有投资<strong>经</strong>验，但为什么准确预测房价暴跌并成功做空的是这些局外人，而不是那些所谓的业内专家？</p><p>很重要的一个原因，就是因为他们没有房地产和房贷债券的持仓，所以他们的大脑没有被屁股决定，就不会像其他人一样产生从众心理——认为美国政府强大的调控能力绝对不会让楼市崩盘。</p><p>然而那些判断错误并且严重误导大众的金融专家们，却没有承担起相应的责任，他们只是宣称这是一场无法预料的大灾难而非个人决策失误，就撇清了责任，继续拥有体面的工作和行业地位。</p><p>比如格林斯潘，他当了 19 年的美联储主席，不光一手缔造了货币宽松、监管宽松的投机环境，也在事实上纵容了金融资本的无序扩张，并长期为华尔街的金融创新背书，助长泡沫。却在危机发生之后，用一句 「泡沫只有在破裂之后，才知道是泡沫」就掩盖了过去。</p><p>更讽刺的是，危机之后，这位鼓吹房价永远不跌的前任美联储主席，竟然跑去给最大的楼市空头 Paulson 当顾问，谁能给我翻译翻译这™叫啥？</p><p><strong>这™就是美国的特色自由主义——政商旋转门！</strong></p><h1><strong>04</strong></h1><p>作为普通人的我们，如何确保财富不被即将到来的危机洗劫呢？</p><p>像空头大鳄一样做空？不现实，普通人既缺乏工具，也缺乏眼光和魄力。</p><p>那么有没有一种安全的，又容易操作的资产组合，可以对冲金融危机造成的损失呢？</p><p>桥水基金的达利欧曾设计出一款全天候基金，在次贷危机中上涨了 14%，相对于那些动辄亏损 30% 甚至破产的同行来说，这个成绩相当出色。</p><p>1） 在其著作《原则》中，他提到了设计全天候基金的过程：</p><p>2） 人一有钱，就想把财富千秋万代地传下去，但谁能保证后代跟创一代一样聪明呢？</p><p>3） 经济危机始终贯穿人类历史，没有哪一种资产，可以永远保值。必须要设计出一种投资组合，可以战胜所有的经济环境，而且投资策略固定，任何人都能使用。</p><p>4） 他研究了历史上所有的经济大事件，了解了财富是如何被创造，又是如何被毁灭的，他发现影响投资收益的最关键因素是：增长率（增长、衰退）和通胀率（通胀、通缩）。</p><p>5） 两两组合，就形成了针对不同经济周期的 4 种不同策略组合：</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-65db04e1380711cb322a20b8fa89a1ee.webp" alt=""></p><p>这一策略，是如何适应所有的经济环境的呢？</p><p>首先我们得知道，在不同的经济环境下，不同资产的表现，差异很大：</p><p><strong>1）高增长+低通胀，叫复苏期。</strong></p><p>这时候<strong>股票</strong>表现最好，通常是大牛市的起点；</p><p><strong>2）高增长+高通胀，叫过热期。</strong></p><p>这时候<strong>房地产</strong>表现最好，因为货币政策会反复放水，推动房价上涨；</p><p><strong>3）低增长+高通胀，叫滞胀期。</strong></p><p>按以往经验，这时候<strong>黄金</strong>表现最好，但各国为了保住纸币的地位，通常会打压黄金价格，所以最近黄金表现平平。</p><p>另外，由于债务危机临近，所以持有<strong>现金</strong>，坐等崩盘，是最好的选项；</p><p><strong>4）低增长+低通胀，叫衰退期。</strong></p><p>股市楼市崩盘之后，经济会陷入一段低迷的通缩期，这段时间，当局会不断发债，财政扩张，刺激经济增长，同时会把利率降到最低，补充流动性，<strong>长期债券</strong>收益率就会下行，相应的，它们的价格就会上涨，所以这时候，长期债券表现最好。</p><p>有人就要问了，既然逻辑这么清晰，如果够准确预判经济处于何种周期，不就可以精准投资最合适的资产么？还费劲巴拉搞风险对冲干嘛？</p><p>因为预测不靠谱嘛，像疫情这种黑天鹅是能预测的？ 经济的宏观波动很难把握，所以全天候的理念是<strong>不做预测</strong>，只做针对性的仓位配置调整。</p><p>那么该如何调整每种资产的仓位呢？</p><p>1）各类资产的价格都是在波动的，有涨有跌，对吧？</p><p>2）某些资产价格波动的方向是正好相反的，比如股票和长期国债。</p><ol start="3"><li class="lvl-3"><p>但有些资产的价格波动大，有些波动小，比如股票比国债的波动幅度就大得多。</p></li></ol><p>全天候的思路，就是尽量让互相对冲的资产波动幅度相同。</p><p>初中物理都学过，两段波，振幅相同，频率相同，但方向相反的时候，从表面看，振动仿佛消失了。</p><p>假如股票的波动率是国债的 10 倍，那么国债的持仓就应该是股票的 10 倍，这样股票和国债对投资组合的影响就是相同的。</p><p>国债的波动率虽然低，但可以使用杠杆操作，把波动放大到和股票一样大，就可以平抑资产组合的整体波动。</p><p>达利欧的这种设计非常稳定，不管宏观形势如何变化，他只需要择机调整不同资产的仓位，就可以最大程度平抑波动，这种风险收益平衡的思路，才最适合我们普通人。</p><p>注意，我这里所提倡的，是这种风险对冲的思路，我并不推荐「全天候」的方案，因为这套策略，并不能做到 「千秋万代」地保住财富，事实上，10 年之后就不行了，甚至差点把达利欧几十年的积累一举葬送。</p><p>由于这套设计在抵御 08 年次贷危机时，表现异常出色，引得华尔街的基金经理竞相模仿，导致各大机构的行动过于雷同，以至于在 2020 年初的股灾中造成踩踏，当时甚至有传言说达利欧的桥水基金被平仓了。</p><p>这个事，给我们几个教训：<br>1）永远没有千秋万代的法门；</p><p>2）不能迷信过去的成功经验，必须要与时俱进地不断改革；</p><p>2）要有<strong>逆向思维</strong>，扎堆是取死之道。</p><p>以上，就是 08 年次贷危机中，聪明人火中取栗的故事，希望对大家的投资决策和个人发展有所启发。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;在前一篇文章《2008 年次贷危机：假如危机再临，你该如何识别撤退信号》中，我们讨论了一个非常重要的逻辑，即**：人类社会无法通过宏观调控的手段避免债务危机，经济泡沫势必会破**。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但仅仅认识到泡沫会破还不够，能火中取栗才有价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;次贷危机时，看</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="趋势与周期：从房地产到金融危机" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%88%B0%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2008 次贷危机：假如危机再临，你该如何识别撤退信号？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/20e88075.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/20e88075.html</id>
    <published>2023-02-11T03:16:25.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.814Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>假如再经历一次危机，你应该如何识别撤退信号？</p><p>2008 年的次贷危机，是自 1929 大萧条之后，最大的全球性金融危机，不光直接造成三千万人失业，五千万人掉到贫困线以下，还波及欧洲和中东，引发了欧债危机和阿拉伯世界的革命。</p><p>这场危机发生的原因已经被充分讨论了：</p><p>1）根源是美国的居民和金融机构，杠杆过高；</p><p>2）大部分杠杆是短期的，极容易发生挤兑；</p><p>3）金融机构将抵押贷款证券化，把债务风险扩散到了全世界；</p><p>4）监管缺失。</p><p>这些问题，虽然现在看起来显而易见，但都是<strong>后见之明</strong>，在当时，可没有被这么深刻地理解到。</p><p>既然危机是<strong>房地产泡沫</strong>破裂引起的，为什么房价的下跌没有引起人们的警觉呢？</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-447abed7323f890b17c1ff6d9754a4d2.webp" alt=""></p><p>当时美国的房价：</p><p>2004-2005 年暴涨；</p><p>2006 年 1 月登顶，之后横盘缓跌；</p><p>2006 年 10 月开始急跌，当月新房价格中位数同比下降 9.7%，全年销量大跌；</p><p>2007 年春，是个人都能看出来，楼市已经繁荣不再，随后进入快速下跌通道——怎么涨上去的，就怎么跌下来了。</p><p>然而**大众的认识是严重滞后的，**普通人意识中的次贷危机，是在 <strong>2008 年 9 月 15 日雷曼</strong>破产开始的。</p><p>决策者眼中的危机，早在 2007 年 7 月就已经爆发了。</p><p>在伯南克、保尔森和盖特纳合编的著作《灭火，美国金融危机及其教训》一书中，我们可以看到，早在 2007 年春，美国当局就已经开始为次贷问题擦屁股了，同年 3 月，他们还在国会听证会上，就次贷问题做出过解释。</p><p>既然如此，那些抵御危机的货币和财政工具，为什么没有尽早投入使用呢？</p><p>那是因为在危机彻底爆发之前，美国遭遇了和我们今天所面临的状况非常相似的麻烦，使政策陷入两难。</p><p>这个麻烦叫<strong>通胀。</strong></p><p>当时的美国经济，一边是亟待治理的通胀，要求货币紧缩；</p><p>另一边则是摇摇欲坠的房价，若要维持，必须宽松货币。</p><p>问题来了：</p><p>1）自泡沫形成，到泡沫破裂的这个时间段内，华尔街的金融精英和美国的决策者都经历了什么？美国的意见领袖是不是也像我们今天一样，为泡沫如何处理而各执一词？</p><p>2）那些关键的经济指标，比如通胀率、失业率、信贷违约率……是如何变化的？我们根据这些数据，能作出怎样的判断？</p><p>3）那些具有先见之明的少数派，又是如何从危机中渔利的？</p><p><strong>要想搞清楚上述问题，先得从全局视角，了解一下泡沫是怎么吹起来的，又是怎么破掉的。</strong></p><h2 id="01-泡沫是怎么酿成的？"><strong>01 泡沫是怎么酿成的？</strong></h2><p>这个话题说起来可就远了，远到得从二战扯起。</p><p>二战前，大萧条肆虐全球，世界各主要工业国，或主动或被动，都搞起了「大政府主义」，金融市场的各种行为，都处在严厉监管之下。当时的储蓄存款，是不可以用来搞风险投资的。</p><p>所以那会儿的华尔街，还不成气候。</p><p>华尔街的猥琐发育，是从 70-80 年代的滞胀危机开始的。</p><p>那时凯恩斯主义的缺陷暴露，新自由主义逐渐成为思想界主流。</p><p>华尔街趁机游说政府，要求脱离监管，之后就一发不可收拾。</p><p>比较显著的例子是 1972 年的摩根财团，只是一个拥有 110 名雇员和 1200w$资本金的小公司，到金融危机爆发时，它已经是拥有 5 万名雇员的巨头了。</p><p>随着巨头们一天天壮大，他们对政治权力的渗透也在增强，从里根时代开始，华尔街的高管就接连进入美国经济决策部门，担任重要职位。</p><p>掌握权力系统的华尔街资本，又在立法和政策层面，为金融投机的冒险行为，大开绿灯。</p><p>时间来到 21 世纪，最初的两年，美国接连发生了两件大事：</p><p>1）互联网泡沫崩溃（2000.03 ➜ 2002.10）；</p><p>2）911（2001.09.11）</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-d0b8b53010494d93d1d9147d5b690edd.webp" alt=""></p><p>经历了一连串的打击，美国经济陷入低迷，为了刺激增长，美当局采取了如下措施：</p><p>1）降息，美联储将利率从 2000 年的 6.24%，逐步降至 2003 年的 1.13%：</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-d2277359e8f7c9fcb4f36861cb58a2dc.webp" alt=""></p><p>2）祭出美国版的「房地产拉动经济」——《美国梦首付法》和「居者有其屋」计划。</p><p>虽然美国两党总是斗来斗去，却在「美国梦得有房子」这件事上，达成了深刻共识，因为「居者有其屋」在选民心中，有着无可辩驳的正当性。</p><p>于是他们联手，一举将美国人的住房拥有率推高至创纪录的 69%。</p><p>买不起房子怎么办呢？</p><p>低首付，低利率，政府借钱给你买。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-88890ea64eeeb4a6645fb61525b1338a.webp" alt=""></p><p>通常，银行借钱给贷款人，是要考察他的还款资质的，比如征信、收入啥的，因为要保证资产安全，就必须要考虑放贷的风险。</p><p>但华尔街那帮聪明绝顶的人，创造出了一种快速回款，转嫁风险的衍生工具。他们把住房贷款，打包成了一种可出售的证券化产品。</p><p>这里有几个关键词：打包、证券化、出售。</p><p>举个例子哈：</p><p>张三借了房贷 250w，30 年一共还款 500w；</p><p>李四借了房贷 500w，30 年一共还款 1000w。</p><p>银行把张三和李四的房贷合同打包在一起（MBS），作价 800w，卖给了投行。</p><p>一转手，银行获利 50w，而张三和李四不还钱的风险，也被转移给了接手的下家。</p><p>利润可观，而且不再承担违约风险，银行大受激励。</p><p>而且他们当中的很多人，所获得的奖金是由贷款规模，而不是由贷款质量来决定的，所以他们有足够的理由，让所有的美国人都去买房，这简直就是美国版的涨价去库存。</p><p>高质量的借款人很快就消耗完了，他们就把目标对准了低收入人群——这些人所借的钱，就叫次级贷。</p><p>次级贷因为利率更高，对银行的激励更大。</p><p>为了忽悠低收入者贷款买房，银行家们编造了各种各样的美梦，搞出了：</p><p>1）忍者贷款，贷给那些没有收入、没有工作、没有固定资产的借款人；</p><p>2）骗子贷款，贷给那些夸大年薪、谎报资产的人；</p><p>3）掠夺性贷款，这是一种性质恶劣的，带有误导或欺诈性的贷款。经纪人利用部分借款人受教育水平低、金融知识匮乏，以各种手段诱使借款人在对借款条件不了解的情况下，借了高成本的甚至一辈子都还不清的贷款。</p><p>比较普遍的是贷款机构针对低收入人群开发出的一种诱导利率，即头两年 0 利率，2 年后再逐渐加上来。</p><p>这是个非常重要的细节，在电影《大空头》中，蝙蝠侠麦克料定，一旦利率加上来，那些低收入人群很容易发生断供。于是他下定决心，做空次级贷款抵押证券，大捞了一笔。</p><p>为什么会有人愿意接盘次级贷这种风险很大的证券化产品呢？</p><p>因为聪明的银行家们，早就将风险转嫁给了投资人。</p><p>他们将不同风险的抵押贷款证券分拆，然后和其他类型的贷款，比如信用卡、车贷、消费贷等放到一起，重新打包，成为了另一种更加复杂的证券化产品（CDO），然后卖给投资人。</p><p>而投资人又是如何看待这些风险的呢？他们难道脑子有坑么，看不出里面的次贷风险？</p><p>投资人当然不傻：</p><p>1）有专业的评级机构来对这些 CDO 产品进行评级调查，不同风险等级的证券化产品，报价和收益率都是不同的，想要高收益，就买高风险的；想要资产安全，就买低风险的。</p><p>但这些评级机构也不地道，他们收卖方的钱，自然替卖方服务，也就有动机和意愿，<strong>对卖方手里的屎，做出黄金的评价</strong>。</p><p>2）当时美国的房价持续涨了 20 多年，<strong>房价永远涨，已经成为了一种信仰</strong>。只要房价还在涨，次级贷就是安全的，因为一旦借款人还不上贷款，银行有权卖掉房子，收回贷款。</p><p>3）投资人还可以给自己购买的风险资产（CDO）进行投保，如果 CDO 崩溃，保险公司会赔付其损失，这又是另一款非常复杂的金融创造，叫信用违约互换（CDS）。</p><p>MBS：住房抵押贷款证券化的产品；</p><p>CDO：信用贷款和抵押贷款分级打包后的证券化产品；</p><p>CDS：信用违约互换，即为 MBS、CDO 等风险资产投保的金融产品，是做空 MBS 和 CDO 的工具。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-ade861fff2e54d812d6dcf43dbb71fc9.webp" alt=""></p><p>这么一看，风险似乎消失了：</p><p>放贷的银行，把风险向下转移给了购买 MBS 的投行；</p><p>投行则把风险转移给了购买 CDO 的投资人；</p><p>投资人则为自己的风险买了保险，把风险转移给了保险公司；</p><p>而保险公司则有美国政府的信用背书……</p><p>风险当然不可能消失，只是被隐藏、稀释，并扩散到了更广的地方——全世界的金融体系。</p><p>我们现在知道，上述的金融创新，是金融危机得以扩散的源头，但在当时， 有不少经济学家宣称，像 CDO 和 CDS 这类金融衍生品，因为具有分散风险的能力，所以美国将会成功战胜金融危机。</p><p>正是这种盲目的乐观，再配合楼市繁荣、经济向好的基本面，银行家们不顾一切地在资本市场大快朵颐，不光 all in，还把杠杆加到了极致。</p><p>杠杆之所以诱人，是因为它是利润的倍增器。举例：</p><p>你买了一套 100w 的房子，一年后涨到了 120w，你卖出后，获利 20%。</p><p>如果首付 20w，贷款 80w，那么你的获利就是 100%。</p><p>所以在确定性高的投机市场，盈利欲望强烈的投机者，总是会不择手段地加足杠杆。</p><p>从 2001 到 2007 年，美国家庭债务量激增，抵押贷款债务飙升了 63%，这速度远远快于收入的增长，美国整体债务则超过了 GDP 的 300%。</p><p>但这样的数据，并没有引起美国决策层的警觉。时任美联储主席的伯南克回忆说，当时美联储最关心的是经济增速、通胀和失业，而非债务增长。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-592719fb5cf8f2f463c65d75084801d3.webp" alt=""></p><p>上面这张图，对于理解美国决策者的行动非常关键：</p><p>1）在 2004-2006，美国房价疯涨的两年间，美国经济处于一段低通胀高增长的蜜月期，在这种形势一片大好的情况下，决策者对泡沫增长采取了放任的态度。</p><p>2）为什么在 2007 年，美联储的政策陷入两难了呢？</p><p>正如前文所说，这一年美国经济正在经历一轮不大不小的通胀，货币政策在治理通胀和维持房价之间徘徊，最后只能眼睁睁看着房价崩溃。</p><p>不论是 80 年代的大滞胀，还是这一次，在面临治理通胀还是维持房价的选择时，决策者无一例外，都选择了优先治理通胀，这是为什么呢？</p><p>首先，从政治角度，没有人愿意承担激化通胀的责任；</p><p><strong>其次，从经济角度，决策者非常清楚，维持楼市泡沫没有意义，它最终无可避免都会破，而货币宽松，只会把问题拖延得更严重。</strong></p><h2 id="02-债务危机不可避免"><strong>02</strong> &nbsp;<strong>债务危机不可避免</strong></h2><p>人们印象中的泡沫危机，好像是一瞬间崩溃的，似乎没有征兆——世界本来好好的，直到 2008 年 9 月 15 日雷曼时刻之后，一切就都变了。</p><p>这其实是金融家们故意让我们相信的故事，好让老百姓以为，金融界对危机的爆发也是无能为力的，他们也是受害者，好逃避人们的口诛笔伐。</p><p>比如格林斯潘说：「只有在泡沫破裂之后，我们才能意识到泡沫的存在。」</p><p>格林斯潘在 1987-2006 年的 19 年间，都是美联储主席，是美国经济决策的最关键人物，他亲手打造了「低监管、宽货币」的金融体系，为华尔街掠夺世界财富大开绿灯。</p><p>所以他的话，显然带有逃避责任的意味。</p><p>像房地产这种自我强化的金融空转系统（高房价➜高债务➜更高的房价➜更高的债务……）是一定会走向泡沫的，任何一个成熟的经济学家都知道这一点，格林斯潘怎么可能需要等到雷曼破产，才意识到这是场泡沫呢？</p><p>那么泡沫破裂，到底有没有预兆？</p><p>当然有！</p><p>实际上，从 2006 年初，美国房价登顶，就有学术界人士，提醒房地产泡沫风险的存在，到 2007 年 1 季度，脆弱的次级贷款，就已经开始爆雷了。</p><p>只是老百姓被蒙蔽着，只能从雷曼破产这样的大事件中，才能看到撤退的信号，以至于扎堆撤离，恐慌蔓延，造成踩踏。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-3b702d8adb9b9f2c7d8cf6a16112808e.webp" alt=""></p><p>由上图我们可以看到，从房价登顶，到雷曼时刻，中间经历了两年零九个月，在这段时间里，那些关键的经济数据是怎么变化的？</p><p>华尔街、决策者、普通居民，分别经历了什么？</p><p>我们不妨把自己代入到当时的情境中，看看在什么样的数据条件下，我们可以识别风险，从而安全撤退。</p><p>首先，我们得在<strong>理论上</strong>搞清楚一个逻辑，即<strong>泡沫一定会破</strong>。</p><p>泡沫的核心是杠杆，杠杆就是负债。</p><p>泡沫一定会破，换句话讲，就是<strong>债务危机不可避免，这是由人性和债务周期决定的</strong>：</p><p>债务周期如何理解呢？</p><p>联想下自己最熟悉的情景，你想必借过债吧？一旦借债，你就创造了一个周期。</p><p>表面上你是向银行借钱，实际上，<strong>你是向未来的自己借钱</strong>，因为在未来的某一时刻，你必须压缩消费，以偿还债务。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-9b8db16910591164cd1f306fe0f4c6b8.webp" alt=""></p><p>而经济，本质上是由无数个交易构成的。</p><p>在交易中，一个人的支出，是另一个人的收入。</p><p>在人们借钱消费的时候，支出会扩大，相对应的，收入也会扩大，反映在宏观经济上，就是繁荣周期。</p><p>当人们为了偿还债务而压缩支出时，相对应的，人们的收入也会减少，这反映在宏观经济上，就是衰退周期。</p><p>但衰退周期并不一定都对应着债务危机，<strong>如果借债是用于生产性目的</strong>，从而创造出了更多的收入，来偿还本息，那么在还债周期到来时，不见得就要降低支出。</p><p>举例：</p><p>司机张三，一开始开出租，每月挣 1w；</p><p>后来贷款买了辆车自己跑，虽然需要每月还贷 5k，但这时的他，每月能挣 2w 了。</p><p>这就是一个好的借债，因为增加了收入。</p><p>那债务危机有可能避免吗？</p><p>不可能。</p><p>因为在上升周期，债务会产生一个<strong>自我强化</strong>的上升运动。</p><p>首先，你能否从银行借到钱，能借到多少钱，取决于你的**收入水平和可抵押资产的价值。**在上升周期，由于债务扩张支撑了消费和投资，人们的收入和资产价格都在上涨，又进一步增加了借债。</p><p>其次，经济繁荣，会使人们对未来的预期感到乐观，银行愿意承担风险的意愿加强，借贷也会变得更容易。</p><p>人们也总是更喜欢借钱花钱，但反感省钱还钱，而且人们习惯根据以往的经验来判断未来，会<strong>惯性地认为收入会持续涨</strong>，从而继续大量举债。</p><p>再次，货币过度扩张会带来「负债经济」——借钱即赚钱，这是通胀（实际利率为负）周期中的一种现象，它奖励了过度借债的行为。</p><p>政治上，放宽信贷，也比收紧信贷容易得多，因为政治家需要更充分的流动性以维持繁荣，所以在还债周期，支出下降，经济失速时，决策者通常会放水刺激，导致<strong>债务突破平衡的临界点</strong>，从而走向泡沫。</p><p>这些因素综合到一起，一定会让负债，从良性变成泡沫。</p><p>当债务泡沫到达顶峰后，就会掉头，进入<strong>向下的自我强化</strong>，在下降周期，由于消费减少，收入下降，违约增加，银行对借款人的还贷能力存疑，不仅不会继续借款，反而会要求你提前还款，企业现金流出现危机，违约进一步增加……经济增速下降，人们对未来感到悲观，投资趋于保守，抛售资产，房价下跌。</p><p>资本市场上，人类的心理由两种情绪主导，贪婪和恐惧。</p><p>繁荣的上半场，由贪婪操控；衰退的下半场，则由恐慌支配。当债务周期走到爆破阶段，恐慌就会彻底支配人们的心理，债务危机就发生了。</p><p>综上，泡沫一定会破，债务危机不可避免。</p><p>除非在繁荣周期，能够管住放水的手。</p><p>但我们都知道，这不符合人性和政治需要。</p><h2 id="03-泡沫什么时候破？"><strong>03</strong> <strong>泡沫什么时候破？</strong></h2><p>假设你在 2007 年，就已经知道当时的美国经济有泡沫，而且一定会在未来的某个时间破裂，你应该怎么做？</p><p>搜集并识别撤退的关键信号！</p><p>可以确定的是，越是风暴临近的时候，美国政客和华尔街金融家的话，就越不可信！</p><p>美国房地产最繁荣的时期，是 2004-2005 年，诱导利率通常在两年后发挥作用，也就是说，到 2007 年，很多低收入者的月供会上涨，当他们的还债负担加重，就会发生断供，次贷风险就会暴露。《大空头》中的麦克就是看到了这点，才跑去做空 MBS 的。</p><p>事实上，次级贷也确实在这时候开始密集出现问题，但在 2007 年 3 月的国会听证会上，美国财长保尔森却表示：「次贷问题基本上得到了控制。」美联储主席伯南克说：「次贷市场对整个经济和金融市场的影响，是可以被控制的。」</p><p>然而仅过了一个月，美国第二大次贷机构——新世纪金融公司，就宣告破产了。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-db0cf913271461100a9d93f5f2bf3f5a.webp" alt=""></p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-63d84525dd18674abc7f4cc22b19c045.webp" alt=""></p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-9457549071fcbfe1e31efda7ef4c7f62.webp" alt=""></p><p>所以美国政客的话，就是用来哄孩子的。</p><p>在电影《Margin Call》中，大 Boss Tuld 用三个词，总结了金融游戏规则：</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-22297a998013ddb11dc5c6b44f4b3fb8.webp" alt=""></p><p>这就是讲，一旦风险来临，他们为了确保自己率先上岸，甚至会使用欺诈手段，把有毒资产卖给合作伙伴和客户。</p><p>电影《入侵华尔街》中，某投行为了自保，明知道快要爆雷了，仍然花言巧语地忽悠普通人接盘，主角吉姆就是因为不懂理财产品里的门道，才被经纪人、律师接连忽悠，最终家破人亡走上不归路。</p><p>既然政客和金融家的话都不能信，那我们应该信什么？</p><p>在我看来，只有两个东西可以信：</p><p>1）有严谨推导过程的经济逻辑。</p><p>2）严格考据的经济数据。</p><p>经济逻辑，上面的第二小节已经讨论过，过度负债，是一定会产生泡沫的。像房地产投机这种行为，<strong>一个人更高的收益，是以另一个人更高的负债为代价的</strong>，这不是庞氏是什么呢？这种情况怎么可能持续呢？</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-3190e0d73d1cc0e6887635106ff87973.webp" alt="1870-2010，美国综合债务率"></p><p>1870-2010，美国综合债务率</p><p>达利欧在《债务危机》中，总结了资产泡沫的几个特点：</p><p>1）相对于传统标准，资产价格已经偏高；</p><p>2）预期会继续涨价，存在普遍的看涨情绪；</p><p>3）买家提前很长时间买入，旨在应对未来涨价的影响；</p><p>4）之前未参与市场的新买家进入；</p><p>5）普遍存在高杠杆融资行为；</p><p>6）货币宽松。</p><p>他还用一句话总结了泡沫：当一样东西，贵得不像话，而人们却认为它还会继续涨价的时候，就是泡沫最夸张的时候。</p><p>你看，即使是最专业的投资者，对泡沫的判断也非常主观，几乎可以说是凭借 「直觉」。</p><p>虽然理论上讲，债务越高，泡沫越大，就越脆弱，但它的破裂，仍然是偶然且难以预测的。</p><p>达利欧在 2007 年 2 月 5 日的《桥水每日观察》中写道：</p><p>「我们认为金融系统中存在很大风险，理由是风险资产的价格已经很高，这压低了收益率和利差……波动率很低，为了追求收益，投资者加大杠杆。」</p><p>波动率低➜杠杆率高，是金融泡沫到顶的常见现象：</p><p>1）人们预期一致，对涨价抱有很强的确定性；</p><p>2）政府的监管打压（美联储进入加息周期），令人们认为资产价格之所以没有爆发，是因为需求被压制，所以涨幅不高。</p><p>确定性高，但涨幅不高，投资者就会加大杠杆来放大收益，达利欧认为，金融风险就是这么埋下的。</p><p>这里有个关键词，叫<strong>波动率</strong>，在电影《Margin Call》中，分析师 Eric 的风险模型计算出，他们公司持有的证券化产品的波动率，在未来会超过风险阈值，而导致该投行破产。</p><p>这种情况在比特币等杠杆类型的交易中就很常见，比如我买了 1w 美元的比特币，但我实际支付的是 1k 美元（保证金），剩下的 9k 美金是借来的，假如比特币价格向下波动 10%，我就被平仓了，即使它后来又涨回去 100%，我的钱也没法再回来。</p><p>所以对于高杠杆类型的交易来说，大的波动风险，是无法承受的。</p><p>基于这个判断，债务危机的触发点通常是：</p><p>1）给高风险借款人提供贷款，当经济增速下滑，收入下降时，违约率骤升；</p><p>2）短借长贷，当流动性下降，贷款人不愿意续贷，借款人的现金流就会受到挤压；</p><p>3）用一种货币借款，用另一种货币还款。</p><p>比如某房企，借的是美元债，挣的是人民币，一旦美元对人民币升值，该房企的还款压力就会变大。</p><p>上述三种情形，都会直接影响市场对借款人所持资产价格的判断，导致其波动率超过借款人的杠杆阈值，从而引发债务风险。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-a0a619f3088586874685a3fa8dd57670.webp" alt=""></p><p>经过对危机从酝酿到爆发这整个过程的复盘推演，我们可以把次贷危机简单总结为：<strong>次级贷</strong>违约 ➜ 相关联的<strong>金融衍生品</strong>爆雷 ➜ <strong>高杠杆金融机构</strong>损失惨重，濒临破产。</p><p>所以这场债务危机，一开始只是表现为金融行业崩盘，什么时候开始真正爆发威力的呢？</p><p>信用体系开始崩溃的时候——如果雷曼可以破产，那么其他投行呢？那些商业银行呢？还有什么是值得信任的吗？</p><p>伯南克研究大萧条一辈子，他在国会听证会上说：</p><p>「信用体系一旦崩溃，持有现金的人不再信任任何人，流动性彻底消失，企业借不到钱，无法进货，无法交易，老百姓的正常借贷停滞，无法借钱买房，不敢理财……信用，可以支撑经济，也可以毁灭经济。」</p><p>金融业固然损失惨重，但实体行业也不可能幸免，随之而来的，是经济的急剧收缩，裁员和失业不断，债务违约会进一步增多，进而掉入信用爆雷的<strong>恶性循环</strong>。</p><p><strong>恐慌，是金融危机的心理学根源。</strong></p><p>所以学界为什么把雷曼时刻作为次贷危机的起点？因为这是美国信用体系崩溃的起点，是全球恐慌的起点，也是系统性经济危机的起点。</p><p>假如当初伯南克和保尔森救下了雷曼，没有让恐慌沿着全球的金融体系蔓延，这场金融危机的结果，会不会不那么惨重呢？</p><p>也就是说，守住不发生系统性金融危机的底线 = 信用体系不崩溃，= 恐慌不在银行系统蔓延 = 国有银行不发生兑付危机。</p><p>房价下跌，新房销量下降，固然会引爆高杠杆房企的债务压力，但会不会导致国有银行的兑付危机呢？这是我们未来需要深刻思考的问题。</p><p>回到次贷危机，还需要进一步讨论的内容有：</p><p>1）那些有先见之明的人是如何渔利的？</p><p>2）美国当局是如何救市的？</p><p>3） 「大撒币」的救市行为，真的是劫贫济富？</p><p>4）「撒币救市」有没有真正解决问题？抑或只是将问题展期，从而把更大的危机，留给了未来？</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;假如再经历一次危机，你应该如何识别撤退信号？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 年的次贷危机，是自 1929 大萧条之后，最大的全球性金融危机，不光直接造成三千万人失业，五千万人掉到贫困线以下，还波及欧洲和中东，引发了欧债危机和阿拉伯世界的革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这场危机发生的原因已经</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="趋势与周期：从房地产到金融危机" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%88%B0%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>房价的极限在哪？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/4a9815d2.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/4a9815d2.html</id>
    <published>2023-02-11T03:01:47.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.558Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在之前的章节中，我们探讨了历史上的几次著名的房地产泡沫危机。</p><p>若从房价这个单一指标去看，所谓的<strong>泡沫危机</strong>，都是房价涨到一个极限值，然后掉头向下，进而引发了一系列的问题。</p><p>那么是否意味着，我们知道了房价的极限值，就可以为危机的发生做好准备呢？</p><p>本篇文章会从经济原理出发，结合日韩的经济发展史及不同阶段所对应的房价走势，来探讨房价可能的极限到底在哪里。</p><h1><strong>01</strong></h1><p>通常，若一个经济学家说房价涨到头了，大抵都会从以下几个方面展开分析：</p><p>1、城镇化到头了；</p><p>2、房地产税要来了；</p><p>3、国内外形势危急了；</p><p>4、人口危机显现了；</p><p>5、货币政策该转向了。</p><p>城镇化到头，意味着城市扩张的动力消失，亦即土地财政到头，势必要通过房地产税来补充财政收入。</p><p>当国家的内部形势是贫富分化和人口危机，外部形势是贸易摩擦和新冷战，这意味着经济结构转型迫在眉睫，那么货币政策就不能再像以前一样继续大水漫灌了。</p><p>但我研究了日本和韩国的经济史，并分析不同阶段所对应的房价走势后，发现城镇化率、房地产税、人口危机甚至外部形势都不是可以左右房价走势的决定性因素。</p><p>就拿韩国来说：</p><p>第一，文在寅竞选时承诺要降房价，上台后，他把房地产税收到了 1.2%-6%，多套房的转让税高达 65%-75%。</p><p>第二，韩国的新生人口出生率是全世界最低的，韩国甚至可能是世界上第一个自然消亡的国家。</p><p>第三，韩国的城镇化水平也到了无法增长的地步，稳定在 82% 左右：</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-bb52de2ca44d31d0a464f30cc61c97cf.webp" alt=""></p><p>第四，韩国的外部环境也相当恶劣，除了北方的穷兄弟一直添乱外，他们还和日本在多项领域是直接竞争关系，2020 年的韩日贸易战，也一度打上了新闻头条。</p><p>但上述情形丝毫没有影响韩国房价的涨势：</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-13be3c38f23b46ef978aa999842b29a1.webp" alt=""></p><p>但是啊，<strong>货币政策</strong>，绝对是影响房价的最关键变量，这是放之四海皆准的真理。</p><p>经历过疫情大放水之后，我们已经看清楚了，各国的资产价格，所反馈的都是本国的货币现象，跟基本面无关——货币松，房价涨，一旦货币收缩，房价也一定下跌，这是毋庸置疑的。</p><p>问题是，在泡沫状态下，货币收缩会直接刺破泡沫，导致一系列的经济问题，令决策者投鼠忌器，而处于紧一下松一下的摇摆状态当中。</p><p>就说韩国，紧货币的政策实施了一阵后，暴露了开发商的债务风险，首富们一阵哭丧，于是又开始松了……</p><p>所以指望决策者因怜悯年轻人生存成本高昂而出手降房价，是不现实的。</p><p>房价不会继续涨，只可能是因为它存在一个逻辑上的极限，房价已经逼近了这个极限，失去了继续上涨的空间。</p><p>房价会跌，也只可能是因为如果不采取措施，就会有更坏的事情发生，是两害相权取其轻的无奈选择。</p><p>我们就从<strong>房价的极限</strong>这个角度来讲一讲，什么样的情况下，房价就涨不动了，而会掉头向下。</p><h1><strong>02</strong></h1><p>在东亚的发展模式中，房地产承担了一个非常重要的功能——收集劳动剩余。</p><p>什么叫劳动剩余？为什么要收集劳动剩余？</p><p>举个例子你就明白了。</p><p>众所周知，建设资本主义是需要<strong>原始积累</strong>的——要致富先修路，关键是修路的钱从哪里来？</p><p>比如建国初期，我国虽然幅员辽阔物产丰富，却只能坐在矿山上发愁，因为没有机器采不出矿。</p><p>设备须进口，技术须进口，可是外汇都没有，怎么进口？</p><p>只能拿农产品跟其他国家换外汇，再拿外汇去进口机器、生产线，这就叫「农业补贴工业」。</p><p>农民种出 10 担粮食，留下自己吃的 5 担，剩下交公的 5 担，就叫劳动剩余。</p><p>所以我国工业化的原始积累，是广大农民兄弟，勤劳苦干省吃俭用，省出来的。</p><p>搞城市化建设，要修地铁，修高速，修水司楼……都要钱，从哪来？</p><p>房地产的本质，就是通过银行，把居民的储蓄及未来的收入，都转移到政府手里。</p><p>为什么不直接转移？</p><p>一来是有更大的征收成本，二来则会打击劳动积极性。</p><p>假设你穿越到古代成了一个农夫，经过一年的辛勤劳作，收了 100 斤稻米，官府要强行拿走 70 斤，你会老老实实主动交出去吗？</p><p>你不会，所以首先得有暴力机器监控你，这就叫成本；其次你肯定会想方设法隐藏收入；再次就是你第二年会消极劳动，只种 70 斤……</p><p>但买房就不一样了，你会积极主动地把劳动成果（储蓄）交出去，更加会为了维护房产价值，而心甘情愿地九九六。</p><p>所以为什么像韩国那样的发达国家，年轻人拥有一套自己的住房也那么难？</p><p>难就对了，他越觉得难，越是要省吃俭用，那他贡献的劳动剩余就越多。</p><p>既然房地产的属性，是收集打工人的劳动剩余，那么请问，你的劳动总值有没有上限？</p><p>九九六不能榨干，零零七也榨干了。</p><p>买房这件事，把你家 6 个钱包和你夫妻二人未来几十年的收入，一股脑全掏了，你还能掏出更多吗？</p><p>你儿子将来难道有 12 个钱包可掏？</p><p>不仅劳动剩余有上限，事实上，在突破一个边际值之后，房价越高，劳动剩余反而越少。</p><p>这是因为资本是排斥劳动的。</p><p>用马克思的话讲，是资本的再生产会挤压劳动的再生产。</p><p>资本的再生产就是钱生钱，比如炒房。</p><p>劳动的再生产，则分两种情况，一种是打工人体力的恢复，即下班后的放松和休闲。</p><p>另一种就是生育。</p><p>劳动的再生产受到挤压，放在现实中，就是九九六和低生育。</p><p>低生育肯定不好，但九九六有什么不好呢？</p><p>打工人开足马力满负荷运转，难道不是高效率？怎么是排斥劳动呢？</p><p>九九六、大小周的真实图景是怎样的？</p><p>是 2 个打工人，领 3 人份的工资，干 4 人份的活</p><p>得，2 个人失业。</p><p>九九六之所以这么流行，就是因为劳动力供给过剩。</p><p>所以从国家整体上看，九九六并不是充分就业，而是劳动力资源的浪费。</p><p>也就是说，房价越高（资本再生产），对劳动的挤出就越多，劳动总值就会降低，进而减少劳动剩余。</p><p>从这个角度讲，<strong>劳动剩余的最大值，就是房价的上限。</strong></p><p>再看低生育对房价的影响，并不是说人口负增长导致空房越来越多，所以房价会跌，而是指人口结构恶化，会影响人们对经济的预期，提前对老龄化和人口负增长采取行动，从而保守投资，于是房价就涨不动了。</p><p>以上，房价越高，劳动增长就越少（就业形势恶化，生育意愿降低），经济最终会陷入低欲望和低通胀的消极循环，房价也一定会失去上涨的动力。</p><h1><strong>03</strong></h1><p>对韩国经济感兴趣的小伙伴想必都听说过**「江南不败神话」**，说的是首尔江南地区的房价，在过去的很多年，都是一直调控一直涨，从未跌过。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-432b3842d1a7fe9e8bf44fe6b9836919.webp" alt=""></p><p>实际上，任何看似鬼斧神工的操作，都必须在客观规律的框架下完成，首尔房价之所以能持续上涨 20 年，是因为有涨的空间。</p><p><strong>房价上涨的空间，就是居民举债的空间。</strong></p><p>我们说一个城市的房价太贵，指的是房价收入比太高。</p><p>假设把这个城市当作一家提供公共服务的上市公司，买房就是买这家公司的股票，房价收入高 = 市盈率高。</p><p>市盈率确实是指代资产泡沫的重要指标，但高增长可以支撑高市盈率。</p><p>这个道理现在很多人都会讲，比如科技股市盈率普遍比银行股高，是因为科技股有更高的增长率和想象空间。</p><p>中国经济高增长，中国城市突飞猛进，所以中国城市的市盈率高于欧美国家，很合理。</p><p>但你有没有想过，高增长是哪来的？</p><p>过去的高增长，是以快速增加负债为前提的！</p><p>关于增长，经济学上有两套理论——资本型增长 &amp; 运营型增长。</p><p>比如互联网企业，一开始都是烧钱快速扩张抢占市场份额，造概念、炒话题……公司市值突飞猛进。</p><p>烧钱式扩张，就叫资本型增长。</p><p>烧掉的钱，不管是融资，还是信贷，原则上都是负债。</p><p>对应到一个城市的发展也是如此。</p><p>大修大建阶段，看上去日新月异、蓬勃兴旺，但都是以快速增加负债为代价的。</p><p>什么是运营型增长？</p><p>就是追求利润的增长，比如银行，没有更大的攻城略地的增长空间，只有做好服务降低成本，以扩大利润。</p><p>以上，赚估值的，叫资本型增长；赚利润的，叫运营型增长。</p><p>资本型增长肯定快嘛！</p><p>试想下，你把你爸妈过去几十年的存款，和你未来几十年的收入，一股脑全拿出来，在一天之内花掉，你这一天过的会是什么样的神仙日子？</p><p>但这样的日子能一直过下去吗？</p><p>一个直白的道理是，负债越多，借钱就越难。</p><p>你向银行借钱，银行之所以肯借，是因为它查过你的负债记录，知道你没有超出偿还能力的债务且有稳定收入。</p><p>当你的收入连利息都还不上的时候，谁还敢借给你钱呢？</p><p>比如 2019 年时，发生过接二连三的教育机构跑路，那些都是烧钱扩张后，盈利能力跟不上还债，接盘侠又找不到，只能挪用「预收款」，但还是缓不过来，就只有跑路。</p><p>再比如马前卒曾曝光过的独山县，他们举债修水司楼、盘古庄的时候，那日子阔不阔？</p><p>肯定也阔过，本来应该靠这些商业地产的经营利润形成现金流，撑住估值，缓慢还债的。</p><p>结果呢？现金流是 0，债肯定是还不上了，事实上就是爆雷了。</p><p>道理是一通百通的，城市化飞速推进阶段，是举债和烧钱的资本型增长的结果，而这种增长是不可持续的，最终都要降档换速，转换为运营型增长。</p><p>运营型增长慢，但胜在健康，胜在可持续。</p><p>从估值和运营角度看，哪些城市的房子，临近极限，风险较大呢？</p><p>一座城市的房价，有没有风险，风险大不大，主要看三个指标：</p><p>1、居民负债；</p><p>2、房价收入比；</p><p>3、财政收入增速。</p><p>居民负债的极限，就是房价上涨的极限，达里奥在《债务危机》中指出，居民杠杆率达到 70% 就是极限；</p><p>房价收入比，代表一座城市泡沫的规模，房价收入比越高，泡沫越大；</p><p>财政增速，则表示它消化泡沫的能力，肯定是越高越好。</p><p>理论上，居民负债高、房价收入比高，财政增速低的城市，风险大，且将来下跌的幅度也大。</p><p>缺乏就业的小地方注定会被掏空，居民负债及太高的大城市也不见得多安全。</p><p>相反，房价收入比低、居民负债低，但财政增速高的城市，风险就小，比如我国的长沙，2020 年的一般公共预算收入增长幅度领跑全国（15.77%），而且居民杠杆率和房价收入比都处于相对较低水平。</p><p>另一个值得关注的矛盾问题是<strong>财政收入的增长和年轻人净流入完全正相关。</strong></p><p>因为年轻人是「现成的劳动力」，付出多，消耗少，对地方财政是积极贡献，所以在降档减速后的运营型增长阶段，「抢人」会逐渐成为各大城市的主旋律。</p><p>但是高房价对年轻人又呈<strong>挤出效应</strong>，以前还可以炒炒奋斗和梦想，灌灌成功学鸡汤，忽悠住年轻人，现在网络这么发达，祛魅过程越来越快，鸡汤的馊味隔着屏幕都能闻出来，光口头上的鼓励、加油，已经激不起青年们的狼性了。</p><p>以上，只有居民还举得动债，房价才有继续上涨的可能，若到了负债极限，就没法再往上涨了。</p><p>房价崩溃的源头，在于居民杠杆的平衡被打破。</p><p>这需要两头赶，一头是房价继续涨，居民负债继续加重；另一头是就业形势恶化的，居民收入下降……</p><h1><strong>04</strong></h1><p>如果一项资产，真的只涨不跌，那它就一定会沦为投机标的，从而带上金融属性。</p><p>BUT，金融属性强的东西，就不可能只涨不跌</p><p>话都被我说死了，是不是很气？</p><p>先说为什么一项资产，一旦预期它只涨不跌，就一定会附上金融属性。</p><p>要知道，在投资中，确定性是无价的。</p><p>确定性是什么意思？</p><p>就是你的判断 100% 正确。</p><p>这种情况下，你该怎么办？</p><p>当然是下重注！</p><p>all in 还不够，还要加足杠杆，能加多少加多少。</p><p>房价几十年来的上涨，早已经形成了只涨不跌的思维惯性，就一定会有<strong>高杠杆</strong>资金杀进来，深房理就是证据。</p><p>金融投机的特点，是低买高卖赚差价，持有资产不是目的，通过资产涨价，获得增量货币才是目的。</p><p>当一个人从房价上涨中获得的利益，是另一个人更高的负债，这不是庞氏特征是什么？</p><p>因为越来越高的负债，迟早炸雷，所以，投机资金之间既是互相利用，也是互相博弈的。</p><p>什么时候互相利用？</p><p>抱团时就是，比如一个小区里的居民抱团炒房，互相约定挂牌价，甚至为了维护学区价值，互相敦促孩子的学习，很感人是不是？</p><p>什么时候互相博弈？</p><p>当风险暴露的时候，资金之间的关系，就会从抱团，变成玩<strong>跑得快。</strong></p><p>囚徒困境都听过吧？</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-59a9fc616c1db0ae6054fd0fee8ea40e.webp" alt=""></p><p>在 A、B 无法协商的情况下，他们都会选择认罪，逻辑是：</p><p>认罪，结果有两个：-5 or 0，综合考虑，损失是 -2.5。</p><p>不认罪，结果是： -10 or -1，综合考虑，损失是 -5.5。</p><p>所以只要不是傻子，都会选择认罪。</p><p>但现实中，资金之间是可以协商的，还会存在「囚徒困境」吗？</p><p>今年初有个「暴打华尔街」事件，还记得不？</p><p>对冲基金联手做空 GME，融券数量竟然高达总股数的 140%，可见「专业人士」干起蠢事来，并不比散户聪明多少。</p><p><em>PS：做空和融券分别是什么意思呢？比如，鸡蛋 50/斤的时候，老王觉得太贵了，决定做空，就向养鸡场借了 1 斤，以 50 的价格卖了出去。过几天，果然跌到了 30/斤，这时候他再买回 1 斤，还给养鸡场，净赚 20。融券就是老王向养鸡场借的 1 斤鸡蛋，理论上，他借的鸡蛋数不能超过市场上</em>鸡蛋总数的 100% 。</p><p>有个小散发现了这个 bug，于是在网上号召其他散户抱起团来，只要散户抵死不卖，对冲基金无法回购股票，就只能破产……</p><p>问题是，在巨大的利益面前，散户们不可能真正做到团结，因为先卖的吃肉，后卖的吃屎，所以 GME 的股价先暴涨后暴跌……</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-365a18b71afdb05d1cba8942dc2e498b.webp" alt=""></p><p>看着是利益博弈，实际是人性博弈，当危机临近时，更是如此，所有人想的都是——死道友不死贫道。</p><p>好莱坞有个电影叫《商海通牒》，故事讲的是 08 年次贷危机之前，某基金公司的金融工程师做了一个牛逼的模型，算出了崩盘在即，于是一堆人聚在一起研究应对策略。</p><p>最后大 Boss 拍板——把手上的有毒资产通通卖光。</p><p>卖给谁？</p><p>肯定是倒霉的合作机构喽。</p><p>这种把炸弹往「道友」手里塞的行为，不光不道德，还意味着以后没人敢跟他们做生意了，但他们不卖，别人也会卖，博弈的是谁卖得更早、更快、更光。</p><p>也就是说，金融资产一旦涨得太高，获利盘就会从抱团变成博弈——先跑的为王，后跑的遭殃。</p><p>这时候协商无用，因为你不可能相信任何人，同样也不会有人相信你，枪响的那一刻，最不值钱的就是信任，因为大家都在利用别人的信任……</p><p>一般讲到这里，都会有人不耐烦地说：「讲那么多没用的，你就说房价到底什么时候会跌？」</p><p>这种问法显得智商不太高，不要这么莽，好不好？</p><p>房价的极限位置比较好估计，因为负债、收入、失业 这些数据是确定的，有模型可以代入。</p><p>但何时崩溃，需要考虑的是，人们何时从抱团转向博弈，这个就连牛顿都算不出来。</p><p>需要注意的是，房价问题，并不是炒房客、获利盘、接盘侠之间的博弈，而是大国之间，货币信用的博弈，其中最为举足轻重的，就是持有国际货币发行权的美国和欧盟。</p><p>不妨思考一下，疫情期间，百业凋敝，房价是怎么涨起来的？</p><p>假设只有韩国放水，欧盟跟美国不放，行不行？</p><p>又假设疫情只在某一国爆发，没有扩散到全世界，那该国房价是涨还是跌？</p><p>一种经济现象，不光要知其然，还要知其所以然，只有追溯到本质，才能把握住事物发展的规律，才能从中渔利。</p><p>从宏观角度看，新兴国家的房价泡沫有两大隐患：</p><p>1） 近忧是美元周期。</p><p>一旦美元收缩回流，新兴国家的货币就要跟着收缩，那么泡沫就会被刺破。</p><p>2） 远虑是人口危机。</p><p>瑞士信贷的董事总经理陶冬，有一篇文章叫《人口悬崖》：</p><p>日本九十年代房地产泡沫的破灭，有日元汇率急升和事后央行政策失误等一系列原因，不过最大的基本面原因在笔者看来是人口结构的逆转。日本战后婴儿潮人群逐步通过人生周期的拐点，储蓄需要为日后的变现做准备，于是花钱减少、投资欲望下降，而年轻人不仅数量少，而且就业机会不稳定，形成经济与就业的恶性循环。人口结构迅速老龄化，是日本房地产市场一蹶不振的根本原因。</p><p>也就是说，从日本泡沫经济的教训中，应该吸收的经验，不是房产泡沫不能破，而是不能破得太晚，因为「防止年轻人躺平」的窗口期，真的很短。</p><p>本篇完。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;在之前的章节中，我们探讨了历史上的几次著名的房地产泡沫危机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若从房价这个单一指标去看，所谓的&lt;strong&gt;泡沫危机&lt;/strong&gt;，都是房价涨到一个极限值，然后掉头向下，进而引发了一系列的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么是否意味着，我们知道了房价的极限值，就可</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="趋势与周期：从房地产到金融危机" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%88%B0%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>日本房产泡沫始末（下）——日本的经济泡沫是如何被刺破的？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/7bafe502.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/7bafe502.html</id>
    <published>2023-02-11T02:50:24.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.577Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>通常来说，泡沫破裂的方式有两种：一是<strong>拖</strong>；二是<strong>戳</strong>。</p><p>反应在政策的两难抉择上，就是选长痛还是选短痛。</p><p><strong>拖</strong>，就是我们现在所用的策略，即通过行政手段，控制住房产交易，再逆经济周期地缓慢回收流动性，温和地「去杠杆」。</p><p>好处是可控，坏处是年轻人安居成本太高，时间越拖越长，会酿成人口危机。</p><p><strong>戳</strong>，则是日本用过的方式，连续加息，杠杆一下就崩了。</p><p>好处是早死早投胎，能够快速进入下一轮周期；坏处是不可控，弄不好容易背负骂名。</p><p>那么问题就来了，<strong>日本的经济泡沫被刺破，是不是决策者故意的？</strong></p><p>如果是故意的，他们究竟是怎么想的？ 为什么？</p><p>01</p><p>有个叫 Richard Werner 的货币经济学家，写了本书，叫《日元王子》。在书中，他阐述了一个非常阴谋论的观点：他<strong>认为日本央行不光亲手刺破了泡沫，甚至连泡沫本身，都是他们故意制造出来</strong>的。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-e0d0a509a873e20578c906bac18f59a3.webp" alt=""></p><p>你肯定想说，这不是神经病吗?</p><p>但 Richard 老师却自有一套很能说服人的逻辑。</p><p>首先，日本央行有迫切的改革欲望，他们认为「1940 体制」已经成了制约日本进步的阻碍。</p><p>l 这个不难理解，在上世纪 70 年代，资本主义世界发生了漫<strong>长的滞胀</strong>危<strong>机</strong>，凯恩斯主义破产，新自由主义成为主流，「大政府」那套，越来越不受待见。</p><p>80 年代中后期，社会主义阵营频频发生危机，「自由市场」在思想界已经被拔高为「人类历史的终结」，成了无可辩驳的政治正确。</p><p><em>PS：我国在 1988 年也曾邀请新自由主义的扛旗人物——弗里德曼，前来</em><em><strong>指导「物价闯</strong></em><em>关」，结果搞出了</em><em><strong>个大</strong></em><em>通胀，几乎让城市经济崩盘，幸好农村很稳</em>定。</p><p>也就是说，当时的日本高层，已经分化出了一批改革派（央行领导），追求将「政府管制体制」改革为「自由市场体制」。</p><p>其次，政府和央行的矛盾始终千篇一律。</p><p>政府关注眼前，希望央行维持货币宽松，好刺激就业争取民众支持。比如建国在任时，天天对美联储骂骂咧咧，认为松得还不够。</p><p>但央行则考虑长远，希望能独立决策，维护币值稳定。</p><p>也就是说，<strong>日本央行希望脱离大藏省的控制。</strong></p><p>（这个得补充一个知识点：大藏省，是战后日本经济部门中，最牛逼的机构，没有之一。它不光统管了日本的财政、税收，还把持了金融和监管，相当于财政部+央行+银保监会+证监会等一系列和国家印钱、用钱、收钱、监管相关的部门的集合体。）</p><p>它还通过分配经费、审批各省年度预算方案等途径，牵制和影响其他部门的决策。</p><p>你说这样的大藏省，能把「<strong>货币供给与定息权</strong>」拱手交出么？</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-2d8560a48ec3c44d25d6868b5fd58db8.webp" alt=""></p><p>日本央行所追求的改革，与其说是经济结构改革，不如说是权力结构改革，阻力不是一般的大，于是他们觉得有必要发动一场危机，<strong>让愤怒的国民，来推动改革。</strong></p><blockquote><p><em>历史告诉我们，没有哪一场变革，不是在危机中发生的。</em> <em>——《日元王子》</em></p></blockquote><p>怎么制造危机？</p><p><strong>流动性泛滥，可以制造泡沫，流动性收缩，就能刺破泡沫</strong>，这一放一收，就是一场巨大的金融危机。</p><p>央行控制流动性的方式通常有两个：</p><p>一是控制用钱的成本，即<strong>利率</strong>；</p><p>二是控制<strong>货币量</strong>，即 M2。</p><p>前面提到，日本央行受到大藏省的控制，定息和国债购买都是大藏省说了算，央行不就没招了么？</p><p>但他们还有一招，就是通过**「窗口指导」**，控制货币供应量。</p><p>什么叫「窗口指导」？</p><p>简单说，就是央行手把手教商业银行贷款给谁，贷多少。</p><p>Richard 认为，日本央行利用窗口指导，释放了大量货币，推高了泡沫。</p><p>但为什么说是阴谋呢？</p><p>这就要说到 「那个戳破泡沫的男人」了——<strong>三重野康。</strong></p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-975059a30bc168c7ad8d42bff9fff1df.webp" alt=""></p><p>三重野康于 1989 年底上任日银总裁，在短短 8 个月内，就加了 3 次息，直接导致了泡沫的破裂，由此落下平成之鬼的称号。</p><p>他在上任之初，就为刺破泡沫进行过一系列的舆论准备，先是自诩「通货的看门人」，硬怼大藏省的宽松政策，对过热的地价与股市进行严厉地批判：「工薪族努力工作一辈子也买不起房的社会是不正常的，必须紧缩金融，抑制地价上涨。」</p><p>日本银行协会会长、住友银行行长森川敏雄回忆道：<strong>「在当时，抑制房价是无懈可击的大义名份。」</strong></p><p>所以大到主流媒体，小到街头巷议，民间舆论都对三重野康的「果断措施」大加赞赏。</p><p>这么说的话，三重野康难道不是不畏强权，勇戳泡沫的「民意代表」吗？</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-73be93f25bc0eec4a02dfd2641dd2800.webp" alt=""></p><p>但实际上，泡沫兴起的那段时间，三重野康是日本央行的副总裁，并且架空了当时的总裁澄田智*（这段描述，写在了澄田智的维基百科主页上）*。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-58072aaf30052dcca21ac409ed8c01d8.webp" alt=""></p><p><strong>也就是说，真正通过窗口指导这一工具，释放了大量货币，推高了泡沫的人，就是三重野康本人。</strong></p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-2b13f589672cbda3a7fbb5992feccfd3.webp" alt=""></p><p>前总裁澄田智是大藏省提拔的心腹，却替泡沫膨胀背了锅，三重野康一上任，立刻使出加息大法，刺破泡沫，日本民众对大藏省恨得咬牙切齿，加之后来大藏省官员腐败案频发，威信一落千丈，最终于 2001 年，大藏省被拆分，日本央行成功摆脱了大藏省的控制。</p><p><strong>02</strong></p><p>看完上面那些，是不是觉得前后对上了，也认为《日元王子》这本书简直逻辑满分？</p><p>日本央行和大藏省的权力斗争肯定有，因为同样的故事，在其他国家也都发生过。</p><p>比如 80 年代的美国，保罗沃尔克为了应对滞胀危机，力排众议开启加息，不光为美国赢得了一段长达 20 年的增长期，还争取了美联储的独立，至今都被奉为史上最伟大的美联储主席。</p><p>我国央行前些年还和财政部发文互呛，央行直属的西南财经，也经常搞出一些打脸统计局的数据。</p><p>核心问题其实差不多，都是央行要追求决策的独立性。</p><p>但硬要说是三重野康一手策划了这个局，我觉得就有点拿《三国演义》当正史看的嫌疑了。</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-90980558094be3dcb277725cff3ef1d7.webp" alt=""></p><p>由上图可知，日本央行在 1973-1975 年、1979-1980 年，为应对两次石油危机造成的通胀，都加过息。</p><p>这么一对比，难道 1989-1992 年的加息，不是常规操作吗？</p><p>而且从幅度和频率看，反而显得有些小心翼翼，「用药过猛」的说法，显然是事后诸葛。</p><p>再者，1991 年时，日本股市虽然已经跌了，但楼市才刚刚松动，媒体还叫嚷着货币政策应该再收紧一些——当时根本就没几个人，认为日本楼市有泡沫。</p><p>实际上，日本央行所面临的局面，简直是内忧外患，根本容不得他们从容做局。</p><p>三重野康担任<strong>副总裁</strong>时，央行的第一工作目标是「<strong>维持物价稳定</strong>」，由于<strong>房子没算在 CPI</strong> 里，所以即使房价涨上天，但在日元升值、油价走低的情况下，日本的 CPI 一直处于较低的水平，1988 年日本 CPI 只有 0.6%，所以央行根本就没有理由加息。</p><p>然而，三重野康扶正之后的 1989—1990 年，国际局势风云突变，由于东欧和苏联的影响，日本的 CPI 一下就涨到了 2.5%，1990 年底，萨达姆入侵科威特，海湾战争已经酝酿了出来，中东告急，油价飙升，日本 CPI 突破 3%，央行再不加息，就说不过去了。</p><p>致命的问题是欧美已经率先加息，1989 年 12 月，美国的基准利率已经加到了 7%，而日本仍停留在 3.75% 的低位，这么大的利差，再加上日本那么高的房价，你要是资本家，你会怎么干？</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-44f025b154bebc28fe08911ce49b682f.webp" alt=""></p><p>你肯定是把钱转到美国呀！</p><p><strong>在全球化的时代，没有哪一国可以孤立地做决策。</strong></p><p>但老美是霸主，美国的货币政策，相对来说要主动得多，于是又引出了第二款阴谋论——<strong>《广场协议》是美国为遏制日本崛起的阴谋</strong>。</p><p>这个说法也没啥道理，在当时的历史条件下，签订《广场协议》是符合日本利益的，而且当时德国签的条件和日本比差不多，怎么就没有泡沫呢？</p><p>实际上，学界普遍认同的结论是：经济泡沫是日本央行错误的宽松政策搞出来的，怨不得别人。</p><p>我常说，人是一种奇怪的动物，在做选择时，大部分都会选好走的路，而非正确的路，之后又后悔。</p><p>其实国家也一样，本币升值，出口下降，最应该做的是什么？</p><p>是倒逼产业升级，加大技术含量。</p><p>东西贵了不好卖，但你东西更牛逼了，人家不得不买，是不是也行？</p><p>但他就不，印钱多容易，是吧？</p><p>人类还有个毛病，就是总喜欢听神神叨叨的故事，再精密的理论，也远不如精彩的故事流传得广。</p><p>人们更愿意相信某件事情的发生，是大人物下的「一盘大棋」，但历史往往就是充满了偶然性，你不能看到个结果，就一阵脑补说：「哦，他这棋原来是这样下的」。</p><p>泡沫破了，就说是故意戳的，没破就说是在故意拖着。</p><p><strong>03</strong></p><p>其实，<strong>所有的泡沫，都是在失控状态下破的</strong>。</p><p>若是故意戳破，就意味着决策者早知道有泡沫，然而《日本战后经济史》的作者，经济学家野口悠纪雄在一档电视节目中吐槽说，1987 年时，他在杂志上发文提示经济过热，有泡沫，但受到了大量的批评，他向某议员谏言，结果那人开心地说自己选区的房价，也终于开始上涨了……</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-263241826eb6b7c7bce3ccb62fc2a3ea.webp" alt=""></p><p>阴谋论的调调之所以这么流行，除了人们乐于吃瓜的本性，还在于日本官员放了的烟雾弹，他们需要掩盖其在货币政策上犯下的错误，顺应 「下了一盘大棋」的说法，好显得不那么愚蠢。</p><p>实际上，面对经济泡沫，所有的决策者都想拖下去，软着陆，关键在于：</p><p><strong>1）都想拖，外部环境是否允许你拖？</strong></p><p><strong>2）泡沫通常很脆弱，不一定拖得住。</strong></p><p><strong>3）拖下去代价是什么，能不能承受？</strong></p><p>我们一条条去看。</p><p>首先，新兴国的货币政策处在美元霸权的阴影下，通常只在经济高速增长的时候，才有一定的货币主动权。</p><p>高增长，境外资本流入，这时候你可以选择紧缩国内货币，引导国际资本进入关键技术领域，也可以搞宽松，让泛滥货币冲击投机市场。</p><p>日本当年就是选择了后者，才翻的车。</p><p>一旦新兴国增速放缓，美国又加息，外资就要开溜，不光他开溜，境内资本也要避险开溜，这时候你就没有主动性了。</p><p>现在国内有很多人跑去越南投资，因为那边势头好，在重走我国改开老路，假设越南经济增速走低，而国内又开始加息的时候，越南的资产会不会被抛售？</p><p>越南的货币会不会被抛售？</p><p>你拿着越南盾又没用，不抛干嘛？它又不是国际货币。</p><p>也就是说，在美元加息周期中，发展中国家的<strong>货币政策，是没有多少主动空间的，只能被动跟着美元周期走</strong>。</p><p>网上经常有人说：「先放水拖着，等美股爆在前面！」</p><p>行不行呢？</p><p>我倒不是觉得美股不会先爆，而是认为即使美股先爆，也不会改变什么。</p><p>有两个现成的例子，说了你就明白了。</p><p>1987 年 10 月 19，被资本市场铭记为黑色星期一，美股在一天之内狂泄 508 点，全月下跌 22.6%,它改变了日本楼市泡沫的结局了么？</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-7e06228367ace16418e08e342014467f.webp" alt=""></p><p>日本人不光没有利用机会窗口挤泡沫，还膨胀地认为日本是全世界最安全的地方，反而加剧了泡沫。</p><p>2020 年一季度，美股在一月之内跌去 30%，巴菲特直呼「没见过」，但随着美联储无限 QE 的魔法打开，立马又是一副大牛市。</p><p>而且从历史数据来看，美元加息周期里，美股都是上涨的。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-f3b7129ff3cac8f6b61f251e4971485b.webp" alt=""></p><p>其次，新兴国的资产泡沫会不会被美元周期挤破，还要看泡沫够不够脆。</p><p>泡沫脆不脆，就看居民杠杆率高不高。</p><p><strong>居民杠杆的两头，一头是收入，另一头是债务</strong>。</p><p><strong>收入看消费，债务就看房价</strong>。</p><p>所以，要想让居民杠杆保持平衡，只让房价横盘是不够的，只要消费趋势仍在走低，泡沫都是在走钢丝。</p><p>有人说，那提振内需刺激消费不就行了？</p><p>有没有想过，问题真的会简单到连普通人都能轻易想到方案去解决吗？</p><p><strong>事实上，在泡沫高企时，内循环有两大障碍：</strong></p><p><strong>一是贫下中农没有钱；</strong></p><p><strong>二是城市中下阶层低欲望。</strong></p><p>再者，也是最值得重视的，是<strong>拖下去的代价太大了</strong>，因为高房价加剧了年轻人的生活成本，导致低消费和低生育，时间越久，越对新兴国家不利。</p><p>日本在 80 年代，资本势力动用舆论，煽动消费情绪洗脑大众，说成功女性的标配是拥有「车夫男」、「付账男」和「上贡男」，鼓吹女性想要的任何福利，都应该由男性买单。</p><p>在消费主义和拜金主义盛行的泡沫晚期，青年们的婚恋关系，被极端物质化，女性不仅要求配偶拥有千万日元以上的年薪，更是连吃饭和送礼，都有明确的价格标准。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-f2017018c6cf28ec032352b5f3f23866.webp" alt=""></p><p>我始终认为，<strong>一旦某种现象演化为普遍的社会问题，解决方式就不能从道德指摘入手</strong>，否则就只会形成对立。</p><p>这些现象实际上都是经济泡沫发展到极端情形后，对「生育权」的泡沫化，用马克思的话讲，就是**「资产的再生产，挤压了劳动的再生产」**。</p><p>有点绕，所谓资产的再生产，就是资本增殖。</p><p>而劳动的再生产，则包含两个方面：</p><p>一个是劳动力的恢复，也就是下班之后的娱乐、休闲、睡觉；</p><p>另一个是二代劳动力的生产，即生育。</p><p>所谓「资本的再生产挤压劳动的再生产」，反应在社会现实中，就是<strong>工薪阶层的工作时间越来越长，生育意愿越来越低。</strong></p><p>资本主义创造出「消费主义」和「拜金主义」，通过洗脑女青年间接控制男青年，进而实现对劳动成果的掠夺，不论男女都是受害者，只是舆论被操纵着，将矛盾从阶级对立，转化为性别对立。</p><p>年轻人卷得太累，谈不起恋爱也结不起婚，于是主动降低欲望，减少劳动力的再生产，也就是我们看到的「平成废宅」和低生育现象。</p><p>年轻人一旦低欲望，消费主义就失效了，无欲则刚，对于没有欲望的人，它再怎么洗脑都没用，田园性质的主张，自然也就没人响应了。</p><p>从日本的经验看，「低欲望」、「佛系」的年轻人越来越多，将会是资本主义这个系统逐渐走向崩溃的原因，往轻了说，是泡沫破裂，<strong>周期重启</strong>；往重了说，则是民粹主义，是<strong>系统重装</strong>。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;通常来说，泡沫破裂的方式有两种：一是&lt;strong&gt;拖&lt;/strong&gt;；二是&lt;strong&gt;戳&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反应在政策的两难抉择上，就是选长痛还是选短痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;拖&lt;/strong&gt;，就是我们现在所用的策略，即通过行政手段，控</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="趋势与周期：从房地产到金融危机" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%88%B0%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>日本房地产泡沫始末（上）——日本的经济泡沫是怎么起来的？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/62bf7651.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/62bf7651.html</id>
    <published>2023-02-11T02:50:23.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.571Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>日本在 1985-1990 年代，经历过一段火热的经济爆发期，股票、房价涨得不像话，制造出了一大批 「风口上的猪」。</p><p>那个时代，日本无疑是地球上最火热的存在，怎么形容呢，大概就是钱随便挣，东西随便买，工作随便找……遍地都是灯红酒绿的酒色财气。</p><p>你肯定想问这样的好日子是怎么来的，后来又怎么没了？日本人怎么就变成现在的低欲望「废宅」了？</p><p>读完这篇文章，你就能快速搞清这些问题。</p><p>一些学者将 80 年代东亚地区的国际分工体系和经济发展过程，比喻为「雁型模式」，日本，则是领头雁。</p><p>也就是说，东亚各国的崛起之路，是循着日本的尾迹走的，短短数十年，日本出现了平成废宅、宽松世代、及房价高企等等现象。所以搞清楚日本发生过的事，对于未来会发生什么，很有借鉴意义。</p><p><strong>01</strong></p><p>先看一段看图说话，简洁明快地捋一遍日本战后经济发展历程：</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-10109c2007c09a948d9ab3af6589cc2a.webp" alt=""></p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-193106b8aca335a829a99222c44b4270.webp" alt=""></p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-2a44fa7e6d6dd4e6b58d3b52e3459cca.webp" alt=""></p><p>本篇重心，在于聊透<strong>房产泡沫的兴起和刺破过程</strong>，1996 年之后的事对这个话题作用不大，暂不展开，以后讨论「失去的三十年」时，再重点介绍。</p><p>不得不提的是，二战之后，日本之所以能迅速崛起，离不开 <strong>「1940 体制」</strong>。</p><p>这是一种战时动员的<strong>举国体制</strong>，简单说，就是能<strong>集中力量办大事</strong>，核心要素包括：</p><p>1）以银行为中心的<strong>间接融资</strong>体系；</p><p>2）以<strong>垄断大企业</strong>为主导的工业发展格局；</p><p>3）打土豪分田地。</p><p>温铁军老师曾分享过一个观点，他说二战后，能成功承接产业转移的国家，基本实行的都是国家主导的经济体制。</p><p>因为早期转移的制造业，多是劳动密集型的**「血汗工厂」——高劳动强度、低人权保障**，若没有一个强有力的军管体系，不可能搞得成。</p><p>日、韩、新加坡，都是如此，西方理论界把这套制度解读为<strong>国家资本主义。</strong></p><p>反面教材就是印度，由于太「散装」，搞不动基建，无法承接产业转移，人口红利发挥不出来，也就无法工业化。</p><p>除了「1940 体制」，日本战后经济快速腾飞的原因还有：</p><p>1）出口导向的经济发展模式；</p><p>2）友好的国际环境，承接了欧美的制造业转移；</p><p>3）人口红利形成的比较优势；</p><p>4）吃苦耐劳的国民精神。</p><p>看着是不是特眼熟？要不怎么说东亚儒家文化圈的崛起之路，都是一个模子刻的呢！</p><p>问题就来了，日本是怎么把崛起之路走成泡沫之路的？</p><p><strong>02</strong></p><p>工业化末期，产能过剩，就会导致资本过剩。</p><p>过剩的产业资本，又会转化为金融资本。</p><p>金融资本的本能，就是追逐资产，制造泡沫，抢夺存量财富。</p><p>用人话讲，就是资本要赚钱，一旦做实业没那么赚，就会转头去炒股票和房子。</p><p>日本崛起得好好的，做实业怎么就不赚钱了呢？</p><p>原因有很多，最主要的是两个：</p><p>一是劳动成本上升，部分产业向中国和韩国转移；</p><p>二是日美贸易摩擦。</p><p>前者比较好理解，一个社会，发展到一定程度，民众的生活水平逐渐提高，工资（劳动力价格）自然会水涨船高，也就没有多少人愿意再站在流水线上了，所以一些低技术的、走量的产业，就失去了成本优势。</p><p>后者，则是因为 Made in Japan 太能打了，打得美国工厂成批破产，失业大幅上升，贸易保护主义迅速抬头。</p><p>说来话也不长，美国人那段时间确实够倒霉的，屋漏偏逢下冰雹，先是在越南战场上被坑得死去活来，后来中东火药桶又连着爆，导致<strong>油价飞涨</strong>。</p><p>工业时代，能源是成本之母，石油涨价，一切商品，都要涨价，然后美国就陷入了惨烈的<strong>滞胀危机</strong>。</p><p>学过政治经济的都知道，在所有的危机中，滞胀最麻烦，一边是失业率飙升，另一边是物价飞涨——老百姓本来就挣不到钱，生活成本还上升，这不是把人往街头上逼么？</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-cb8b53a033d5bcf98af44452c63e06e2.webp" alt=""></p><p>严重的通胀叠加经济下行，就叫滞胀。</p><p>为什么说滞胀最麻烦呢？</p><p>因为**滞胀和萧条不同，无法使用货币刺激的手段来进行逆周期调节，**这时候通胀已经很严重了，再放水的话，物价就会涨得更厉害，货币就彻底变「纸」了，会造成严重的社会危机。</p><p>解决方案只有加息、收缩货币这一条路，但这样一来，又会加剧经济萧条，使失业更严重。</p><p>上世纪 80 年代初的美联储主席保罗·沃克，就顶住了白宫和民间的压力，开启壮士断腕般地加息，才成功遏制了通胀，让美国走出滞胀，赢下了冷战。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-7fb18e925f4a06638e206df594e94421.webp" alt=""></p><p>经济决策哪有两全其美？他这一加息，美国打工人的生活就更难了，失业率一度飙到了 10%，而<strong>且扩大了美国与其他国家的利</strong>差，一看有套利空间，国际资本大量买入美元，促使美元急速升值。</p><p>升值听起来好像是个发财的词，但实际上，推高了美国商品在国外的售价。举例：</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-963effe141acb8801c10e0c5e5ea0c50.webp" alt=""></p><p>以上就是日美贸易摩擦时期，美国的基本国情：<strong>国内物价飞涨，失业飙升，国外美元汇率上涨，商品出口困难</strong>……可谓是内忧外患。</p><p>而日本那边却风景独好，经济一派欣欣向荣。</p><p>美爹这些年打完朝鲜打越南，还要操着和苏联硬刚的心，结果让这小子闷声发大财，能忍？</p><p>于是美国先给日本安了个「不公正贸易国」的帽子，再指责其窃取美国的高新技术……反正几十年了，翻来覆去就是那套，先安上罪名，再发起调查，目的都是制裁和敲竹杠。</p><p>日本已然是当时美国社会最大的敌视对象，「老白男」普遍认为是日本人抢了他们的饭碗，于是上街砸日本车，叫嚣抵制日货。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-bd1466f77c270610c757613aae830f98.webp" alt=""></p><p>美国的资本家也趁机利用了这波民族情绪，卡特·皮勒公司是美国有名的工程机械龙头，那时正被日企小松制作所完虐。傲慢的美国人肯定不会去找产品质量的问题，他们只会认为是美元汇率偏高，导致了自己竞争力不够。</p><p>于是乎，卡特公司当时的总裁李·摩根写了份报告，称：「只要美元贬值 20%，我就能把推土机开到日本帝国首都。」</p><p>紧接着，G5 就酝酿了推动美元贬值、日元升值的《广场协议》。</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-878df6885b52d361bbe885ebeb729b11.webp" alt=""></p><p>现在还有好多人认为《广场协议》是阴谋，坑了日本，其实还真不是。</p><p>广场协议的直接目标是增加美国的出口，减少其贸易赤字。</p><p>具体办法是让美元贬值，前面曾提到了过，相当于美国商品在国际市场上降价，这时候再让其他国家刺激消费，那美国货不就能卖更多么？</p><p>日本人也很配合，先主动升值日元，再祭出了《前川报告》，表示要：刺激内需、升级产业结构、增加进口、扩大开放、加快金融自由化。</p><p>为什么日本人这么配合？</p><p>因为日元升值其实对日本也有好处：</p><p>一是，日元适当（20%）升值，有利于促进国内的产业结构升级，因为他们以前也是山寨大国，靠低价走量取胜，现在国际售价要涨，参与竞争的日企压力增大，自然会在成本控制和技术升级上下更多功夫。</p><p>再者，日本是资源稀缺国，日元升值，会降低进口原材料的成本。</p><p>三者，日本居民也很开心，因为日元升值，国内还在多发钱，日本人不就有了越来越多的值钱的钱么？就可以到外国买买买啊！</p><p>为什么被玩坏了呢？</p><p>因为日元升得太猛了，远远超出了控制。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-68ecc959a32485482b2d5b26abac2207.webp" alt=""></p><p>《广场协议》的签订，等于官宣日元会升值，什么概念？</p><p>这就相当于用政府信誉保证，买日元一定赚！</p><p>有钱不赚不是王八蛋么？于是国际资本大量涌入，日元蹭蹭蹭往上涨，完全超出了预定的 20% 左右的变动幅度。1985 年广场协议刚签的时候，约 240 日元兑 1 美元，很快啊，就突破了 120 日元兑 1 美元。</p><p>日本央行也觉得这么猛涨下去不行，又出手遏制日元升值的速度，开始<strong>降息，向市场大量释放日元供给</strong>。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-d285568d378cd3842fab32e41f3f677f.webp" alt=""></p><p>上图可以看到，日本央行在 1985 年广场协议之后，把基准利率从 5% 降到了 2.5%。</p><p>这一放水，效果拉满，股价、房价飞涨！</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-83b43a6a21996ea6047a62f6cddd68a7.webp" alt=""></p><p>总结一下，1985 年之后，日本经济逐渐走向泡沫化的原因：</p><p>1）日元升值，出口受阻，实体受挫；</p><p>2）日本央行超发货币；</p><p>3）缺乏投资渠道，不动产是最容易入手的投资对象，大水漫灌之下价格疯涨；</p><p>4）人类愚蠢的从众心理，越涨越买。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-8377660009f0123c9738ed696af0adbf.webp" alt="《千与千寻》中，宫崎骏用千寻暴食而变成猪的父母，内涵了泡沫时期贪婪的日本人。"></p><p>《千与千寻》中，宫崎骏用千寻暴食而变成猪的父母，内涵了泡沫时期贪婪的日本人。</p><p>持续上涨的房价，改变了日本人的心理。</p><p>在泡沫之前，日本年人均工作时间为 2300 小时，企业为了抓效率，号召「拧毛巾」，意思是「榨尽最后一滴汗水」，简直是狼性本狼，比福报论还夸张。</p><p>到了泡沫时代，这些「职业狂人」发现疯狂工作获取的收益比不上永远房价上涨的一半，那上班还有什么劲？</p><p>整个日本社会弥漫着一种不会投机理财就是笨蛋的浮躁氛围。</p><p>除了国民的投机心态，银行也是泡沫的重要推手，他们为了业绩，用各种方式忽悠普通人买房：「即使现在的价格你负担不起，但银行给你足够低的首付和很长期的还款期限，不要担心这期间你还不上贷款，因为你完全可以把房子卖了，保本还有得赚！」</p><p>在「<strong>货币会变毛，房价永远涨</strong>」的预期中，当时的日本人根本不把债务当回事，大量的杠杆资金和国际热钱，涌入股市和楼市。</p><p>当是时也，美国仍陷在贸易财政双赤字的泥沼中，国内大量失业，游行不断。</p><p>而另一个超级大国——苏联，在对阿富汗战争中也表现得极为难堪，拖垮了经济。</p><p>反观日本，到处是歌舞升平，灯红酒绿，豪车在大街上成群结队，连平民也都玩起了高尔夫……</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-501f9f24cbe5f4206bf8121de699b631.webp" alt=""></p><p>日本人生出了「老子天下第一」的膨胀心态，认为未来宇宙中心东京，土地稀缺，此时不买，以后就彻底买不上，一举把房价送上了天际。</p><p>然后就出现了「卖掉东京，可以买下整个美国」的网络热梗。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-194ee905722feff0f3b50abe373ce1eb.webp" alt=""></p><p>上图是东京银座的鸠居堂，1989 年的挂牌价是 1 亿 1 千万日元/平米，合 97 万美元/平,这是创了吉尼斯世界纪录的全球最高低价。</p><p>与高房价同时出现的，是遍地的 easy money。</p><p>钱来得太容易，花起来就没个数，那时候全世界到处是买买买的日本人，就跟现在中国大妈横扫香榭丽舍大街一个样。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-ea04f095bca4e6a4f64d15438dfa48ef.webp" alt=""></p><p>你肯定想问，既然泡沫时期那么好，为什么要刺破？</p><p><strong>04</strong></p><p>首先，泡沫时代是不是真的好？</p><p>有人说，那当然是好了，简直富到流油，不然日本人怀念个什么劲呢？</p><p>我们讲<strong>信息茧房</strong>，说的是，一个事儿你经常听到的是单一方面的描述，时间一长，你就会认为那是事情的全貌。</p><p>泡沫经济的一面是灯红酒绿、纸醉金迷和「轻轻松松一天赚一亿」，而另一面则是<strong>脱实向虚、制造业萧条</strong>，以及<strong>产业工人收入下降，生活成本上升。</strong></p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-285778513ec9c0d419d70c05253b808e.webp" alt="PS：1987 年的劳动节，日本共有 390 万人走上街头，举行「反解雇，反减薪」大游行"></p><p>PS：1987 年的劳动节，日本共有 390 万人走上街头，举行「反解雇，反减薪」大游行</p><p>在当时，日本打工人的工作时间是全世界最长的，连欧美的竞争对手都看不下去了，说：「他们<strong>日本人太勤劳了</strong>，这对我们的企业是不公平的。」</p><p>泡沫后期，打工人虽吃苦耐劳，却赚不到钱，先富们通过炒房，不光大发横财，还推高了年轻人的生活成本。</p><p>有个叫渡边的男人，通过<strong>贷款买房</strong> <strong>➯</strong> <strong>抵押贷款</strong> <strong>➯</strong> <strong>再买房</strong> <strong>➯</strong> <strong>再抵押再买房</strong>的循环模式，空手套白狼般地积累起了天量的财富。</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-3c9f29e4e8b88d8248db0083cdc49b03.webp" alt=""></p><p>在纪录片中，他意味深长地说：「那真是个好时代啊，好时代。」</p><p>这不是扯呢么？让他躺赢的时代，他会说不好？</p><p>但当时的日本人全都能参与到炒房这个大富翁游戏吗？</p><p>显然不可能，<strong>炒房的游戏规则就是「先富压榨后富</strong>」——接盘者不仅面临极高的成本，还将扛下巨大的风险。</p><p>先富们炒房赚钱，而年轻人就只能望房兴叹。</p><p>那个时代的互联网还没有普及，能在媒体上抛头露面被人们看到的，无疑是「既得利益者」，但并不表示不存在「<strong>沉默的大多数</strong>」。</p><p>其实这种现象很常见，2020 年伊朗爆了个大新闻，很多自媒体蹭热度研究起伊朗的历史，翻出巴列维王朝时期，青年们读书聚会的照片，就说革命之前的伊朗更好。</p><p>然而，聚会趴体买奢侈品这样的照片根本描绘不了普通人的生存状态，那不过是资产阶级的日常而已，就像一提到民国，有些人首先想到的总是才子佳人，完全忽略掉孔乙己、祥林嫂、闰土才是民国的代表。</p><p>民国是大资本、大官僚、大地主的好时代，却是无数个闰土的坏时代。</p><p>所以泡沫时代到底是不是好时代？</p><p>这个问题要怎样回答，恐怕得看话筒在谁手里。</p><p><strong>时代把红利发给一些人，注定要以另一些人的牺牲为代价</strong>。</p><p>日本的经济学家野口悠纪雄在书中写道：</p><p><em>如果不劳而获的人越来越多，就说明社会正在走向错误的方向。</em></p><p><em>80 年代泡沫经济时期，就属于这种情况。运用理财技术就可以不付出劳动而获得收益，或者依靠空手套白狼地开发高尔夫球场，就可以累积起庞大的资产，甚至倒买倒卖美术作品也能获得巨额利润。</em></p><p><em>日本战后经济的快速发展源于日本人的勤劳苦干，当「勤劳致富」被人嘲笑的时候，经济发展就脱离了常识，原因很简单，整个社会的资源和财富并没有增加，一些人一夜暴富，就意味着更多人跌入贫困之中。</em></p><p>从哪里可以看出泡沫时代，对年轻人来说不是一个好时代呢？</p><p><strong>生育率！</strong></p><p>1985—1990 年的泡沫时期，是日本房价狂飙突进的 5 年，而日本的年轻人，却用实际行动让日本扑街了。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-bb11162a4af26b75b3f71db113f0a900.webp" alt=""></p><p>国内有很多人都认为日本是因为泡沫破裂，才滑入「失去的 30 年」的，然后生育率就低了。</p><p><strong>由上图可知，日本新生人口的减少，贯穿了整个城镇化和房产泡沫化的过程</strong>。</p><p>而且，泡沫破裂之后，日本新生人口降低的斜率明显放缓。1994 年日本经济缓慢回升，新生人口数也稍微向上波动了一下。</p><p>可见，<strong>生存环境才是影响年轻人生育意愿的最主要因素。</strong></p><p>瑞士信贷的陶冬有一篇爆款文章叫《人口悬崖》，写道：</p><p><em>日本九十年代房地产泡沫的破灭，有日元汇率急升和事后央行政策失误等一系列原因，不过最大的基本面原因在笔者看来是人口结构的逆转，<strong><strong>人口结构迅速老龄化，是日本房地产市场一蹶不振的根本原因</strong></strong>。</em></p><p><strong>也就是说，并不是泡沫破裂导致的低生育，而是城市化和泡沫导致了低生育，低生育又反过来导致房价低迷。</strong></p><p>老子说：「反者道之动」。</p><p>曾经以吃苦耐劳著称的日本人躺平了，变成了「平成废宅」；</p><p>曾经物欲膨胀纸醉金迷的日本人，却连最基础的消费欲望都在快速下降……</p><p>高房价消灭了年轻人的欲望，也消灭了日本的社会活力。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;日本在 1985-1990 年代，经历过一段火热的经济爆发期，股票、房价涨得不像话，制造出了一大批 「风口上的猪」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时代，日本无疑是地球上最火热的存在，怎么形容呢，大概就是钱随便挣，东西随便买，工作随便找……遍地都是灯红酒绿的酒色财气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="趋势与周期：从房地产到金融危机" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%88%B0%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>90 年代挥金如土的日本人，怎么突然躺平了？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/ec3f007a.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/ec3f007a.html</id>
    <published>2023-02-11T02:48:28.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.580Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>众所周知，日本是躺平鼻祖，有几百万御宅族躲在家里，天天吃草，不想社交，也不想恋爱结婚。</p><p>日本国立社会保障与人口问题研究所的调查显示：</p><blockquote><p><em>18~34 岁的女性中，单身率为 50%</em></p></blockquote><p>老王以前还觉得日本特奔放，天天都有漂亮女孩在街上走着走着，突然就被搭讪，邀请拍戏的情节。</p><p>我把数据甩他脸上的时候，看着他的表情呈「我不信，你骗人，怎么可能」的造型排列组合，差点给笑劈叉了。</p><p>血气方刚的年轻人，要是连求偶交配这种本能需求都可以放弃，那简直没有任何东西，能让他们「雄起」。</p><p>网上最流行的说法：</p><p>日本经济泡沫破裂后，日本社会就变了，年轻人就躺平了。</p><p>刺破泡沫的主因，就是日本央行错误的货币紧缩政策。</p><p>所以我国从「一衣带水」的邻居那学到的经验，就是房价不能跌，放水不能停。</p><p><strong>01</strong></p><p>知乎房价话题的辩论场上，一直有个**「房价悖论」：**</p><p>希望房价下跌的，都是没买房的，所以房价就跌不下去，因为只要下跌，这些人就会接盘。</p><p>日本的历史恰好是反驳「房价悖论」最佳论据，因为东京房价跌掉了 2/3，年轻人也根本不想接盘，即使日本房贷利率低到 1%，他们也不为所动。</p><p>为什么房价跌了年轻人也不买房子呢？</p><p>大前研一在《低欲望社会》里讲：「现在的日本，<strong>月供比租金高</strong>，所以租房更划算。」</p><p>这个话是不是很熟悉？</p><p>前阵子，「6 个钱包」的创始人——樊纲，就讲过这话。</p><p>差别在于，中国房价刚涨过，人们想的是「现在不买，以后更贵」。</p><p>而日本房价处在下跌通道，房子非但不是增值资产，反而是一种累赘，相同的居住条件下，租房不仅更便宜，还有更高的自由度。</p><p>有人说，房子是你的，安心呀。</p><p>拿着不断贬值的资产，哪儿安心了？</p><p>基民手里的基金天天缩水，还跑到网上骂经理是菜狗呢。</p><p>买涨不买跌这种心态，非常的英特耐雄纳尔。</p><p>按日本国土交通省的分析，年轻人不买房，还在于薪金上涨迟滞，非正规雇佣（临时工）增加等原因。</p><p>而且日本平成一代的年轻人，看到在泡沫时期买房的父辈，为了还房贷，一辈子都过得紧衣缩食，殚精竭虑，故而就想换个活法。</p><p>大前研一把这样的日本，称为低欲望社会，认为年轻人的低欲望，是日本停滞不前的原因。</p><p>资本主义之所以能横扫世界，就是因为它重视并引导了人的「自私」，所以能充分解放生产力、发展生产力。</p><p>「大锅饭」为什么被批评？</p><p>就是因为干多干少都一个样，损伤了劳动积极性。</p><p>某种程度上，**功利心和欲望，才是人类生产活动的「驱动力」，**市场经济正是利用了「人性自私」，才有资本主义的繁荣。</p><p>想要冬暖夏凉，才会发明空调；想要旅行舒适，才会发明汽车……</p><p>现在你啥都不想要，只想躺着，肯定就啥都不想发明，社会也就不会进步。</p><p>但我始终认为，<strong>「低欲望社会」，特么是个伪概念。</strong></p><p>从进化层面讲，上下五千年，人性是没啥变化的，日本的社会中坚从「昭和男儿」到「平成废宅」才多久，怎么可能这么快就进化到失去欲望了呢？</p><p>要说个别人能消灭欲望，我是相信的，比如庄子、第欧根尼这种脑回路清奇的怪才。</p><p>但你一普通人，你说你没欲望，打死你我也不信。</p><p>别墅、豪车、美女，不是不爱，而是爱而不得。</p><p>得不到很痛苦，于是克制欲望。</p><p>所以年轻人表现出来的不买房、不恋爱和极简主义，应该被称为**「低消费社会」。**</p><p>还有人说是**「没希望社会」**，我表示很同意，求而不得嘛，就是努力也没用的意思，可不就是没希望吗？</p><p><strong>02</strong></p><p>日本的年轻人怎么就失去希望了呢？</p><p>贫富分化是原因吗？</p><p>不是，大前研一的书中讲到，日本是世界上财富分配最平均的国家之一，最好的是比利时，其次就是日本。</p><p>老龄化是原因吗？</p><p>也不是，欧洲的老龄化程度不亚于日本，意大利、西班牙都跟日本差不多，他们那的年轻人不光没有任何低消费的意思，还天天愁没钱可花。</p><p>高负债恐怕也不能解释低消费的现象，因为虽然日本政府债务很高，但是家庭负债是很低的。</p><p>大前研一提到，日本人的负债以 40 岁为拐点，基本上过了 40 岁，净资产就为正了。</p><p><em>PS：白*松被骂，很活该，爹味嘴脸已经很令人不爽了，再考虑到他既得利益者的身份，罪加一等，又信口雌黄说什么「你到隔壁日本看看去，他们的年轻人到多大年纪才还完贷款……」</em></p><p><em>请问他自己到隔壁日本看过了吗？</em></p><p>讲道理，<strong>年轻人不买房，不负债，不生育，是因为没有确定性和安全感。</strong></p><p>在没希望的社会，负债和生育，对于大部分年轻人来说，充满着风险。最安全的做法，就是缩着，啥也不干，<strong>低成本地活着。</strong></p><p>​不知道大家有没有一种感觉，就是社会上的焦躁抑郁情绪越来越重。</p><p>我上周和一前同事聊天，本来一个精神小伙，突然蔫了吧唧的。</p><p>我问：「咋啦，被人给煮啦？之前不是卯足了劲工作，说要存钱买房吗？」</p><p>他说累，想想未来，更他娘累。</p><p>买了房又怎样？后面还贷、落户、孩子上学，样样都是扒皮抽筋，得活成一座机器，运转一辈子，不能停……一想到这，就什么都不想要了。</p><p>每天通勤 3 小时……工作恨不得 14 小时……破逼公司也不咋赚钱，怎么那么多事……</p><p>现在就是连着睡两天，都不够我回魂……</p><p>当我意识到这不是我想要的人生时，就有一种<strong>支撑突然崩塌了</strong>的感觉……不想那么累，真的，像驴一样努力又有什么用？</p><p>焦虑和迷茫的本质，是缺乏确定性。</p><p><strong>确定性的来源有两处，一是增长，二是流动。</strong></p><p>举例：虽然小王刚毕业时月薪只有 3k，但当时公司在发展壮大，他看到老同事们一个个意气风发，升职加薪不在话下，那么他对明天过得比今天好，就会有一个确定的预期，就敢买月供 2.5k 的房子。</p><p>我毕业那会儿，同学考公的热情并没有现在这么高，是因为社会处在增长趋势当中，机会在变多，公司业务好，一年就要开 10 个分公司，这就多出了 10 个分总。</p><p>反倒是公务员岗位，纸面薪水不高，还落了个「一眼就能看得到头」的弊端。</p><p>可你看现在，大家为了得到编制，都卷成麻花了。「一眼能看到头」的稳定倒成了奢望，因为求职市场不光没有增长，还流传着 35 岁失业的诅咒，阶层坠落的风险很大。</p><p>零增长总好过负增长吧？</p><p>这就好比股市楼市涨得太高，风险＞机会，长线资金就会跑去追求低收益却也低风险的银行存单。</p><p>没有哪一个经济体能够一直保持高增长，发达国家的增长率普遍不高，债务危机发生的时候，还会陷入负增长，但为什么只有日本的「低欲望」成风呢？</p><p>很多人都会想到日本的「终身雇佣制」——<strong>老的不退，年轻的就上不去</strong>。</p><p>不看能力，不看贡献，各行各业都进入了熬资历的阶段，体系内部就失去了流动性。</p><p>若「熬资历」是一个明确且人人恪守的标准，那至少社会还是有那么一丢丢流动性的，至少可以拼谁活得长，对吧？</p><p>但是社会一旦固化，外部机会减少，「熬资历」就不是唯一标准了，「拼背景」才是社会法则。</p><p>然后年轻人就发现，<strong>很多事，他出生的时候没有，这辈子大概也不会有</strong>。</p><p>有背景有编制，高枕无忧；</p><p>没背景还出生得晚，那对不起，坑满了。</p><p>想进来？</p><p>先卷，耗尽青春地卷，然后非升即走，反正<strong>先来</strong> <strong>＞</strong> <strong>努力，背景＞</strong> <strong>努力</strong>。</p><p>既然努力没用，与其卷进去，闹个身心俱疲，不如逃出来，躺个心宽体胖。</p><p>所以，<strong>社会缺乏增长和流动，才是日本年轻人低欲望的根源</strong>。</p><p><strong>03</strong></p><p>《无依之地》拍出了美国传统制造业没落后，产业工人无奈躺平（houseless）的故事，但为什么美国社会却没有「低欲望」的担忧呢？</p><p>原因是以移动互联网为代表的新经济崛起迅速，就好比<strong>旧池子里的水固化了，但年轻人流入了一个新池子。</strong></p><p>而且互联网对传统领域的颠覆也是显而易见的，大量的新生意、新商业模式被开辟出来，「新池子」里有年轻人向上流动的机会，所以美国人还敢做美国梦，没有让躺平风气蔓延。</p><p>日本为什么没有新池子呢？</p><p>因为新池子需要年轻人去创造啊，年轻人没了活力，社会哪有创新呢？</p><p><strong>日本的麻烦就在于，年轻人没希望、没活力，和日本社会的低增长、低流动，已经形成了互为因果的消极循环。</strong></p><p>一个社会，一旦陷入这种消极循环，解决问题的方式就不能只盯着其中的某个环节发力。</p><p>日本年轻人的低欲望因高房价而起，后来就算房价下跌了，他们依然是低欲望，安倍即使 QQE，搞异次元宽松，超量印钱，刺激消费，年轻人始终爱答不理。</p><p>有人说，既然房价下跌了也没用，就干脆不要降房价了——「低房价不利于激励年轻人奋斗」。</p><p>痴线，不是房价下跌没用，而是<strong>房价跌得晚了没用。</strong></p><p>资产泡沫，破得越早越好。</p><p>不光因为泡沫涨得越高、拖得越久，最后跌得也越重。</p><p>更因为<strong>高房价筑起了资产屏障</strong>，阶级壁垒加深，社会流动性下降，就会逐渐让年轻人失去希望，丧失活力。</p><p>时间一长，社会就不可避免会陷入**「低欲望⇄低增长」的消极循环**，届时泡沫一样要破，但社会已积重难返，回天乏力。</p><p>也就是说，<strong>房价挤泡沫要趁早，窗口期很短，这才应该是我们从日本泡沫经济中学到的教训。</strong></p><p>不妨思考一下，对于一个国家说，财富到底是什么？</p><p>一间房子，标价是 100w 还是 1000w，对于社会整体来说，它不都是一套房子吗？</p><p>金融的两端，一端是资产，另一端是负债，所以从国家的高维度去看金融财富，那它就是个 0。</p><p>一个人金融财富的增加，来源于另一个人更高的负债，这不叫庞氏叫什么？</p><p><strong>真正的财富，是生产出来的商品和服务</strong>。</p><p>曼昆《经济学》的十大原理之八，讲的是一国居民的生活水平，取决于其生产商品与劳务的能力。金融资产价格，与货币流动性强相关，现而今印钞最疯狂的，是津巴布韦，它富吗？</p><p>所以房价涨跌问题，本质上是金融资本时代，资产阶层和工薪阶层之间的利益博弈问题。</p><p>「泡沫不能破」，「大而不能倒」的主张，其实和「百万漕工衣食所系」没啥区别，目的都是想让全国人民，替个别人的投机后果买单，故意夸大房价下跌和房企破产的危害。</p><p>泡沫危机这玩意儿，根本不是新鲜东西，几百年的资本主义进程中，一直就没停过，经济也始终在复苏、过热、滞胀、衰退的周期中，循环向前发展。</p><p>衰退期，僵尸企业倒一批，金融泡沫破一波，积极点看，叫风险释放，然后再快快乐乐地开启下一轮。</p><p>远的不说，就说 08 年次贷危机，美国楼市就崩过，之后又快速升了回来。</p><p>差别在于美国是<strong>直接金融</strong>，加杠杆到出问题的企业会快速在资本市场表现出来，从而像脓疮一样被挑破挤出。</p><p>而日本则是<strong>间接金融</strong>，即使债务过度累积，但只要银行继续提供贷款，泡沫就能苟住，问题越拖越久，直到日本年轻一代的负面情绪全面爆发，陷入低欲望⇄低增长的消极循环。</p><p>以上，我们从日本泡沫经济中学到的教训，不应是泡沫不能破，而应是泡沫须破得越早越好！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;众所周知，日本是躺平鼻祖，有几百万御宅族躲在家里，天天吃草，不想社交，也不想恋爱结婚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本国立社会保障与人口问题研究所的调查显示：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;18~34 岁的女性中，单身率为 50%&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockqu</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="趋势与周期：从房地产到金融危机" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%88%B0%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>细数人类历史上最严重的几次房地产泡沫</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/599af057.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/599af057.html</id>
    <published>2023-02-11T02:45:41.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.567Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>信任危机就像多米诺，是<strong>链式反应</strong>，<strong>一炸炸一片</strong>。</p><p>好比小黄车出事的时候，你觉得摩拜也会出事；蛋壳暴雷的时候，你看着自如也挺像渣男。</p><p>内部融资是最后一道防线，如果连员工的钱都不能保证安全，他们还能融到钱就有鬼了。对于房企这种大规模「玩钱」的企业来说，<strong>信用破产，约等于事实破产</strong>。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-0b83a23dc18ce1fc1f64dcee39374f37.webp" alt=""></p><p>具体走向如何，暂时不便往深了讨论，还是让子弹再飞一会儿。咱们先来看看<strong>历史上的房产泡沫</strong>都是咋回事，涨了知识之后，再去看眼下发生的事，就会清晰很多。</p><p>类似的话题，任泽平的团队在 2016 年写过，数据非常详实，就是太干太硬了，看着眼花。我的强项就是把复杂的经济问题，用人话和大家聊，你可以在看过我这篇文章之后，再去啃任泽平的雄文，一定会更有收获。（见：方正证券研报《房地产周期研究之八：全球历次房地产泡沫》）</p><p>美国的经济学家卡门·莱因哈特与肯尼斯·罗格夫合作了一本书，叫《这次不一样？800 年金融危机史》。</p><p>光看书名你就能知道，作者的主旨之一，是批评人们对于经济风险的过度乐观，总是一厢情愿地认为「这次不一样」，「我们不一样」……</p><p>事实上，岁月变迁而人性永恒。科技在变，生活方式在变，人的贪婪与恐惧却从未改变，所以金融危机总是如影随形周而复始，而且<strong>每次都有一样的地方</strong>，其中最为显著的，就是**「过度负债」**，不论是政府、银行、企业还是个人的债务，都可能成为下一次危机的源头。</p><p>**而房地产，又是典型的高杠杆部门，**房子是理想的抵押物，围绕它，可以延申出庞大的债务链条，举个例子你就明白了：</p><p>张三看中了一套房子，市价 1000w，但他毛钱没有，就问李四借，承诺按月还款，30 年内连本带息一共还 2000w，而且房本抵押给李四。</p><p>有房子做抵押，李四当然愿意借钱给张三，于是立下字据。李四转手就把这字据作价 1100w 卖给了王五，王五也乐意呀，一来是有闲钱，二来是认可有张三的房子作抵押物。</p><p>李四一看，啥也没干，净赚 100w，这也太好赚了，这时候他会怎么想？</p><p>第一，多找几个张三，把钱借给他们买房；</p><p>第二，多筹几个 1000w，1 个 1000w 让他净赚 100w，2 个 1000w，不就能赚 200w？</p><p>第三，让钱快速地周转， 1000w1 个月内周转 1 次，赚 100w，周转 2 次，月收益不就是 200w？</p><p>想想看，为啥房企总说利润率很低，但他们制造首富的能力却一点也没有打折了？</p><p>因为高杠杆+高周转，才是他们发财的秘密。</p><p>结果就是越来越多的张三，买了越来越多的房子，欠了越来越多的债务。一旦房价下降，或者张三收入下降无法按月还贷，那么这条债务链条上的被忽悠了的张三、借钱给李四的倒霉蛋、接盘的王五以及王五之后的蚂蚱，都会因此蒙受损失……</p><p>债务危机是链式反应，一炸炸一片，所以历史上几次大的金融危机，都与房地产泡沫的破裂有关，所谓「十灾九房」，就是这个意思。</p><p>我们说历史上的房产泡沫，最值得讲的，有 5 次：</p><p>ps：如果这次某大墙倒众人推，成为「雷曼时刻」，那么未来的历史，就有 6 次可讲了。</p><p>1）1920-1926，美国佛罗里达房产泡沫</p><p>2）1987-1992，日本房地产泡沫</p><p>3）1988-1993，海南房产泡沫</p><p>4）1997 年，亚洲金融风暴，香港房产泡沫</p><p>5）2008 年，美国次贷危机</p><p>虽然时代不同，国别不同，但仔细看就会发现，泡沫危机发生的规律，大体相同，大家可以边读历史，边对比我们正在经历的事，再去思考未来会发生什么……</p><p>有人可能要问，一般讲金融危机，都是从郁金香泡沫、南海泡沫说起，我这直接从一战后的美国佛罗里达开始讲，是什么道理？</p><p>不是说大城市的房价一直都很贵么？长安，唐朝时就「居大不易」，不是吗？一战前难道没有过房产泡沫？</p><p>我们说，房地产要形成泡沫，离不开两个过程：工业化和金融化。</p><p>工业化要求人口聚集，于是就有了<strong>城市化。</strong></p><p>城市化逐渐深入，居住用地才会变得稀缺，才有涨价的空间。</p><p>封建小农时代，稀缺的是农业用地，王朝末期，所谓的土地兼并，讲的也都是生产用地的兼并，而非居住用地。</p><p>但真正发挥威力让房地产牛得飞起的，是<strong>信贷。</strong></p><p>马克思曾曰过，如果等攒够钱再修铁路，那地球上到现在也没有一条铁路。</p><p>这句话放在所有的基建领域都很合适，如果等攒够钱再修高楼大厦，那到现在也不会有高楼大厦……信贷就是这么牛逼，它可以把人们未来几十年的收入，一股脑全提现出来，然后投入到基建中。</p><p>基建的完善，又产生土地溢价，让房价上涨：</p><p>上涨的房价，又能创造出更大规模的信贷……如此，就形成了一个循环积累债务的强大螺旋：</p><p>大规模工业化、城市化、金融化，是一战后，汽车工业、电气工业进入爆发期才开始的，所以房地产泡沫是近现代才有的产物。</p><h1><strong>01</strong></h1><p>历史上第一次著名的房地产泡沫发生于 1920 -1926 年的美国佛罗里达。</p><p>这次危机让大名鼎鼎的麦当劳教父雷·克洛克亏得底儿掉，也让《股票大作手》的作者——股神利弗莫尔损失惨重。</p><p>还得从第一次世界大战说起。</p><p>其实一战前，美国就已经是世界工厂了 。1913 年，其工业产值占到了全世界的三分之一还多，并超过了其他工业强国——英、法、德、日的总和。</p><p>第一次世界大战又给它催化了一下，美国在前期获得了大量战争订单，后期则直接下场摘桃，大赚了一笔。</p><p>欧洲就惨淡多了，不仅工业被打成了废墟，人才和资本还大量地往美国跑……</p><p>在人类历史中，战争肯定是不幸中的最不幸，但每次战争之后，经济都会迅速开启一段<strong>高增长</strong>。这是因为战争既打烂了工业，出清了过剩产能，也打烂了旧体制，使社会获得重新分配，赋予了更强的流动性。</p><p>其次就是在战争中发展起来的军事科技投入到民用，充当了新的经济动能，一战后的<strong>汽车时代</strong>；二战后的电子时代；冷战后的互联网时代，都是这么来的。</p><p>第一次世界大战之后，大发战争财的美国，轰轰烈烈地搞起了汽车工业，形势不是小好，是大好。</p><p>当时的美国总统叫柯立芝，所以这段经济大爆发时期，被称为<strong>柯立芝繁荣。</strong></p><p>经济好了，人们有钱了，家家户户都开上小汽车了，会怎样？</p><p>会激生奢侈消费，利好旅游业！</p><p>在美国待过的朋友都知道，新英格兰和五大湖那块，经济虽然不错，但是冬天冷得一逼。而南边的佛罗里达，就跟中国的海南岛似的，温暖湿润，拥有漂亮的海滩，是冬季度假胜地。</p><p>眼光敏锐的投资客立马就嗅到了商机，开始到佛罗里达大举买地，尤其是迈阿密以北的棕榈滩，土豪云集。</p><p>美国政府又及时给这些土豪送来了温暖——不光各种<strong>减税</strong>，金融上也给予便利，连续颁布了《联邦储备法·修正案》及《麦克法登法案》，<strong>鼓励银行发放房地产相关的贷款。</strong></p><p>于是佛罗里达的房价开始一路飙升，棕榈滩更是 2 年 5 倍。</p><p>眼见着炒房的都发财了，随后，<strong>羊群效应</strong>发作，一时间，无数投机客冲向佛罗里达，不出意外，其中混迹着大量的<strong>中介</strong>和<strong>骗子</strong>，比如查尔斯·庞兹。</p><p>不错，就是那个**「庞氏骗局」**的庞氏本庞。</p><p>这要是不出事，那世上就没有鬼了。</p><p>1926 年 9 月**，一**场飓风袭击了佛罗里达，13000 座房屋被海啸摧毁，415 人丧生。</p><p>疯狂炒房人们突然就悟了——原来飓风、海啸，轻易就能将价值数十万美元的资产摧毁，屯那么多身外之物，又有何用？于是土豪们纷纷抛出手中的房产，房价急跌。</p><p>投机市场，通常为两种情绪所主导：<strong>贪婪 or 恐惧。</strong></p><p>泡沫上半场，贪婪占主导，买盘多，卖盘少，大家想的都是「现在不买，以后就更买不起了」；</p><p>泡沫走到后半场，恐惧占主导，卖盘多，买盘少，大家想的都是「跑得越晚，死得越惨」。越跌就越没人买；越没人买，急于脱手的人，就越有降价动机……</p><p>在恐慌情绪的主导下，迈阿密的房产交易量从 1925 年的 10.7 亿美元，急剧萎缩至 1926 年的 1.4 亿美元。</p><p>这里有一个略反常识的知识点：经常有网友认为**「冻结交易，就可以维持房价横盘」，是不是这样呢？**</p><p>由于大家买房的资金= 首付+房贷，所以房子是天然的高杠杆资产。而<strong>杠杆资金是有成本的</strong>，只有在房价涨幅超过杠杆成本时，你的房子才是资产，否则它就是<strong>负债。</strong></p><p>当房价处于下跌预期当中，即使冻结交易，你该支付的杠杆成本还是得支付：</p><p><strong>房产泡沫的崩溃，都是从投机者的现金流崩溃开始的</strong>，交易量减少、流动性减少，意味着投机者变现的机会减少，那么他就只会崩溃得更快！</p><p>比如某大，现金流危急，想打折卖房，不是被地方约谈，就是大家不再信他；想打折卖股，也没人敢要。</p><p>资产没法变现，现金流就会进一步收窄，市值快速跌到只剩零头的零头。</p><p>与之形成鲜明对比的是万达，但因为市场还有流动性，它得以变卖资产，一定程度上甩掉了债务包袱。</p><p>所以当市场整体预期向下的时候，限制交易，并不会有房价横盘的效果，只会让债务链条崩溃得更快。</p><p>PS：限制交易有没有好处呢？有，就是把炒房客捂在锅里，减少刚需族的损失。</p><p>崩溃到来的时候，最惨的还是高位接盘且加了高杠杆的人。金融收缩，一定会冲击实体，导致收入下降，失业上升，很快就会有人房贷还不上，而且房子即使打折也卖不出去，就只能选择破产……</p><p>在 1926 年的佛罗里达房产泡沫中，无数破产的炒房客或自杀或发疯，或沦为乞丐，前文提到麦当劳教父雷·克洛克和股神利弗莫尔，都在这场危机中亏得窜稀，可见泡沫之中，即使是巨佬，也躲不过收割。</p><p>房产泡沫引发的债务危机，经过银行，传递到实体领域，导致失业率攀升，民族民粹主义抬头，然后美国 zf 就开<strong>始搞关</strong>税战。</p><p>1927 年，美国开始对进口产品加征关税。</p><p>1929 年，各国对美国加征报复性关税，导致美国出口腰斩，进而引发股市崩盘，最终酿成 1929-1933 大萧条。之后的事情，大家历史书上都学过……</p><h1><strong>02</strong></h1><p>前面不是说佛罗里达在美国的行情很像中国的海南么，巧了，海南历史上也发生过严重的房产泡沫。</p><p>李稻葵曾讲，改开 40 年，我国从未发生过金融危机。这话其实不太对，实际上，1984 - 1998 年间，大事频发，很多人可能不知道，广西北海，曾经被称为「中国泡沫经济博物馆」。</p><p>而北海，也只是被海南的房产泡沫溅到了而已。</p><p>我国现在的房地产大亨中，一多半，都在海南淘过金，比如冯仑、潘石屹、王石等，这些获得时代财富密码的人，被称为**「92 系**」，指的是在 1992 年的炒房大潮中，掘到人生第一桶金的弄潮儿。</p><p>故事讲到这里，很多人都会有一个疑问，为什么是海南，而不是上海、北京，又或是开放最早的深圳？</p><p>原因有很多，最主要的是两个：</p><p>一是当时国际形势风云突变，苏联阵营全面败退，经济上普遍萧条，居民生活困苦不堪，居安思危，亟需探索出新的道路，当时的海南，工业底子薄，就跟白纸似的，很适合做新经济的实验场。</p><p>二是海南的行情和台湾很像，台岛面积 3.58 万平方公里，海岛 3.54 万，台湾原住民是高山族，海南是黎族……所以搞好海南，对于统一大业很有示范价值。</p><p>当时是说要用 20 年的时间，让海南赶上湾湾。结果如何呢？</p><p>去年，台岛全省的名义 GDP 折合人民币是 4.62 万亿。</p><p>海南只有 0.53 万亿。</p><p>再对比下常住人口和海南差不多的长沙市，（长沙为 1004 万，海南为 1008 万），GDP 为 1.2 万亿。</p><p>当年为了把海南建成最大的特区，中央给了比深圳还「特」的政策，为什么没搞好？</p><p>就坏在一个「炒」字上。</p><p>1988 年，海南脱离广东的行政序列，独立建省。可搞建设需要钱，哪来呢？</p><p>参考深圳经验，卖地，建开发区，承包商负责区内基建和招商，政府负责整体基建……</p><p>大 V 九边说 1994 年的分税制改革，是我国地产红利元年，我觉得还要往前算，真正的元年应该是颁布《关于全面推进城镇住房制度改革的意见》的 1991 年，因为<strong>这一年明确了房地产</strong>的市场化发展方向，自此之后，炒房大幕从海南拉开。</p><p>1991 年之前，海南房价一直是平平无奇，91 年之后，3 年 5 倍，并于 93 年达到高峰，为 7500 元/平，要知道上海在 13 年后的 2006 年才涨到这个水平。</p><p>这已经不叫夸张了，而是疯狂！</p><p>当时的炒房场景有多疯狂呢？</p><p>小潘说他刚在 1 楼签了购房合同，刚走到 6 楼，加个价就卖掉了，不敢相信，怕是假的，合同都不敢签。</p><p>有个流浪汉，夜里睡在某售楼处门口，早上醒来发现自己莫名其妙成了排队买房的第一个人，当他准备提着几件破衣服离开时，从队伍后头跑出来几个人，提出要购买他的位置……最后流浪者拿着天上掉下来的 7 万块钱，高高兴兴地走了。</p><p>冯仑说他亲眼见到一个土豪，付给一个歌手 20 万的小费。</p><p>那可是 90 年代啊，普通人忙活一年，收入才几百块，敢这样花钱，一定是钱来得非常容易且多到烫手。</p><p>那钱都哪来的呢？</p><p>按当时的说法，有两个「70%」：</p><p>1）进入海南的资金，70% 投了房地产；</p><p>2）投资房地产的资金中，有 70% 来自银行和信托。</p><p>在当时，能拿到银行贷款和土地批文的人，大多都是手眼通天的主，他们不光败钱离谱，炒起房来也很没谱。</p><p>那会儿有「蓝线图」和「红线图」的说法，蓝线图是还在规划中的，红线图是被有关部门批复的，也就是「计划开发」。</p><p>炒家们就盯着红线图炒，一张纸，就能倒手五六家。</p><p>冯伦在纪录片中回忆说，泡沫破裂之后，银行去回收抵押资产，问炒家地在哪，炒家说那块地得退潮了才能看到……</p><p>房地产过热，问题越来越大：</p><ol><li class="lvl-3"><p>吸引了大量资金, 迟滞了国家重点建设项目的投资;</p></li><li class="lvl-3"><p>长期资金占用太多，短期债务风险暴露；</p></li><li class="lvl-3"><p>通货膨胀快速飙升，居民生产、生活成本上升；</p></li></ol><p>4）地方上多头批地, 竞相压价, 致使国有土地资产流失严重;</p><p>5）当时亟需赚取外汇，而房地产却在薅自己人羊毛，同时把风险甩给银行。</p><p>明斯基时刻越来越近……</p><p>坊间传言，潘石屹以五斤桔子和一条烟的代价，看到了规划局的内部资料，发现海南在建地产的人均面积已达 50 平，而当时的北京，人均才 7 平，他发觉风向不对，逃顶了。</p><p>但更靠谱的说法，是冯仑从体制内的朋友那里得到了消息——国家即将出台宏观调控政策。</p><p>也有人偏偏不信邪，当时的海南首富叫冼笃信，也是炒房发家的，有人通知他，说央行会紧缩银根，让他跑路，他没理会。</p><p>果然，1993 年 6 月，央行大举收缩银根，要求各地严格控制信贷总规模、提高存贷利率和国债利率、限期收回违规拆借资金、削减基建投资、清理所有在建项目……</p><p>釜底抽薪带来的不是降温，而是大崩盘，海南房价，一夜之间被打回原型，跌掉 85%，脚踝斩。</p><p>600w 人口的海南，高峰时期竟然有 2w 家房地产企业，又在一夜之间，悉数倒闭。此后，海南就剩下两种人：追债的和打官司的。</p><p>海南名胜，也成了「天涯海角……烂尾楼」。</p><p>为了处理这些烂尾楼，中央给予了海南很多优惠政策，如减税、财政补贴等。尽管如此，从 1993 年泡沫破裂，到 2007 年结束处置积压的房产，共花去了整整 14 年的时间，还破产了一家省级国有银行——海南发展银行，以及无数的地方信用社。</p><p>所以买了暴雷房企期房的朋友，如果停工烂尾而指望国家兜底的话，也要做好一个长期的准备了。</p><h1>03</h1><p>日本的泡沫经济史，太有名了，不能不提，对这段历史不甚了了的小伙伴，可以预习下我在知乎发过的长文——《日本房地产泡沫破灭，对中国有那些启示？》。</p><p>简单总结一下：</p><p>二战后，日本恢复迅速，非常牛逼，80 年代就成为仅次于美国的世界第二大经济强国；</p><p>但由于过度金融化，货币低利率，日本经济产生了严重的泡沫，并于 1988-1990 年达到顶峰。</p><p>随着后来国际货币收紧，央行加息，泡沫被刺破，股市、楼市相继崩盘，财富损失达 1500 万亿日元，相当于日本 3 年的 GDP 总和。</p><p>此后，日本陷入长期通缩和低增长的困境，称为「失去的 30 年」。</p><p>为了刺激增长，日本当局长期采取逆周期调节，使得日本政府债台高筑，据 IMF 数据，截至 2020 年 10 月，日本政府债务 GDP 为 266％，是美国的 2 倍。</p><p>PS：所谓逆周期调节，就是政府在经济下行的时候，增发货币，以刺激经济增长的行为。</p><p>政府撒的币是哪来的呢？</p><p>简单讲，是从央行「借」来的，所以撒币越多，政府债务就越高。</p><p>日本这段历史虽然已经讲过很多遍，但常看常新，仍有许多新知识点值得探讨，比如很多人都认为，<strong>越是大城市，越是核心区，就越抗跌</strong>，这似乎也成了一种信仰。</p><p>知乎著名唱空大 V——日月老师，尽管复读机式强调「房地产已死」，也忍不住要补上一嘴：一线更坚挺。他认为别的地儿，房价至少腰斩起步，但北上广深这些一线，也就砍个肩膀（跌个 20%-30%）。</p><p>虽然我跟他同在空头阵营，但显然逻辑不同，因为日本的例子就告诉我们——<strong>大城市，涨得多，跌得也多</strong>。</p><p>为什么？</p><p>因为房产泡沫的本质，就是居民负债高到难以负担。大城市房价高，居民负债水平也高，债务链条崩溃的时候，杠杆越重的地方，栽得就越重：</p><p>反倒是二线，杠杆不深，跌幅就相对会小。</p><p>三四线，由于人口危机，那些房子将来若能不空置，就算谢天谢地了。</p><p>想想看，那些人说大城市房价永远涨的逻辑是什么？人口净流入，对不对？</p><p>问题是，人们跑到大城市是去干嘛的？</p><p>是去就业的！有就业机会，才会有定居需求。</p><p>危机一旦爆发，就业机会急剧减少，大城市就没有人口流入了，反而会因为生活成本上升，导致回流，所以它怎么涨上去的，还会怎么跌下来。</p><p>因信贷而涨，就会因为杠杆而跌。</p><p>所以一座城市的房价，有没有风险，风险大不大，主要看三个指标：</p><p><strong>1）居民负债；</strong></p><p><strong>2）房价收入比；</strong></p><p><strong>3）财政增速。</strong></p><p><strong>居民负债的极限，就是房价上涨的极限；</strong></p><p><strong>房价收入比，代表一座城市泡沫的规模，房价收入比越高，泡沫越大；</strong></p><p>财政增速，则表示它消化泡沫的能力，肯定是越高越好。</p><p>理论上，居民负债高、房价收入比高，财政增速低的城市，风险大，且将来下跌的幅度也大。</p><p>大城市有资源集中的优势，房价会最先反弹，这倒是真的，但前提是年轻人有希望，不躺平。</p><h1><strong>04</strong></h1><p>但年轻人选择躺平，要好过到处发泄戾气，比如香港目前的问题，细究起来，还是要从 1998 年亚洲金融危机论起。</p><p>那场危机是典型的发展中国家被国际金融资本来回收割的例子，但西方学界却创造出一个概念——「中等收入陷阱」，过分强调这些国家的路线错误，弱化跨境资本的贪婪和危害。</p><p>提到跨境资本收割亚洲，每个人都能想到金融大鳄索罗斯。</p><p>其实索罗斯只是个踩准机会，爬上风口的投机客，没有他，那场危机是不是就能避免呢？</p><p>肯定不是!</p><p>98 年亚洲金融危机真正的源头，还是日本。</p><p>上世纪 70-90 年代，亚洲不少国家都经历了一段经济快速增长的时期，被称为「亚洲奇迹」。当时的制造业转移的路径是：美国➱日本➱四小龙➱四小虎➱中国大陆。</p><p>大家的发展模式也基本雷同，都是：强人政治+外向型经济+人口红利+引进外资+大力基建。</p><p>由于「四小龙」、「四小虎」的体量都不大，货币体系不够稳，所以他们选择将其货币锚定美元，实行固定汇率制。</p><p>简单讲就是美元涨，这些国家的货币也跟着一起涨，美元跌，就一起跌。</p><p>汇率虽然稳定了，但也意味着这些国家失去了货币主动权。</p><p>日本经济泡沫破裂之后，日本政府立即实施了宽松的货币政策进行逆周期调节，利率不断下调，从 1991 年的 6%，下降至 1996 年的 0.5%。</p><p>日元降息至接近于 0 的水平，意味着投机客能够以极低的成本借到日元，然后投向高回报资产。</p><p>哪里的资产回报高？</p><p>当时的美元利率大致维持在 5%-6%，也就是说，只要从日本借出日元，再拿到美国贷出去，至少能无风险套利 5 个点，而且当时日元还在贬值，又提供了更大的套利空间。</p><p>但真正高收益的地方，在东南亚——发展中国家，利率更高，而且亚洲各国的货币是锚定美元的，简直……ummm，有钱不赚王八蛋，于是日资大量流入东南亚。</p><p>1996 年下半年，美元开始升值，东南亚各国的货币也跟着升值，导致各国的外向型经济（出口）受到影响。为了应对经济衰退，东南亚各国都搞起了信贷宽松，开动印钞机撒币。</p><p>于是日本「广场协议」之后的一幕，又在亚洲各国重新演绎了一遍：外资流入+ 国内宽松 + 产能过剩。</p><p>结果肯定就是资金脱实向虚，房价狂涨，泡沫飞起。</p><p>其中，香港的地产泡沫最为典型，因为除了货币原因，他们还搞出了一系列花式炒楼的新玩法，比如臭名昭著的「炒楼花」（预售制），以及「紧缩」土地供应等。</p><p>1997 年 8 月，香港房价增速已经是 GDP 增速的 5 倍，泡沫严重。</p><p>刺破泡沫的导火索是以索罗斯为代表的国家炒家恶意做空。</p><p>幼儿园化一下，做空是什么意思呢？比如，鸡蛋 50/斤的时候，老王觉得太贵了，决定做空，就向养鸡场借了 1 斤，以 50 的价格卖了出去。过几天，果然跌到了 30/斤，这时候他再买回一斤，还给养鸡场，净赚 20。</p><p><strong>索罗斯要做空港币，就需要先借到港币</strong>，因为他之前已经用相同的套路横扫了泰国、印尼等地，香港当局吸收了前任冤大头的经验，为对抗做空，就提高银行拆解利率，紧缩银根，让索罗斯借不到港币。</p><p>但这样的做法，会导致资本市场流动性枯竭，引起股市、楼市快速下跌，随着国际资本大幅撤离，泡沫彻底崩盘。</p><p>而索罗斯呢，聪明地同时做空港币和港股，按他自己的话讲，做空港币是声东，做空港股是击西。</p><p>到 1998 年，仅仅过了一年，香港房价就腰斩了，成交量大幅萎缩，空置率飙升。</p><p>1997-2002 年的 5 年时间，香港房地产和股市一共蒸发掉了约 8 万亿港元。香港的有房中产，平均每人损失 267 万港元，还发生少数高负债「房东」烧炭自杀的悲剧。</p><p>舆论则借机攻击董特首的「八万五计划」，香港在资产阶层和地产金融的裹挟之下，走向了紧缩土地供应的极端，以至于到今天，他们有着发达国家的人均收入，平民的居住环境却和穷国一个样，年轻人看不到希望，浑身戾气。</p><h1><strong>05</strong></h1><p>**人类从历史上学到的唯一教训，就是学不到任何教训。**海南的旧事提醒不了当下的国人，就像佛罗里达的往事，提醒不了 2005-2008 年的美国人一样。</p><p>提起 2008 年的那波金融危机，很多人都知道**，叫次贷危**机。</p><p>问题来了，什么是次贷？</p><p>问题又来了，谁背的房贷风险比较高？</p><p>那些收入不稳定的人！</p><p>所以这里又有一个反常识的知识点：通常大家的印象是「有钱人真多」，「房价是由富人决定的」，但是你看，临崩盘的时候，导火索却是<strong>低收入者</strong>。因为他们收入不稳定，最容易受到经济周期波动的影响，一旦经济从增长转入衰退，他们失去工作的几率很大，只能选择断供，或者抛售房产。</p><p>进一步的问题是，为什么银行愿意把钱借给收入不稳定的人呢？风控吃屎去了么？</p><p>这就要看看吹起泡沫的金融资本怀的是什么心思了。</p><p>历史上所有的房产泡沫，无一例外，都是从金融宽松和降息开始的。</p><p>2001 年，美国衰神附体祸不单行，先是互联网泡沫破裂，后是 911。</p><p>衰退大潮冲击之下，为了刺激经济，美联储连续降了 13 次息，将利率从 2001 年的 6.5% 降低到 2003 年的 1%。同时，小布什雄心勃勃地接着搞「居者有其屋」计划。</p><p>换成大家熟悉的说法，就是 「涨价去库存」，或者是「大水漫灌，刺激房地产，拉动经济增长」。</p><p>低利率加上政府鼓励，本来不可能借到那么多钱的「边缘贷款者」，也被蛊惑进了炒房市场。</p><p>说这话的是一个脱衣舞女郎</p><p>收入不稳定的人想要买房，只能选择私人银行或贷款公司的房贷，这些贷款是浮动利率的，这种房贷就叫<strong>次级贷</strong>。</p><p>美国还有个奇怪的诱导利率，头两年 0 利率，后面慢慢加上来，这就进一步诱使很多收入不稳定的人贷款买房，很像我国前两年流行的首付贷，或首付分期。</p><p>一旦美联储开始加息，次级贷断供的风险非常大。</p><p>如果说 08 年之前的美国房地产是一颗炸弹的话，次级贷充其量只能算炸弹上的捻子，真正把全世界炸得鸡飞狗跳的，是华尔街的金融精英们依据房地产贷款合同，搞出来的各种金融衍生品。</p><p>这些 MBS、CDO、CDS 啥的有多复杂就不重复讲了，反正你永远想象不到，人类的聪明才智，用在「搞钱」这件事上，哪里才是尽头。</p><p>果然，美联储从 2004 年 6 月起，连续 17 次调高利率，从 1% 上调至 2006 年的 5.25%。</p><p>次级贷最先违约，然后迅速波及整个房贷证券市场……</p><p>这场源起于美国房地产的次贷危机，最终引发了全球性的金融危机，不光直接导致了欧洲的债务危机，还间接引爆了阿拉伯世界的社会矛盾，造成了大范围的动荡……</p><h1><strong>06</strong></h1><p>以上，我把历史上值得大家了解的 5 次房产泡沫做了一个简略的串讲。再回头审视一遍那些已经发生过的危机，你会发现，其产生的规律，大体是相同的：</p><p>工业化、城市化产生的是真实的住房需求，并不一定就会催生泡沫。说到底，<strong>泡沫本质是杠杆。</strong></p><p>杠杆越深，泡沫越大，也越脆弱，随便一点风吹草动都会引发崩溃。</p><p>而走向崩溃的转折点，在于资金的脱实向虚。</p><p>由于房地产是成本之王，房价泡沫会推高生活及生产成本，压缩实体利润，资金的逐利属性决定着它们一定会抽离实体去追逐金融资产，这就会导致失业率上升。</p><p><strong>居民收入下降，消费就会下降</strong>，又让实体愈发萧条，经济进入衰退的死亡螺旋。</p><p>杠杆越来越不平衡，泡沫也越来越脆弱……</p><p>所以经济泡沫的破灭是必然，这是资本主义的本质所决定的，他们就是要赚尽最后一颗铜板，不惜<strong>连绞死自己的绳子，都会亲手制造出来！</strong></p><p><strong>地产不光是成本之王，更是周期之母</strong>，严重的房地产危机，不仅会导致银行业的系统性危机，更会演化为社会危机。</p><p>每次危机发生之前，人们总倾向于相信这次和以往不同，认为这次是真正的繁荣，以往的教训已经被 100% 吸收。</p><p>经济学家卡门 M·莱因哈特和罗格夫写了一本书，叫《这次不一样》，讲的是 800 年的历史长河中，发生过无数次金融危机，每次人们都一厢情愿地认为「这次不一样」，但事实上，每次都有相似相同的地方。</p><p>最后留给大家思考的问题是：泡沫危机真的可以软着陆吗？抑或只是选择特定人群的未来作为代价而已。</p><p>好了，关于房产泡沫史的科普串讲就到这里，之后，我会再用几篇文章条分缕析地把这些历史逐一拆解，讲一讲那些有趣又有用的知识点，比如泡沫中的金融诈骗，泡沫破裂时接盘侠的后果，以及聪明人是如何火中取栗的，希望大家都能从各自的角度找到危机发生的规律，以便更好地应对未来的冲击。</p><p>本篇完。</p><p>备案号:YXX1zzAjkjeS4Yx8jKtbJrN</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;信任危机就像多米诺，是&lt;strong&gt;链式反应&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;一炸炸一片&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好比小黄车出事的时候，你觉得摩拜也会出事；蛋壳暴雷的时候，你看着自如也挺像渣男。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内部融资是最后一道防线，如果连员工的钱都不能保证安</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="趋势与周期：从房地产到金融危机" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%88%B0%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>327 国债事件：中国证券史上最黑暗的一天</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/1c90aa2a.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/1c90aa2a.html</id>
    <published>2023-02-11T01:41:37.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.817Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>327 是上海证券交易所一个国债期货合约的代码，对应着 1992 年发行 1995 年 6 月到期的 3 年期国库券。</p></blockquote><blockquote><p>1995 年 2 月 23 日，上交所围绕 327 国债期货合约发生了一场举世震惊的大规模违规交易事件，此即 327 国债事件。</p></blockquote><blockquote><p>作为事件的直接后果，中国最大的券商——万国证券被接管，刚发展 2 年的国债期货交易被叫停，证监会主席刘鸿儒提前 8 个月退休，上交所总经理尉文渊被免职，万国证券总裁管金生锒铛入狱，全国交易所大整顿……</p></blockquote><blockquote><p>英国金融时报将这一天称为「中国大陆证券史上最黑暗的一天」。</p></blockquote><p><img src="https://picx.zhimg.com/v2-170592dbbd46ed814f79aea0a74bd63c.webp" alt="1990 年 11 月 26 日上交所成立，万国证券管金生（右二）在门口合影。"></p><p>1990 年 11 月 26 日上交所成立，万国证券管金生（右二）在门口合影。</p><p>1995 年 2 月 23 日，这一天距离现在已经二十余年。</p><p>一代人过去了。</p><p>人的记忆是有限的。</p><p>随着时间的流逝，这一事件逐渐从大众的记忆中淡出扭曲，偏离它本来的样子，演绎成一个以周正毅、刘汉、袁宝璟、戴志康等人为主角的阴谋故事。</p><p>但在对中国资本市场进行入骨观察的人的眼中，它的价值和分量从来不曾下降。</p><p>而 327 也犹如一头阴鸷冷峻的怪兽，躲在暗处不时地撇出阴冷的目光，伺机而动。</p><p>诚如英国金融时报所言，1995 年 2 月 23 日是中国大陆证券史上最黑暗的一天。</p><p>但他只说对了一部分。</p><p>327 只是空前，却并不绝后。</p><p>20 年后，当历史走到 2015 年 6 月 13 日的时候，327 背后隐藏的贪婪、阴暗和懦弱人性再次呼啸而出，并在此后推动 A 股形成 3 次股灾。</p><p>可以说，327 国债期货事件不仅仅只是中国资本市场的一道伤疤，更是中国资本市场成长史中最有代表性、影响也最为深远的重要事件之一。</p><p>挖掘和研究它，除了可以提醒我们对资本市场保持敬畏，更可以让投资者理解主宰资本市场最深层的运行规律。</p><h2 id="327-的舞台">327 的舞台</h2><blockquote><p>这是最好的时代，也是最坏的时代。</p></blockquote><p>1978 年启动改革开放以来，中国社会在一系列巨变中调整自己的姿态。</p><p>而 1990 年前后尤其是一段国内国际形势剧烈动荡的时期。</p><p>在国内，1988 年 7 月「价格闯关」失败和对经济的「治理整顿」让 1989 的中国经济增长速度降到了 1978 年以来的最低点。</p><p>而一场前所未有的社会动荡，更是让 12 年改开积累出来的变革形象和成长锐气遭到空前的挫折。</p><p>在国际领域，则是苏东集团危机重重。</p><p>1991 年 12 月 25 日，随着戈尔巴乔夫辞去苏联总统职务，立国 69 年的苏联正式解体。</p><p>内外交困之下，邓小平带着对中国改革开放极其忧虑、极其紧迫的心情，启程南下，从而掀开了改革开放的新篇章。<br>一个新的时代登场了。</p><p>狄更斯在《双城记》里的一番话，用来描述当时恰如其分：</p><blockquote><p>这是最好的时代，也是最坏的时代；这是智慧卓绝的年代，也是愚昧充斥的年代；这是心怀信仰的时期，也是充满怀疑的时期；这是满目光明的季节，也是暗夜无边的季节；这是希望的春天，也是绝望的冬天；我们面前似乎无所不有，我们面前其实一无所有；我们全都想直升天堂，我们却都在直奔地狱……</p></blockquote><p>为什么这个时代呈现两种互相冲突的特征？</p><p>因为这是中国资本市场的蛮荒时代，是一个建立规则的时代。</p><p>对杀伐决断的人来说，这里没有约束，是力量的乐土和角斗场。</p><p>对芸芸众生而言，他们只是刀下鱼肉。</p><p>所以，当我们剥丝抽茧回顾这一切的时候，就会发现在 327 的背后，有三股趋势性的力量在铺装舞台。</p><p>首先是蛮荒时代的生存法则。</p><p>由于规则缺位，蛮荒时代的首要特征就是力量的野蛮角斗。</p><p>1990 年 12 月，深圳和上海证券交易所相继成立，中国资本市场就此进入草莽初创阶段。</p><p>在这个阶段，各路人马各凭本事在市场上厮杀。成王败寇，权力和资本格外自由。</p><p>因此，内幕交易操纵市场等现象，在股市中比比皆是。</p><p>810 事件就是一例。</p><p>在 327 出现之前，810 事件是中国证券史上最黑暗的一天。</p><p>1992 年 8 月 10 日，深圳「1992 股票认购证」第四次摇号。由于发行过程存在暗箱操作和舞弊行为，引发股民众怒。当日傍晚几千名股民在深圳市政府集会，引发了震惊全国的「810 事件」。</p><p>受此影响，当年 10 月证监会（当时是国务院证券委和证监会两个机构，证券委承担监管职责，证监会负责执行）匆匆成立。</p><p>其次是部门权力划分。</p><p>证监会受 810 推动形成，工作重点最初在股票发行领域。</p><p>1993 年 11 月 6 日，国务院印发《关于坚决制止期货市场盲目发展的通知》，将期货市场也交于证监会监管。</p><p>尽管如此，对于朱镕基一手创建的上海证交所以及财政部开设和发展的国债期货市场，证监会要想真正行使监管权力还是力有未逮。</p><p>作为一个新设部门，这时就存在一个权力边界划分的过程。</p><p>正如上面第一点所说，蛮荒时代缺少的就是规则。</p><p>这一点不仅在资本市场上适用，在监管层面也同样适用。</p><p>权力边界不是天然的，也不是靠求来的，而是靠（斗）争取来的。</p><p>国债原属于财政部国债司管理，证监会出现后，就势必要从财政部分权。</p><p>最后是中央财政对国债的严重依赖。</p><p>改革要花钱，发展也要花钱。</p><p>花钱就得发债。</p><p>1981 年 7 月，国务院在国库压力下，决定恢复发行国债。</p><p>然而由于国债发行和流通体制不完善以及大家对新生事物的抵触，国债发行并不顺利，政府被迫用摊派的形式进行发售。<br>国债发行成了首要政治任务，这给单位和个人也带来了沉重的经济负担。</p><p>各地为了完成国债发行任务，甚至不得已采取党员干部带头、硬性摊派、预扣工资等措施来保障发行。</p><p>对财政部来说，国债发行是一等一的大事，其他事情都往后靠。</p><p>为了保障每年的国债发行任务，财政部按照时间优先（其他债券发行安排于国债发行之后）和价格优先（国债利率高于同期银行存款利率）制定发行政策。</p><p>以至于体现国家信用的国债，其利率甚至比银行利率还高。</p><p>这虽然不合理，但却是为了保障发行不得已的结果。</p><p>但这客观上却造成两个问题，一是财政部作为国债工作的主管单位，对发行以外的工作全部不在状态，二是对期货市场的监管不足。</p><p>舞台已经搭好。</p><p>327 的主角们可以出来唱戏了。</p><h2 id="313-国债期货事件">313 国债期货事件</h2><blockquote><p>327 国债期货事件并不是一起单独事件，和它站在一起的还有 313、314 和 319 等事件。</p></blockquote><p>1991 年，财政部为了解决国债发行中存在的困难，同时也是顺应国债市场化改革的需要，开始改革国库券的发行方式，准备从行政摊销改为承购包销。</p><p>4 月，财政部组织了第一次国债发行承购包销，70 家证券中介机构参与进来，标志着国债发行告别行政分配，开启市场化进程。</p><p>然而事情发展的并不顺利。</p><p>1992 年 7 月 10 日，1992 年第 2 期国库券的销售到发行期结束时，仍未完成预定计划，只得将发行时间延长 10 天。</p><p>同时二级市场上的国库券深度折价，5 年期国库券只标价 80 多元（面值 100 元）。</p><p>国债面子不面子的事先扔到一边，这发行不出去的后果实在难以承受。财政部一时间一个头两个大。</p><p>此时的上交所正好有一番想法。</p><p>上交所总经理尉文渊是上交所创设的第一功臣。</p><p>1990 年，尉文渊受上海市委指派，带领团队用了短短半年就将上交所的筹备工作完成，并在年底实现敲锣。其能力魄力可见一斑。</p><p>92 南巡之后，他敏锐地判断出中央对资本市场建设有很高的迫切性，决定尽快推动国债期货交易上市。</p><p>为此，上交所跟主管国债的财政部做了及时沟通。</p><p>双方沟通得非常融洽。</p><p>对财政部来说，发展国债期货可以通过盘活二级市场发现和挖掘国债价值，从而保障国债发行工作。</p><p>对上交所来说，发展国债期货可以丰富交易所产品，提高交易所竞争优势。</p><p>双方一拍即合。</p><p>1992 年 12 月 28 日，国债期货交易试点在上海证交所率先登场。</p><p>头是起了，但交易并不活跃。</p><p>不过，谁都不能一口吃成个胖子。上交所开始想办法了。</p><p>1993 年 10 月，上交所采取了一系列措施来激活市场。它将合约价值从 20 万元调低到 2 万元，将交易由机构转而向社会公众开放，同时阶段性免除自营手续费，调低代客买卖的佣金至千三以下，开设国债交易专场，并邀约券商前来培训。</p><p>在这些努力下，上交所的国债期货交易开始活跃起来。</p><p>1993 年第四季度现货交易额比第三季增长一倍以上。市场流动性的提高，开始带动国债各品种的价格普遍上扬。</p><p>以 1992 年 5 年期国债为代表，现券从 1994 年 1 月开始走出长期滞留的面值低谷，并在随后一年出现了 25％的升幅。一些合约价格得到了正常发现，为我国国债发行规模、年收益率的确定、期限结构安排等都提供了决策依据。</p><p>国债期货交易市场的设计取得了初步成果。</p><p>但在成绩之下，一些隐患也开始逐渐积累。</p><p>这些风险方面的内容留待下文，这里暂且按下不表。</p><p>气氛起来了，但市场彻底盘活的话还需要一个热点。</p><p>313 合约走过来说：放着我来。</p><p>1994 年 4 月 14-15 日，借着国家开发银行发行金融债券的利空，万国证券为主的部分券商开始做空 313 合约，313 合约从 3 月份的 107 元跌至 104.50 元，现券跌至 101 元。</p><p>但他们误判了形势。</p><p>交易的活跃反而让专业机构看到了期货市场套期保值的价值。于是多方在中经开的带领下开始大量购入现券，推动期货价格不断上涨。</p><p>与此同时，由于市场存在乱开代保管单和卖空国债的乱象，财政部连续发文，要求严查，进一步推动了国债现货市场价格的上涨。</p><p>受此二者影响，到 5 月底，313 合约已经涨到 108.90 元。</p><p>至此，空方主力万国证券不得已认赔出场，而多方主力中经开则笑纳收益。</p><p>但收益最大的其实是上交所和财政部。</p><p>首先看上交所。</p><p>市场的活跃需要热点带动，313 的出现及时起到了带头大哥的作用，带动上交所国债期货交易走向成熟。</p><p>经此一役，上交所的国债期货和现货交易被彻底激活。</p><p>国债期货成交量，从每月的数十万口一下上升到了数百万口，而且每月都在以几乎翻倍的速度上升，到 11 月达到将近 2000 万口、12 月超过了 3000 万口。</p><p>尤其是进入 1994 年第四季度以后，市场规模加速成长，交投日趋活跃，日成交金额最高达 830 亿元，已经成为证券市场一大热点。</p><p>对于财政部来说，则实现了用流通市场带动发行市场的目的。</p><p>自此之后，国债市场化一举突破难关，基本改变了国债发行困难和新债跌破面值的现象。</p><p>但万国证券和中经开的瑜亮情结就此埋下。</p><h2 id="314-国债期货事件">314 国债期货事件</h2><blockquote><p>314 事件：327 事件的彩排。</p></blockquote><p>92 南巡之后经济迅速升温，但随之而起的一个问题就是恶性通货膨胀：1992-1994 年 CPI 分别为 6.35%、14.61% 和 24.26%！</p><p>恶性通胀从两个方面搅动了国债期货市场的预期。</p><p>一方面是加息预期，加息会导致国债期货价格的下跌。</p><p>另一方面，恶性通货膨胀降低了国债的吸引力。为保障国债发行，财政部开始考虑保值贴补措施。而保值贴补措施则有助于国债期货价格的上涨。</p><p>于是，新一轮多空对决开始了。</p><p>上世纪九十年代初，中国经济经历了一段恶性通货膨胀。</p><p>这一次走到前台的是 314 合约。</p><p>1994 年 8 月底 9 月初，多空双方开始在 314 合约上进行角力。这一次的多方主力是中经开和万国证券，而空方主力事后查实，是躲在众多席位之后的辽国发。</p><p>但在对 314 的多空分析上，中经开等多方的水平更高一筹。</p><blockquote><p>1992 年 5 年期国库券发行定量才 100 亿左右，流通在市场中的就更少了，只有数十亿元。</p></blockquote><blockquote><p>因为现券市场太小，导致如果空方交易规模做大的话，难以收集到足够的现券来进行期货的交收；并且如果大量采购现券进行交收，也必然导致现券价格的大幅上涨。</p></blockquote><blockquote><p>空方左右为难，因此天生处于不利地位。</p></blockquote><p>于是，从 8 月中旬至 8 月 29 日，在现券价格稳步攀升的带动下，314 合约量价齐升，成为沪上交投最火爆的国债期货品种之一。</p><p>多方的收益，就是空方的亏损。</p><p>面对巨额亏损，辽国发毫不退缩，准备集中筹码放手一搏。</p><p>9 月 16 日星期五，314 合约以 114.05 元开盘后，空方即在 112.10 元处抛出 10 万口的空单，以恫吓市场。</p><p>但多方不为所动，不但全部吃下，反而乘胜追击，推动 314 当日摸高到 114.31 元并收于 114.30 元。</p><p>但收市后上交所竟然发布通知，宣布当日 114.00 元以下成交的单量均属无效，且对空方扰乱市场的行为未作任何表示。</p><p>9 月 19 日，新的一周开始了。</p><p>这时候的形势对辽国发已经非常不利。</p><p>在前面的多空厮杀中，辽国发已经损失惨重，而且手中也没有足够的现券去完成交收。</p><p>现在这个局面对辽国发就是死路一条。</p><p>反正已经是死路一条，那还不如放手一搏，如果能够把价格打下去，或许还能逃过一劫。</p><p>于是辽国发横下一条心，决定孤注一掷，准备用巨额空单把多方保证金砸穿，或可自救。</p><p>市场气氛已经白热化。</p><p>当日开市后，多空双方均大规模开仓，开始了对价格的争夺。</p><p>在空方的猛烈打压下，314 价格自开盘后的 114.34 元逐步走低。到下午 3:30 分左右，盘中赫然出现 50 万口 114.10 的空单！</p><p>当日收市后 314 合约的持仓量骤升至 78.86 万口，这已经超过了对应现券的发行量。</p><p>面对异常行情，上交所不得已采取强制平仓的措施来平息了事。</p><p>314 事件是超级机构凭借巨资操控市场的一个标志。</p><p>在这次多空争夺中，多方虽然在利用现货市场操控期货价格，但好歹还是有一些价值分析的。</p><p>但空方的辽国发却是在完全凭借资金实力和隐蔽在各处的席位，来偷袭多方。</p><p>什么价格发现、价值投资。</p><p>老子就信大力出奇迹。</p><p>经此一役，国债期货交易演变为超级机构运用巨资玩弄市场的赌博。</p><p>而上交所在这一事件中暴露出来的实时监控能力不足，对辽国发的超限额持仓与市场操控行为的漠视，以及事后的抹稀泥，则给整个国债期货市场留下了重大隐患。</p><p>这一切都将在 327 事件中得到更猛烈的爆发。</p><h2 id="327：登场">327：登场</h2><blockquote><p>327 是上海证券交易所一个国债期货合约的代码，对应着 1992 年发行 1995 年 6 月到期的 3 年期国库券。该券发行总量 210 亿元人民币。</p></blockquote><p>1992 年通货膨胀率为 6.35%，不低，但跟后面高达两位数的恶性通胀相比，只是刚起步。</p><p>而这一年 6 月发行的 1995 年 6 月 30 日到期的 3 年期国库券，票面利率则为 9.5%，跟后面的恶性通胀相比，显然毫无吸引力。</p><p>因此当时间走到 1993 年 7 月 10 日的时候，为了保障当年的国债发行工作，财政部和人民银行发文对当年发行的国债进行保值贴补和贴息操作。</p><p>但两部门对已发行国债——比如 1992 年的 3 年期国库券的贴息政策却语焉不详。由此导致市场对这只旧国债以及相应的 327 合约的重大分歧。</p><p>327 事件就此埋下阴影。</p><p>1994 年 7 月—1996 年 1 月保值贴补率变化一览表</p><p>到了 1995 年春节后，327 合约已经大幅上涨到 148 元以上。</p><p>客观地讲，这个价格虽高，但却是合理的：1992 年 3 年期国库券到 1995 年 6 月底兑付时，发行章程规定的本息之和为 128.50 元，外加保值贴补 20 元左右（当时市场普遍预期 6 月份的保贴率约为 10％，贴 2 年时间），为 148.5 元，与市场一致。</p><p>但市场对下个月保值贴补和贴息的预期分歧却非常激烈。</p><p>因为此时一方面是保值贴补率已经连续突破 10%，触及高位；而另一方面通胀率则自 1994 年 10 月触顶以来，连续下降，通胀治理效果明显。</p><p>因此，市场围绕着下一个月的保值贴补以及不确定的贴息政策，分别下注。</p><p>中国 1994 年 1 月-1995 年 5 月月度通货膨胀率</p><p>此时多方万国证券的操盘手是交易总部总经理何忠卿。</p><p>何忠卿原系国债部总经理。由于其具有财政部的背景，而且在之前的期货交易——尤其是 314 事件中斩获颇丰，颇受总裁管金生的信任，于不久前升任交易总部总经理，全权负责公司的股票和国债期现货业务。</p><p>何忠卿判断保值贴补已经触顶，于是 1 月底开始做空 327 合约。</p><p>而管金生则出于何忠卿的财政部背景，用人不疑。</p><p>与此同时，何忠卿在与辽国发的接触中，发现双方操作策略一致，于是建立了同盟关系，共同做空。</p><p>截止 1 月 27 日——春节前的最后一天，万国证券大举建立空仓，达 40 万口。</p><h2 id="327：建仓">327：建仓</h2><p>人算不如天算。</p><p>财政部 2 月 10 日公布了 3 月份保值贴补率，不但延续了 2 月份的走势，而且创出新高，达到了空前的 11.87％。</p><p>何忠卿被跳涨的价格闷了当头一棍。当日，万国证券交易总部与辽国发共同研究行情，商讨对策。</p><p>当时的讨论中有两种意见，一种是止损退出，另一种是认为下月保值贴补率会回落，应该顶住。</p><p>结果第二种意见占了上风。于是万国证券交易总部按此操作，随后的一周——到 2 月 16 日，万国证券的 327 持仓量迅速扩大到 87 万口。</p><p>在这期间，公司内部并不是没有警觉。</p><p>何忠卿的手下廖春晖曾专门找到办公室主任李振法，表达了他的担心。</p><p>但由于总裁管金生春节后一直待在香港，而那个时候的通讯并不像现在这么便利，于是这件事情就被迫搁置到 2 月 16 日——管金生返回。</p><p>在这期间，万国证券的空仓从春节前收盘的 40 万口，急剧上升翻了一倍多，达到了 87 万口；并和市场搅局者辽国发形成了无法拆解的利益共同体关系……</p><p>其实即使管金生在，他恐怕也会尊重何忠卿的意见。</p><p>一是因为万国证券以投行业务为主，二级市场并不是它的主营，所以管金生关注不多，而是放权给交易总部。更何况何忠卿还有财政部背景，这层关系对国债交易显然非常重要。</p><p>二是因为万国证券和管金生对自己的行业龙头地位有很强的自豪感。这意味着他们对前次跟中经开的对决还念念不忘。如果有机会重开擂台，万国证券不会放过一雪前耻的机会。</p><p>因此，2 月 16 日管金生回来之后，虽然知道了交易总部开大量空仓的事情，但自己也并没有亲自过问，而是委派总裁助理滕伟去询问情况。</p><p>但当晚当听到滕伟的风险意见时，管金生坐不住了，当即决定成立国债期货交易顾问团，将何忠卿的从交易决策中心排除出去。</p><p>意外的是，次日公司权力调整的风声就出现在了市场上，这大大鼓舞了多方的劲头。</p><p>于是万国证券虽然既定策略是努力减仓，但由于自己已经陷入多方的重重包围，稍有减仓动作即遭多方上拉价格的围剿。<br>场面极其被动。</p><p>为了避免溃不成军，万国证券采用了边打边撤的策略。</p><p>但理想很丰满，现实很骨感。</p><p>由于市场节奏已经完全被多方完全掌握，万国证券的边打边撤有序减仓，等到落实的时候就变成了负隅顽抗越打越多。</p><p>于是当 2 月 17 日（周五）结束的时候，万国证券的账户上又多了 42 万口空仓，总空仓持仓量已经近 130 万口！</p><p>当晚以及随后的两天周末，管金生连续召开会议探讨解决办法。</p><p>但还能有什么办法，无非是怎么样止损能够更合适一些。</p><h2 id="327：身陷重围">327：身陷重围</h2><p>屋漏偏逢连夜雨。</p><p>2 月 20 日，市场上开始传言即将发行的国债利率将高达 14％。这直接引发了市场对 1992 年 3 年期国债将大幅度贴息的市场预期。</p><p>在这种情况下，万国证券要想全身而退那是不可能的。</p><p>于是它越想控制亏损，就越得压住价格有序撤退；越想压住价格，建的空仓就越多；空仓越多，亏损就越大。</p><p>万国证券作茧自缚，掉到了自己给自己挖的坑里。到 2 月 22 日，万国证券的总持空仓量已达 144 万口。</p><p>管金生郁闷极了。</p><p>他怎么也想不明白，自己从 2 月 16 日起就亲自带队，改组了国债期货交易的决策机制，定下了减仓决定。但这决定怎么就执行不下去？</p><p>空仓怎么会越平越多？</p><p>就在他的困惑和烦恼中，当晚再次传来重磅消息，20 日的市场传闻被财政部的公告证实了：新发国债的利率果然高达 14%，并实行保值贴补。</p><p>于是旧券的贴补传言瞬间变得真实起来。</p><p>坊间传言，国务院已同意对 1992 年 3 年期国库券实行为时两年、每年 2.74％的贴息，同时还有保值贴补。如果据此推算的话，327 合约价格将至少比 22 日收盘价格上涨 5.48 元！</p><p>要知道市场价格每变动 1 元，合约的买卖方就可能盈利（或亏损）其保证金的 27％。</p><p>5.48 元已经可以直接打爆万国证券的保证金了。</p><p>事实上，对万国证券的真正影响还远远不止于此。</p><p>细心的读者可能已经发现，上面我们曾经提到上交所受 313 影响，出台规定要求机构执行限仓 40 万口的管理规定，否则就予以强制平仓。</p><p>但此时的万国证券空仓持仓已经高达 144 万口，远超上交所的规定。</p><p>这是为什么呢？</p><p>因为在资本市场的草莽时代，漠视规则是这一发展阶段的重要特征。</p><p>一方面，大型机构——比如万国证券这样的，会跟上交所解释 40 万口不敷使用。</p><p>而另一方面，各机构也在规避交易所的限制，以至于当时外借席位开仓成为风气。</p><p>更重要的是，上交所虽然负有监管职责，但同时也面临其他交易所的竞争，因此对于这些超限行为，只有影响别太过分，不出实质风险，也是睁一只眼闭一只眼。</p><p>于是，万国证券现在面临的问题不是损失保证金的事情，而是公司要面对巨额亏损的问题。</p><p>要知道万国证券 1994 年的净利润也只有 5.5 亿元，净资产则为 18.78 亿元。而明天如果 327 开盘跳涨 5.48 元的话，就相当于直接亏损 16 亿元！几近破产！</p><p>现在的管金生已经顾不得跟中经开之间的面子问题了，现在是自己要不要命的问题。</p><p>万国证券和管金生只用了一个星期，就走到了生死边缘。</p><p>不过管金生虽然担心，但并没有失去理性。他仍然坚持尽快平仓以降低风险的策略——正如 2 月 16 日以来他所做的决定一样……</p><p>在市场一触即发的火爆情绪中，在万国证券全员上下的惶恐中，2 月 23 日到来了。</p><h2 id="327：暴风眼">327：暴风眼</h2><blockquote><p>327 事件是国债期货市场深层次矛盾的一次集中爆发，也是冲突最激烈的一次爆发。</p></blockquote><p>2 月 23 日 10:15，上交所开市。</p><p>刚一开盘，无锡国泰期货公司 M16 席位就在 148.50 元价位上挂出开 327 合约空仓 200 万口的交易指令。</p><p>上交所见状大吃一惊。</p><p>不过，就在总经理尉文渊还在责令尽快调查异常交易的时候，这笔交易已经迅速消化在市场的狂热中了。</p><p>市场热度由此可见一斑。</p><p>调查很快就有了结果，这笔交易是辽国发以海南博闻公司的名义下达的指令，企图压低价格，以达到减亏或盈利的目的。</p><p>10:30，上交所召集 30 家会员单位开会，通报了近日市场中出现的异常情况，并出台《关于加强国债期货交易监管工作的紧急通知》，就国债期货交易监管作出了六项规定。</p><p>同时，尉文渊表示交易所准备将无锡国泰「清除出场」的决定，以儆效尤。</p><p>开完会，尉文渊长出一口气。</p><p>他以为一场风险被消弭于无形；但他不知道，真正的主力还只是在蠢蠢欲动。很快，他将释放能量，将风暴推向高潮。</p><p>这边交易所在整顿市场，那边万国证券也没闲着。</p><p>2 月 23 日上午跳空开盘后，万国证券随着多方获利回吐，平掉了一部分空仓。</p><p>但好景不长，多头情绪很快再次抬起，并在 150 元上方展开猛烈进攻。</p><p>这个情况瞬间打乱了万国证券原来的平仓计划：价格跳空上涨幅度如此大，保证金不出意料地被打穿，巨额的浮动亏损已超出万国证券的承受能力。</p><p>昨天的悲观预计现在已经成为了现实！</p><p>管金生万般无奈之下，决定赴交易所进行沟通，希望交易所能够取消开盘后不久的 200 万口合约交易，并暂停今天的国债期货交易。</p><p>中午 12 时半左右，管金生来到交易所，跟尉文渊一起共进工作餐。</p><p>但二人的沟通实际上并不像工作餐表现的这么随意。</p><p>管金生和尉文渊都是非常骄傲和个性强硬的管理者。二人带队伍披荆斩棘都是一把好手，但对于强强对话和谈判妥协，却并非擅长。</p><p>因此管金生的这两点诉求，被尉文渊全部驳回了。</p><p>如果时光倒流，或者如果尉文渊知道今天下午 16:22 即将发生的事情的话，也许他会改变态度和决定；</p><p>或者，如果尉文渊知道未来整个国债期货市场将因这一天而彻底关闭的话，也许他也会改变态度和决定；</p><p>再或者，如果尉文渊知道自己将因为 327 事件而被免职的话，也许他会改变态度和决定。</p><p>但尉文渊无法预知未来。</p><p>此时的尉文渊还停留在上午对无锡国泰的震怒当中，丝毫没有意识到市场的异常还在继续演化。</p><p>而且仅从管金生的诉求来看，这两点要求确实也并不合理，交易所没道理说取消交易就取消交易，说停市就停市。</p><p>尉文渊驳回了管金生的请求之后，又问了一下万国证券的持仓情况。</p><p>管金生没有正面回答，而是模糊着给出了一个虽然保守但是仍然超限的数字，并表示当天的保证金头寸已经不足，以此暗示尉文渊这次亏损很严重，希望他能够再次考虑刚才的两个诉求。</p><p>但尉文渊上午刚刚开会讨论了对无锡国泰的处罚，此刻又蹦出来一个违规超限，而且还是行业龙头的万国证券。</p><p>尉文渊几乎已经控制不住自己。他强压怒火，当即要求管金生尽快平掉。</p><p>但这句话在管金生听来，却是另外一番味道。</p><p>在中国资本市场的草莽时代，规则并不是绝对刚性的。</p><p>大家都在用磨合的方式，用尝试的方式，来探讨更稳妥的资本市场运行规则——或者说试探边界。</p><p>在这个过程中，不要说借用席位超限持仓，就连自营和代客资金的挪用，乃至于违规交易操控市场都是非常常见的市场现象。</p><p>而此刻尉文渊如此说法，在管金生看来如果不是装疯卖傻，那也是准备袖手旁观的意思。</p><p>话不投机半句多。</p><p>骄傲的管金生再也低不下头做任何解释，离席而去。</p><p>这边，万国证券的问题还没有得到任何解决，那边波澜再起。</p><p>下午 13 点开盘后，由于上午假手无锡国泰打压无效，辽国发突然改做多头，将其 50 万口空单迅速平仓，反手买入 50 万口做多。100 万口的多空互易，一下子竟将 327 合约在 1 分钟内推高了将近 2 元，10 分钟后达到当天最高价 151.98 元。<br>辽国发的临阵倒戈，让万国证券陷入极其被动的局面。</p><p>如果放弃抵抗，尽快平仓，那么市场价格将成为多杀多的单边行情，万国证券的亏损将成倍增加。</p><p>如果继续边打边撤，也许价格上涨得不会那么快，但空仓持仓量却会继续提高，无法实现减仓的目的。</p><p>在左右为难之际，万国证券的空单持仓量继续被动增加。</p><h2 id="327：困兽之斗">327：困兽之斗</h2><p>下午 15 点刚过，管金生等人从交易所回来与大家汇合。</p><p>此时的局面已经很显然，万国证券输了，而且已经资不抵债。只要今天交易一结束，这家券商龙头就可以宣布破产了。</p><p>天堂和地狱只隔着一天。</p><p>昨天万国证券只是巨亏，但今天就已经破产了。</p><p>再想想一周前，万国证券还是券商行业当之无愧的龙头老大；如今只过去一周，竟然已经陷入万丈深渊。</p><p>在场的所有人都意识到了这一点，但没有人敢提起。他们甚至都在刻意回避去思考这种可能性。</p><p>沉默像一块化不开的浓墨，缠绕在每一个人的心头。</p><p>眼看着离 16 点半的收盘时间越来越近，终于有人尝试着说了一句：也许我们可以采用辽国发在 314 合约上的做法，利用上交所「逐日盯市」的漏洞，用巨额抛盘把价格打下去，这样即使不能推动交易所组织协议平仓或者取消交易，也可以打穿多头的保证金。</p><p>管金生闻言，眼前一亮。</p><p>这确实是个办法。</p><p>虽然违规，但辽国发既然使得，我自然也使得。</p><p>交易所给大家抹稀泥也不是第一次了，更何况万国证券是行业龙头，地位举足轻重，交易所不可能不考虑这一点。</p><p>当然后果也很显然，这是用违规来对抗市场，必然会等来交易所的严厉处罚。</p><p>但是缩头是一刀，伸头也是一刀。</p><p>反正公司已经难逃破产，现在还有什么更让自己牵挂的吗？</p><p>没有了。</p><p>管金生略作考虑，大手一挥，「开打！」</p><p>此时距离收盘已经不到 10 分钟。在管金生的主持下，交易员迅速行动起来。</p><p>如果说胜负取决于弹药量的话，那么席位就是大炮。再多的弹药也得通过大炮发射出去。</p><p>这时候万国证券作为大机构的优势就体现出来——万国证券的优势就是席位多。</p><p>胜负在此一举。</p><p>16 点 22 分 13 秒起，距离收盘还有短短不到 8 分钟的时间，万国证券通过 C55 和 P89 的两个自营席位连续打入 23 笔（每笔 90 万口）空单，共 2070 万口，同时用万国证券公司下属黄浦营业部的 C73 自营席位做多接盘向下锁定价位。</p><p>刹那间，铺天盖地的炮火呼啸而来，径直宣泄到盘面上。</p><p>交易所里本来熙熙攘攘的气氛突然凝固。所有投资者都震惊于眼前的景象，错愕的说不出话来。</p><p>原本高高在上的 327 合约突然跳水，划出一道陡立的走势。</p><p>大家僵立当场，所有人都被打了一个措手不及。</p><p>由于上交所来不及采取任何制止措施，而中经开也因为仓位准备不足，没有能力组织抵抗和反攻，只能眼睁睁看着这 2070 万口空单犹如洪水一般瞬间吞没了自己。</p><p>在吃掉多头挂单之后，这些空单跟 C73 席位的 315 万口对倒成交，在 147.50 元处锁定了价格。</p><p>最终，这 2070 口空单成交了 1044 万口，327 合约则瞬间从 151.30 元被打到 147.50 元。</p><p>地狱和天堂之间有多远？</p><p>答：7 分 47 秒。</p><p>以 147.50 元计算，原本在劫难逃的万国证券一下子翻身狂赚 42 亿；而刚刚还在兴奋狂欢的多头，则坠入冰窖，全然无措。</p><p>从盘面上看，万国证券大获全胜。</p><p>但管金生脸上的肌肉并没有松弛下来，因为他知道以前他只是中经开的对手，但从现在起，他站在了市场和上交所的对面。</p><p>管金生的战术目的实现了，但留给市场和上交所的是一地鸡毛。</p><p>盘面上即使不算市场的全部持仓，仅最后 8 分钟的成交金额就相当于现券规模的 10 倍！更不要提那远远超过持仓限额的 2070 万口空单是如何出现的了。</p><p>尉文渊则看着电脑屏幕上 327 合约的跳崖走势和巨额成交，惊得目瞪口呆……</p><h2 id="327：一地鸡毛">327：一地鸡毛</h2><blockquote><p>几无赢家的竞争。</p></blockquote><p>2 月 23 日夜，这是所有人的不眠之夜。</p><p>万国证券作为空方，以违规的方式打压价格取得的战果，能够被交易所承认吗？</p><p>多方则在这一天经历了冰火两重天，并在最后 8 分钟跌入地狱，心情仍在挣扎之中。</p><p>而交易所此刻更加煎熬。</p><p>尉文渊此刻手中正拿着大家讨论后的公告成稿，里面一共五条内容，其中最重要的就是取消 16 时 22 分 13 秒之后所有交易。</p><p>尉文渊不禁摆摆手，让大家回避。自己要静一静。</p><p>上交所要确保自己的市场地位，确保中立和权威，就需要尊重规则。</p><p>但什么是规则？</p><p>是平等吗？那么为什么早上那 200 万口空单可以不取消，而收盘前这 8 分钟的交易就要取消？</p><p>是公正吗？万国证券可以因为违规交易要被取消，可跟风做空的投资者凭什么也要被取消？</p><p>是公平吗？那么为什么辽国发可以干，万国证券就不可以干？为什么机构可以借仓操作可以超限建仓，而小户就只能干看着？</p><p>是市场法则吗？那么为什么市场自行成交的价格可以被取消？如果价格由交易所说了算，那大家还为什么要交易？<br>怎么办，到底要不要取消？</p><p>如果取消，万国证券势必陷入万劫不复的地步。</p><p>这可是行业龙头啊。而且万国证券行政关系隶属于上海市国际信托投资公司和浦发银行，和上交所同属于上海市委一脉。<br>一家上海标志性的龙头企业，难道就此消失？</p><p>但是如果不取消，上交所就得替万国证券扛起所有的指责。这口锅，交易所背得动吗？</p><p>810 事件殷鉴不远，思来想去，尉文渊不由得苦笑一声：就这样吧。</p><p>当晚 11 点，上交所对外发出了决定取消 2 月 23 日 16 时 22 分 13 秒之后所有交易的公告。</p><blockquote><p>各会员公司：</p></blockquote><blockquote><p>今日国债期货「327」品种在下午 16:22 分出现异常交易情况。经查，系某会员公司为影响当日结算价格而严重蓄意违规。根据本所交易规则及国债交易的相关规定，本所决定：</p></blockquote><blockquote><p>一、今日下午 16:22 分 13 秒以后「327」品种的所有成交无效，该部分成交不纳入计算当日结算价、成交量和持仓量的范围之内。</p></blockquote><blockquote><p>二、今日「327」的收盘价为违规交易前的最后一笔成交价 151.30 元。</p></blockquote><blockquote><p>三、对违规的会员公司，本所将在进一步查清有关情况后，会同有关管理部门进行严肃处理。</p></blockquote><blockquote><p>四、今日国债期货交易的清算，按调整后的数据办理。</p></blockquote><blockquote><p>五、明日国债期货交易本所有采取相应措施。</p></blockquote><blockquote><p>上海证券交易所</p></blockquote><blockquote><p>1995 年 2 月 23 日</p></blockquote><p>万国证券彻底输了。</p><p>公告虽然完毕，但对 327 事件的处理和善后才刚刚开始。</p><p>万国证券已经陷入困境，这一点不用猜测，已经是秃子头顶上的虱子了。</p><p>对此，无论是上海市委还是市场，都认为让它为自己的行为负责都是理所应当之举。</p><blockquote><p>徐匡迪市长：多行不义必自毙，管金生闯了这么大的祸，咎由自取。</p></blockquote><p>但对于由此可能引发的整个市场的系统性危机，却不是上海市委以及相关管理部门能够超脱于外的。</p><p>实际上，2 月 24 日万国证券营业部已经开始出现挤兑。如果不加以处置，这场万国证券身上引发的流动性危机很快就会蔓延到其他券商，然后沿着资本市场和恐慌情绪，传染到整个金融系统。</p><p>这毫无疑问会给社会带来极大的系统性风险。</p><p>好在次日是周六，这给了大家喘息之机。</p><p>2 月 25 日周六晚，在市长徐匡迪的主持下，市计委市证管办等相关部门以及人行上海分行、工行上海分行和浦发银行紧急讨论，一套营救方案迅速出炉。</p><p>次日，由工行上海分行出面，在盘点了万国证券的家底之后，紧急提供 10 亿元贷款用于补充流动性。</p><p>于是 2 月 27 日星期一一早，10 亿元贷款中的一半——5 亿元人民币已经紧急运往各营业部，整整齐齐地摆在了柜台的后面。</p><p>见到这个阵势，股民焦躁的情绪才得以安定。</p><p>一场正在酝酿中的系统性危机，被及时化解。</p><p>系统性危机过去之后，上海市委和证监会开始腾出手来进行善后工作。</p><p>在市委的多方协调之下，万国证券于 1996 年 7 月被并入申银证券，合称申银万国。一度叱咤风云的万国证券，成为中国资本市场草莽时代的一个注脚，就此消失在历史长河之中。</p><p>而管金生则在 1995 年 4 月 25 日万国证券第二届董事会第三次会议上，被免职；5 月 19 日在海南被捕，后被判 17 年徒刑。</p><p>值得注意的是，让管金生背负的罪名是非法收受贿赂挪用公款等罪，与 327 没有直接关系。其中原因，不言自明。</p><p>1995 年的 9 月 11 日，证监会下发《关于杨祥海、尉文渊等职务任免的通知》，免去了尉文渊上交所总经理的职务。</p><p>就连时任证监会主席刘鸿儒，也于 1995 年 3 月以到龄退休为由而离职。而此时距离其年满 65 岁其实还有 8 个月。</p><p>对辽国发的调查比较戏剧化。</p><p>起先，上交所以为辽国发只是一个配角，但在梳理 327 引发的债权债务关系时才发现，辽国发早已凭借伪造公章和协议，假借证券回购业务进行非法融资和金融诈骗活动，骗取了巨额资金。其金额合计竟然高达 64.38 亿元！</p><p>在交易所，会员单位每天依据交易所提供的应收应付单据，日终进行汇缴清算。会员单位不会为每一笔付款要求相应的抵押物，其原因在于对交易所的无条件信任。</p><p>而交易所则要负责收付两侧进出相等，账平表对。</p><p>但现在辽国发这边既然出现了 64.38 亿元人民币的窟窿，就意味着另外一边有人形成 64.38 亿元的坏账。</p><p>这将交易所陷入极大的结算风险之中。</p><p>1995 年 7 月，鉴于辽国发在国债期货和国债回购交易中的经营行为已具有金融诈骗性质，上交所向上海市公安局报案。而此时的高岭、高原、高山三兄弟早已人间蒸发。</p><p>同时，上交所迅速启动了对辽国发资产的追查核实，最终通过对剩余资产的处置，冲抵了辽国发部分债务。</p><p>饶是如此，仍有 17.14 亿元无法清偿，并成为此后上海证券市场发展的一个沉重负担。</p><p>而这笔钱还只是辽国发烂账的一部分。据 1998 年 3 月的调查数据显示：辽国发历史遗留问题的总负债达 90 亿元，而资债相抵之后，辽国发在全国范围还有 38 亿元的债务无法偿还。</p><p>中经开虽然在此役中获胜，但收益也并不可观。</p><p>据 1995 年底接任中经开第三任总经理的韩国春（前财政部部长助理）向《财经》杂志证实：「327 给中经开的利润连 1 个亿都没有。」</p><p>后来，中经开又几经风雨，虽然在信托业的整顿中侥幸生存下来，但终究没有躲过银广夏那一劫而最终覆灭。</p><p>当然这已经是另一段往事。</p><p>上交所的事情还没有结束。</p><p>1997 年 3 月，国务院调查组再返上交所，将上交所对辽国发抵押股票及基金资产的处置行为，定性为「交易所以营利为目的」「违规自营买卖股票」的违规举动。随后 8 月 14 日，接任尉文渊的总经理杨祥海因之被免。<br>甚至国债期货交易本身也没能幸免。</p><p>1995 年 5 月 17 日，证监会以中国尚不具备开展国债期货交易的基本条件为由，发布《关于暂停全国范围内国债期货交易试点的紧急通知》。</p><p>于是，开市仅两年零六个月的国债期货无奈地划上了句号。中国第一个金融期货品种宣告夭折。</p><p>之后全国交易所进入大整顿时期。</p><p>全国交易所从 14 家期货交易所撤并为 3 家，交易品种由原来的 35 个减至 12 个，同时撤销了全国 18 个省市的 41 个非法股票交易场所和 29 家证券交易中心……</p><p>至此，327 事件中的几方当事人均已出局，几无赢家。</p><p>备案号:YXX1AAyRG3gulQeLoYsgdMB</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;327 是上海证券交易所一个国债期货合约的代码，对应着 1992 年发行 1995 年 6 月到期的 3 年期国库券。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1995 年 2 月 23 日，上交所围绕 327 国债期货</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>老公是明星</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/d388ed03.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/d388ed03.html</id>
    <published>2023-02-11T01:14:09.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.554Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大明星顾均曜英年早婚，全网都在羡慕他的夫人。</p><p>寝室里的女网红室友涂着指甲油，不屑地跟我说：「谁知道他老婆是真是假呢，又没有人见过。」</p><p>我知道那是真的。</p><p>因为顾均曜的老婆就是我。</p><p>领过证的那种。</p><ol><li class="lvl-3"></li></ol><p>「要上车吗？」</p><p>圣诞节平安夜，我被室友拉出来看顾均曜的新电影。</p><p>说实话我是没多大兴趣再看一遍的，因为电影首映礼的时候，我就已经看过了。</p><p>不过，谁叫我们寝室都是追星少女，而我又特别讲义气呢。</p><p>等电影结束，已经是凌晨两点半。</p><p>夜空下起了薄薄的小雪，圣诞夜的初雪比韩剧里的更浪漫，但也更冷。</p><p>寝室四个人，其中一个室友早就聪明地跟她男朋友过平安夜去了。剩下我们三个女生像傻鸟一样在马路边被冻得瑟瑟发抖，迟迟等不到车。</p><p>我打了个喷嚏，脑袋晕乎乎的，忍不住把羽绒服默默地裹紧了点儿。</p><p>心里有点后悔，早知道就不跟顾均曜赌气了，在家里吃火锅看综艺它不香吗？</p><p>同时，我也十分佩服我的室友江若琳。</p><p>这么冷的天气竟然只穿了件红色大衣，裹着肤色长袜的小腿露出来，勾勒出摇曳的身姿，典型的要风度不要温度。</p><p>江若琳很有身为美人的自信，一撩波浪卷长发，在路边拗了个姿势：「等着，我来招车。」</p><p>这时，一辆黑色的奔驰大 G 缓缓停在我们面前。</p><p>江若琳脸上露出惊喜与骄傲，然后朝我和另外一个室友小琴递了个眼神，炫耀着自己的大美人魅力：「看吧，还是得我出马。」</p><p>室友小琴吹彩虹屁道：「美女牛逼。」</p><p>只有我瞅着，这车牌号看着怎么有点儿熟悉呢？</p><p>下一秒，奔驰大 G 的车窗缓缓地降了下来，露出车主的脸。</p><p>眉眼烟影如画，轮廓俊美矜贵，就像是电影里走出来的人间绝色。</p><p>人间绝色转了转头，像是大提琴一般好听的嗓音低低沉沉地问：「要上车吗？」</p><p>我：「……」</p><p>我还在纳闷，顾均曜的车库里有这辆车吗？</p><ol start="2"><li class="lvl-3"></li></ol><p>小琴抓着我的手，惊喜又激动得整个人土拨鼠尖叫了几声：「啊啊啊，星辰，星辰，顾均曜，是顾均曜啊！！！」</p><p>我被小琴摇晃得脑袋更晕了：「是是是，是顾均曜，周晓琴同学你不要这么激动……」</p><p>整个寝室就我一个人不追星，专心搞学习，就连今天看夜场电影我都是被强行拽出来的，眼下见我连看见大明星真人都这么淡定，小琴望向我的眼神顿时充满了敬佩。</p><p>我也很无奈。</p><p>谁叫我跟顾均曜青梅竹马一起长大，他那张脸我都看了十几年了呢？</p><p>实在是激动不起来。</p><p>江若琳显然也没想到自己随手拦下的车，不仅是价值几百万的奔驰大 G，车主竟然还是时下娱乐圈最火的男明星——顾均曜！</p><p>她撩了撩美丽乌黑的卷发，脸上扬起一抹明艳自信的笑容，往车身靠过去：</p><p>「顾老师，竟然是您！能在这里遇到真是太惊喜了！我们都是您的粉丝，刚刚看完您的电影出来，等了很久都没有等到车，不知道顾老师……可不可以送我们一程？」</p><p>江若琳身上穿着的红色大衣与奔驰大 G 流光纯黑的车身交相映衬，有种浓艳之美。</p><p>她有自信，不会有男人拒绝她。</p><p>不然，一开始顾均曜也不会停下车，还问了「要上车吗？」那句话了。</p><p>江若琳之所以说了这么一堆话，主要是想以粉丝的身份跟顾均曜拉近关系。</p><p>顾均曜看了过来，却不是看的江若琳，而是我。</p><p>我哼了声。</p><p>还在冷战中呢。</p><p>勿 cue。</p><p>我别开眼。</p><p>刚好一朵雪花飘入衣领，冻得我哆嗦了下，忍不住又打了个喷嚏。</p><p>我有理由怀疑，一定是顾均曜在心里骂我。</p><p>最终，顾均曜说了两个字：「上车。」</p><p>江若琳声音嗲嗲的：「谢谢顾老师～」</p><p>说着，她伸手就要去开副驾座的门。</p><p>被顾均曜声音冷淡地打断：「抱歉，副驾驶是我夫人的位子。」</p><p>江若琳很尴尬，她还没来得及打开副驾驶的门，涂了美甲的纤纤玉手尴尬地停顿在车门处。</p><p>说了声不好意思，她才装作若无其事地收回来，坐到了车后面去。</p><p>接着上车的是小琴。</p><p>我默默挪动脚尖，钻入车后座坐到小琴身边，然后透过后视镜看见顾均曜漂亮的墨眉好像蹙了下。</p><p>开玩笑。</p><p>我怎么可能当着小琴这个八卦小天后的面，承认自己是顾均曜的夫人！</p><p>我可不想被他那八千万的粉丝手撕！</p><ol start="3"><li class="lvl-3"></li></ol><p>顾均曜抿起薄唇，一言不发地启动车子。</p><p>车里的暖气骤然裹挟住全身，舒服得直叫人叹气，我吸了吸鼻子，觉得那种感冒的症状更明显了。</p><p>往身上一摸，纸巾用完了。</p><p>这辆大 G 我好像没见顾均曜开过，但我没想那么多，按照习惯轻车熟路地打开前排与后座间的置物盒，从里面拿出纸巾来，擦了擦鼻子。</p><p>被尴尬得从上车后就一直沉默的江若琳，好像抓准了时机，趁机指责我：「星辰，你怎么能乱翻别人的东西呢？」</p><p>然后，她又立刻对顾均曜道：「我同学不懂事，希望顾老师您不要介意。」</p><p>我：「……」</p><p>我就用个纸。</p><p>老实说，顾均曜都没这么说过我。</p><p>不过，为了不在室友们面前暴露我和顾均曜的关系，我只好不做声。</p><p>小脸却垮了下来。</p><p>宝宝委屈。</p><p>顾均曜好像透过后视镜看了我一眼，声线比冰雪还要冷淡，甩了江若琳两个字：「没事。」</p><p>江若琳却好像没有听出其中的冷淡，似乎觉得顾均曜不计较我的「不懂事」，是给她面子一般，眉眼重新绽放出光彩。</p><p>她一改先前的尴尬与沉默，态度热情地想要跟顾均曜搭话。</p><p>刚好看见副驾座上放着的绑着绸缎带的礼物盒和点心，江若琳就问：</p><p>「啊，这不是那家很火的网红甜品吗？听说光排队都得排两个小时，像是天鹅蛋糕每天都是限量供应的，很难买得到，难道顾老师也喜欢吃甜食吗？我甜品做得不错，有机会的话可以请顾老师尝尝，也算感谢顾老师今日的好心之举……」</p><p>江若琳的嗓音仿佛能掐出一把蜜来，听得我都有些起鸡皮疙瘩了，我这个室友平时说话也不这样啊。</p><p>就像小琴，追星上头的时候，也放出过豪言壮语，想在哥哥的睫毛上荡秋千，还想在哥哥的腹肌上滑滑梯，但是见了明星本人，就怂得一批，紧张得手脚都不知道放哪儿了，哪里还能这般谈笑风生。</p><p>江若琳可真是勇啊。</p><p>我与小琴互相对视一眼，默默在心里感叹道。</p><p>不过，有一点江若琳可猜错了，顾均曜不喜欢吃甜的。</p><p>他还是个 16 岁的少年的时候，就直男到连可乐鸡翅和糖醋排骨都不愿意吃了。</p><p>喜欢吃甜食的人是我。</p><p>刚好这个时候，顾均曜也开了口：「我不喜欢吃甜食，蛋糕是买给我夫人的。」</p><p>我看见江若琳就像是一只被掐住脖子的尖叫鸡，所有的声音卡在了喉咙里。</p><p>她美丽的脸蛋忽红忽白的，就像是被生生甩了一耳光。</p><p>看起来好像有点儿可怜。</p><ol start="4"><li class="lvl-3"></li></ol><p>我挺理解江若琳现在的心情的。</p><p>因为我也常常被顾均曜给气到。</p><p>比如这次吵架吧，就是顾均曜对我说：「橙橙，我们要个孩子吧。」</p><p>开玩笑。</p><p>我自己都是个宝宝，顾均曜竟然想让我生宝宝！</p><p>我当然是非常果断地拒绝。</p><p>顾均曜没说什么，第二天就飞去了国外走红毯，拍大片。</p><p>我觉得他是想跟我搞冷战，非常有骨气地没联系他，哪怕最新上市的某款很漂亮的铂金包只有国外才能买得到。</p><p>顾均曜回国上飞机前，给我发了消息，让我平安夜回家等他。</p><p>我赌气装作没看见，跟室友一起出来玩，哪里想到在这里碰上顾均曜。</p><p>顾均曜今天这么毒舌，连江若琳这个大美人都怼，看来很是生气了。</p><p>江若琳运气真是不好，撞上枪口了。</p><p>我开口打圆场：「若琳，顾、顾老师不喜欢吃甜食，我喜欢啊，要不你有空做给我吃吧。」</p><p>我还没叫过顾均曜顾老师呢，耳尖烫了下，总感觉有点儿羞耻。</p><p>江若琳勉强笑了笑，声音尴尬得很：「好，好啊。」</p><p>「你喜欢吃蛋糕？」顾均曜单手搭在方向盘上，手白皙修长，突然开口问我。</p><p>我：「……」顾均曜你不要明知故问。</p><p>我偷偷透过后视镜瞪他一眼。</p><p>顾均曜刚好也在看我，不知道是不是我的错觉，他漂亮的墨瞳里好像闪过一丝笑意。</p><p>我脸颊鼓了鼓，带着一丝鼻音回答道：「嗯。我们寝室都喜欢，小琴也喜欢对不对？」</p><p>小琴猛点头。</p><p>顾均曜放缓了车速，伸手将副驾座上放着的一盒颜色是蒂芙尼蓝，包装得很漂亮的小蛋糕拿了起来，反手递到后面：「这个请你们吃。」</p><p>就连小琴都受宠若惊，把私底下追星的称呼都叫了出来：「给、给我们吃？曜神，这不好吧，这不是买给您夫人的吗？」</p><p>顾均曜口吻淡淡地道：「无妨，反正她跟我赌气呢，想必也不愿意吃我买的蛋糕。」</p><p>正跃跃欲试准备伸手接过蛋糕盒的我：「……」</p><p>我觉得顾均曜在内涵我，并且掌握了证据！</p><p>不过，我才不管呢，有东西不吃王八蛋。</p><p>我连忙接过来，朝顾均曜露出一个不失礼貌的假笑：「谢谢顾老师～」</p><p>顾均曜这厮也装作一副跟我不熟的样子：「不客气。」</p><p>或许因为感冒，我嘴里有点儿没滋没味的，我一向喜甜嗜辣，这家网红甜品又是我一直想吃的，便直接在车上拆开了包装。</p><p>蛋糕做得非常漂亮，由六块三角蛋糕组成，每一块都是不同的颜色，都是我喜欢的口味，直接拿起来就可以吃，也不会弄脏手。</p><p>我分给小琴和江若琳。</p><p>换作平时，她们肯定要先拍照，让朋友圈先吃。</p><p>这会儿在顾均曜的车上，都有些拘束，倒没那么做。</p><p>江若琳有美女包袱我是知道的，但小琴的吃相竟然都变得无比的淑女，没有让奶油慕斯弄到嘴角。</p><p>奔驰大 G 一路开到 A 大，已经是凌晨 3 点。</p><p>到了学校附近，小琴和江若琳下车，圣诞夜学校虽然不管学生们归不归寝，但宿舍楼到十一点落了锁之后，是别想再进去的。</p><p>出去玩前，小琴和江若琳就提前订好了酒店，今晚在酒店住一晚。</p><p>而我是本地人，家离学校不远，只要放假或周末，都是回家住。</p><p>这一点，室友们都是知道的。</p><p>江若琳今晚有点心不在焉，小琴朝我挥了挥手道别，说麻烦顾均曜再送我回家一下。</p><p>她是一点都不担心我和顾均曜孤男寡女半夜在一起的。</p><p>因为小琴偷偷拿手机在微信上跟我说，她更比较担心顾均曜。</p><p>担心顾均曜被我打劫美色，让我一定要控制住我自己。</p><p>我满头黑线。</p><p>损友啊损友。</p><p>大 G 掉头，直到开出小琴和江若琳的视线，顾均曜才把车停下来，漂亮修长的手指在方向盘上点了点，对后座的我说：</p><p>「夏星辰，自己坐到前面来，还是我去抱你？」</p><ol start="5"><li class="lvl-3"></li></ol><p>抱我？</p><p>那倒是不必。</p><p>被狗仔偷拍到了怎么办？</p><p>我可不想上明天的娱乐圈头条，成为#顶流男星顾均曜深夜当街抱神秘女子上车#的绯闻女主角，所以我相当乖觉地坐到前面来。</p><p>副驾座上还放着一个网红天鹅蛋糕和一个点缀着墨绿色缎带的礼盒。</p><p>这些东西，总归也不会是给别人的，我就直接拿了起来。</p><p>礼物盒里，正是我喜欢国内却暂时买不到的最新款铂金包。</p><p>我一下子眼睛都亮了，声音里是掩藏不住的高兴：「给我的？」</p><p>顾均曜身体越过来，给我系上安全带，身上是清冽好闻的雪松香，他颇为傲娇地轻哼着回了句：「给我老婆的。」</p><p>我一想，那可不就是给我的？</p><p>「顾均曜，我们可是领了证的。」我提醒他道。</p><p>顾均曜挑眉，「所以呢，顾太太？」</p><p>「所以包就归我啦～」我喜滋滋地将包从盒子里拿出来，心安理得地笑纳了。</p><p>顾均曜坐回去，一只手慵懒地搭在方向盘上，重新启动了车子，眉眼柔软了下来。</p><p>「嗯，是你的。我这个人都是你的。」</p><p>黑色奔驰大 G 在凌晨无人的公路上划出漂亮的弧度，顾均曜专心开车，我坐在副驾座上，把新包包放到身侧后，打开了那个我想吃很久了的网红天鹅蛋糕。</p><p>精致漂亮的造型，连我都忍不住拿出手机拍了两张。</p><p>奶油鲜美而不腻，我直接拿小银叉挖着吃。</p><p>干饭不忘买小蛋糕的人，我歪过身子，打算给顾均曜喂一口：「你吃不吃？」</p><p>不等顾均曜开口，我连忙把手收回来，「啊，都差点儿忘了你不喜欢吃甜的了，那我就只好独自享用，嘿嘿～」</p><p>我咬着小银叉，小模样得意。</p><p>顾均曜瞥了我一眼，没说什么，只勾了勾嘴角。</p><p>直到大 G 开进玫瑰园别墅的私家车库，车子熄火停稳后，他解开安全带，我还没反应过来，顾均曜就把我壁咚在座椅上。</p><p>我眨巴眨巴眼：「顾均曜……」</p><p>你想干什么？</p><p>剩下的这几个字，我还没来得及说出来，就被顾均曜落下来的吻，给彻底堵了回去。</p><ol start="6"><li class="lvl-3"></li></ol><p>良久，顾均曜抵着我的额头，轻轻笑了起来，清冷的嗓音在夜晚仿佛染上了撩人的意味，「我突然间发现，我还是挺喜欢吃甜的……」</p><p>我知道自己现在的样子一定是无比娇羞的。</p><p>因为顾均曜背后是坠落的夜光，而他的眼底倒映着的……全是我。</p><p>夜色朦胧，气氛暧昧，我突然间就娇羞起来：「……我都感冒了，你还亲，也不怕被传染。」</p><p>顾均曜：「我不介意。」</p><p>我回想了下，顾均曜之前自己生病的时候，倒是让我离他远一点，免得被传染了，现在却说出这样的话来。</p><p>没想到顾均曜年纪轻轻，还挺双标。</p><p>当然，我没拆穿他这种不好的行为。</p><p>毕竟，善良如我，人艰不拆。</p><p>我无聊地玩着顾均曜上衣的扣子，随口问他：「你这车什么时候买的？我之前好像没见过。」</p><p>唯独车牌号有点眼熟。</p><p>「新买的，今天才办完手续送来，今晚第一次上路。」顾均曜回答道。</p><p>我啧啧两声，感叹顾均曜的爱好奢侈，真奢侈。</p><p>从小到大，顾均曜别的爱好没有，就是喜欢车。</p><p>现在玫瑰园别墅的车库里，全停着顾均曜收藏的小老婆们。</p><p>当然，作为不努力爆红就得回家继承千亿家产的豪门少爷，哪怕顾均曜的爱好是开飞机，也能分分钟买下上天。</p><p>跟我这个败家老公比起来，我觉得我的爱好真是朴实无华。</p><p>也就喜欢买个包而已。</p><p>正感叹着，我听见顾均曜继续说：「你上次不是说那个车太小了……」</p><p>等等。</p><p>我什么时候说过？</p><p>突然，我想起来了。</p><p>上次……</p><p>我的脸顿时默默红了。</p><p>一个激动，手上没控制好力道，竟然把顾均曜的扣子给揪下来了！</p><p>我看了看自己的罪恶之手。</p><p>糟糕糟糕 OMG，扣子怎么扯掉啦？！</p><p>「我说我不是故意的，你信吗……」我尴尬地笑了两声。</p><p>顾均曜捉住我的手，嗓音沉醉如春风，低声道：「没关系，你也可以是故意的，宝贝。」</p><p>我心神荡漾：「……」</p><p>妈妈，这个男狐狸精，他又在勾引我！</p><p>最后，我还是没出息屈服在顾均曜的美色之下。</p><p>迷迷糊糊地心想道：</p><p>小琴真是担心错人了，明明应该被担心的是我好吧。</p><ol start="7"><li class="lvl-3"></li></ol><p>第二天，我的感冒竟然奇迹般地痊愈了，顾均曜却是被我传染得华丽丽地感冒了。</p><p>哈哈哈。</p><p>我觉得我可以大笑三声。</p><p>见我这么幸灾乐祸，顾均曜黑着脸，狠狠地揉了一把我的头发。</p><p>我大人不计小人过，撩了撩长发，挽着最新款的包包，故意在顾均曜的嘴巴上亲了口，到学校去了。</p><p>反正顾均曜这人双标，他感冒了又不能亲回来！</p><p>回寝室后，小琴追问我昨晚她和江若琳下车后，我跟大明星单独相处紧不紧张。</p><p>对昨晚坐了趟娱乐圈顶流男星的便车这件事情，小琴兴奋得都没有睡着，眼下挂着两个大大的黑眼圈，都可以媲美国宝大熊猫了。</p><p>另外一位圣诞夜跟男朋友出去约会的室友瑶瑶听说过后，简直差点儿哭出来，这会儿也搬起小板凳听偶像的八卦。</p><p>我：「……」</p><p>你跟你青梅竹马的老公相处会紧张吗？</p><p>答案当然是不了。</p><p>昨晚紧张肯定没有，脸红心跳倒是有一大堆。</p><p>所以，我摇了摇头。</p><p>小琴看向我的眼神顿时充满了钦佩。</p><p>「星辰，那可是顾均曜，是顶流唉！女生最想嫁的娱乐圈男神排行榜 NO.1 唉！你跟他单独相处竟然一点感觉都没有，一点火花都没有擦出，我真敬你是条汉子！」</p><p>我黑线。</p><p>小琴接着说道，「不过，我们曜神都结婚了，又那么爱他的夫人，虽然星辰你长得很好看，但曜神也不可能看上你的，是我想多了。」</p><p>我：「……」</p><p>有没有可能，你口中的顾均曜的夫人就是我呢？</p><p>周晓琴同学显然是没往这方面想的。</p><p>她托腮，感叹道：「不知道男神这么高冷的人，跟他夫人相处的时候是什么样子，真羡慕他夫人啊～」</p><p>顾均曜高冷？</p><p>那昨天晚上一口一个宝宝叫着我的男人是谁啊？</p><p>我觉得小琴就是被顾均曜的人设给骗了。</p><p>这时，正在涂指甲油的江若琳轻哼了声，略微不屑地道：「羡慕？谁知道他老婆是真是假呢。」</p><p>这语气……</p><p>我记得江若琳蛮粉顾均曜的呀，这次圣诞夜看顾均曜的新电影就是她提议的。</p><p>莫非被怼了之后，就粉转黑了？</p><p>小琴也是顾均曜的粉丝，经过昨晚俨然已经升级成铁杆粉。</p><p>她蛮不服气江若琳这么说：「若琳，你这个意思，难道是在说曜神在欺骗大家吗？」</p><p>「可是他 18 岁刚出道的时候，就宣布了自己是有女朋友的，也在微博上晒出了结婚证的！」</p><p>「昨晚我们幸运地搭了曜神的车，他的副驾座上不是还放着给他夫人的礼物吗？你怎么能说是假的呢？」</p><p>江若琳吹了吹指甲，一句话怼得小琴哑口无言：「但是又没有人见过他老婆。」</p><p>我：「……」</p><p>不好意思哦。</p><p>你们就见过。</p><p>我就是顾均曜他老婆。</p><p>领了证的那种。</p><ol start="8"><li class="lvl-3"></li></ol><p>当然，这句话我不可能当着她们的面说出来。</p><p>我还想过平静的校园生活。</p><p>看着两个室友为顾均曜有没有老婆差点儿吵起来，我心情颇为微妙，觉得自己也是有那么几分责任的，便出面打了圆场。</p><p>江若琳撩了撩头发，漆黑浓密的卷发间指甲上闪着的丹蔻色泽分外浓艳，她轻哼了声：「算了，我快要直播了，懒得跟你吵嘴。」</p><p>小琴还想说两句，被我拉出来，一起到图书馆学习。</p><p>出了寝室，她才抱怨道：「直播了不起啊，搞得自己跟个大小姐似的，全寝室的人都得捧着她。」</p><p>女生嘛，同在一个屋檐下相处，平时关系再好，也难免产生摩擦。</p><p>我没接这个话，免得火上浇油。</p><p>小琴却像是积怨已久，噼里啪啦地说：「她大小姐天天在寝室搞直播拍视频，我们想安静地学习都得去图书馆才行……」</p><p>没错，江若琳是个网红。</p><p>她会化妆，也会穿搭，大学期间坚持做了几年直播，如今在网红界也算小有名气，甚至跟明星一起参加过庆典，将来恐怕也是要进娱乐圈的。</p><p>江若琳虽然口头上不说，但我们寝室的人心里都清楚，她是觉得自己高人一等的。</p><p>就像她直播的时候，会要求我们不要打扰到她工作，仿佛她在做的事情是神圣不可侵犯的。</p><p>但，我们也会觉得吵啊，所以江若琳在寝室做直播的时候，我们都默契地跑到图书馆学习。</p><p>久而久之，都成习惯了。</p><p>小琴发完牢骚，情绪发泄出来也就好了，然而下一秒，她却突然盯着我说道：「唉，星辰，我觉得你长得比大小姐一点都不差唉，如果你也去做网红，一定比大小姐还要火！」</p><p>我礼貌道：「没兴趣，谢邀。」</p><p>顾均曜他经纪人也说过这话，想签我做明星，我都拒绝了，更不可能去做网红。</p><p>等两个小时后，我们从图书馆回到寝室，江若琳直播已经结束了，她的桌上摆满了琳琅满目的小东西，显得拥挤凌乱。</p><p>奇怪的是，我原本放在自己桌子上的包，竟然也在江若琳桌子上。</p><p>注意到我的目光，江若琳撩了撩头发，把包随意递还回来：「星辰，你这个包，我看了下仿得挺像的。」</p><p>这款铂金包是欧洲刚上市的新款，目前国内买不到，我在学校也一直比较低调，之前背的包包和穿的衣服，包括顾均曜送我的一些东西，都被室友们误认成高仿，我也没否认。</p><p>所以，这次江若琳就又误会了。</p><p>毕竟，我从来没让家里司机到学校接送过我，跟室友们一起出门逛街坐公交车和地铁也坐得开心，逛街基本上不买东西被认为是生活拮据，聚餐也是去平价的火锅店小饭馆……</p><p>看起来实在不像是一个富二代。</p><p>我把包接过来，随手放在自己的桌位上。</p><p>江若琳看了我一眼，越发确定我的包不是真的，就是高仿的假货而已。</p><p>作为网红，她也买过香奈儿、LV 的包包拍开箱视频，几万块钱的奢侈品，甚至有一两只爱马仕。</p><p>这些东西，她平时不用的时候，都是拿防尘袋装起来，好生保养的。</p><p>如果真是大几十万的包，哪能随手乱放。</p><p>江若琳捧着点的星巴克，红唇轻抿了口，姿态优越地说道：「星辰，虽然穿高仿无罪，但总买 A 货不太好，你那些包别背了吧，我送你一只。」</p><p>我婉拒了江若琳的好意：「谢谢，但是不用了，我这个背着挺好的。」</p><p>江若琳倒也没勉强，那些奢侈品都是她的心肝宝贝，拿出去送人还真舍不得。</p><p>「既然你不要，那就算了吧。」江若琳又道，「对了，昨晚圣诞夜我们拍的 Vlog 和照片，我修图过后发抖音和微博了哦，记得给我点赞~」</p><p>圣诞节是网红们不会错过的热点。</p><p>江若琳别出心裁地打算剪一支以圣诞夜跟闺蜜聚会的 Vlog，我跟小琴都有出镜。</p><p>昨晚，她先是拉着我和小琴去参观了人潮拥挤的市中心展览出来的超级水晶圣诞树，后面去了餐厅，还有在马路和隧道里街拍，直到收集够了视频素材，最后才去看的那场凌晨场的电影。</p><p>如果不是昨儿个陪大小姐在外面吹了那么久的冷风，我也不会险些感冒了。</p><p>说起感冒，我就想起应该是被我传染上的顾均曜……</p><p>咳。</p><p>突然心虚。</p><ol start="9"><li class="lvl-3"></li></ol><p>小琴也就嘴上气气，听江若琳说 Vlog 和闺蜜照上传了社交平台，她没忍住打开手机。</p><p>作为一名专业的网红博主，江若琳 P 图技术不错。</p><p>她也没有像之前传出的某个网红一样，做只 P 自己不 P 闺蜜的事情。</p><p>那样太 low 了。</p><p>现在的网红早就不玩那一套了。</p><p>江若琳是个美人，再加上妆容、穿搭、名气、滤镜、修图的加持，原本七分的美貌被拔高到八九分。</p><p>Vlog 和照片里，她穿着红色的大衣，戴着黑色贝雷帽，踩着高跟鞋，在圣诞夜的彩灯与雪地里，很有港风美人的氛围感。</p><p>我和小琴呢，虽然人也被 P 图过，但我俩都裹着羽绒服，跟视频和照片里的江若琳一比，那就是玫瑰花与大白袄的差距。</p><p>小琴郁闷了：[星辰，明明都是妈生的，都是一个鼻子两只眼睛，为什么我和你们之间的差距就这么大呢？]</p><p>评论区下面有许多喊琳琳美女的，也有人说穿白色羽绒服的闺蜜长得挺漂亮，但是没什么人提起小琴。</p><p>因为穿白色羽绒服的人是我。</p><p>不过，郁闷归郁闷，小琴还是顺手给江若琳的 Vlog 与九宫图挨个儿点了赞。</p><p>江若琳的网红名叫【一只小琳琳】。</p><p>我一边安慰小琴，其实你也很好看，只是平常不注重打扮而已，学会化妆也是小美女一枚啦，一边打开微博搜索到【一只小琳琳】的账号，贡献出属于我的一个点赞。</p><p>点赞完，我也没多看，直接就退出了微博。</p><p>说来惭愧，年少轻狂的时候，我也追过星，粉过爱豆，但是从顾均曜进了娱乐圈后，我就知道了这个圈子里远没有我当初看到的那样光鲜亮丽。</p><p>我粉过的明星暗地里都是塌房的种子选手，有傍富婆金主的，有劈腿的，还有立乖萌礼貌人设实际背地里嚣张跋扈不尊重人的……</p><p>就顾均曜签经纪公司的那会儿，我伪装成他的小助理探班，那时我对红透半边天的一个偶像小生迷得上头，刚好那偶像小生跟顾均曜签的同一个公司，我上去要签名，并且送了自己叠了一罐子许愿瓶的小星星。</p><p>谁知，偶像小生当时收下了，转头却一脸嫌弃地扔进垃圾桶，跟他的助理说：「这么穷酸的礼物，下次直接处理掉。」</p><p>这事不小心被我撞见。</p><p>第一次塌房，我难过得饭都少吃了一碗。</p><p>后来，得知更多内幕，塌房塌多了，我也就佛了，从此娱乐圈是路人，一心只读圣贤书，淡出微博这个「腥风血雨」的内娱必争之地，轻易不再登微博。</p><p>但是，万万没想到，我登错微博了。</p><p>给江若琳点赞的微博账号，竟然默认是顾均曜的！</p><p>等我知道这件事情的时候，已经是几个小时后，而此事也发酵上了热搜。</p><p>#顾均曜点赞女网红#</p><p>这个标题挂在热搜榜前三，后面还跟着一个鲜红色的「热」。</p><p>顾均曜有个工作室账号由团队管理，个人微博在自己手里，除了工作宣传，鲜少发其他的内容，饶是如此，微博粉丝也有八千万。</p><p>出道以来，顾均曜没有其他黑点，也从来没有过手滑点赞的事故，唯一惹争议的就是他的隐婚妻子，也就是我。</p><p>顶流男星做什么都在大众的视线之下，无端给女网红点赞，粉丝与营销号就像是嗅到了不同寻常的讯息，纷纷闻风而动。</p><p>评论区充斥着各种疑问与揣测，甚至有猜【一只小琳琳】是不是就是顾均曜老婆的。</p><p>看着我手机里顾均曜的微博账号差点儿被挤爆的后台私信，我眼前一黑！</p><p>顾均曜你大爷的，什么时候用我手机登的你微博！</p><ol start="10"><li class="lvl-4"></li></ol><p>我的室友显然还不知道这是一场乌龙。</p><p>小琴和另一个室友瑶瑶都围绕在江若琳身边。</p><p>瑶瑶一脸羡慕：「姐妹，你 6 啊，顾均曜都给你的 Vlog 点赞了，这次你要红了！」</p><p>江若琳众星捧月一般，抬了抬雪白的下巴，明艳又骄矜地说道：「我本来就很红的好吗？」</p><p>「是是是，我们若琳最厉害了。」瑶瑶又有点疑惑，「不过，顾均曜不是有个很爱的夫人吗，从不跟女星搞暧昧传绯闻，微博向来只是营业，怎么会给琳琳你点赞？」</p><p>江若琳美艳的脸上漾开一丝故作神秘的微笑，曼妙甜腻的声音轻轻拉长：「你猜呀～」</p><p>「若琳，你就别卖关子了，快说吧……」</p><p>室友们说说笑笑，整个寝室充满了活泼的气息。</p><p>我的心情只能用一句话来形容——</p><p>热闹都是她们的，而我什么都莫有。</p><p>唉～</p><p>我忧伤极了。</p><p>这时，握在掌中的手机震动了两声。</p><p>来电短号显示 520。</p><p>是顾均曜。</p><p>顾均曜的私人号码，我不能直接存名字，也不可能存老公。</p><p>毕竟室友们都还不知道我隐婚的事情，甚至都以为我连男朋友都没有。</p><p>江若琳她们还在说笑，抱着该来的总会来的心态，我往阳台走了两步，走到窗边才接起。</p><p>「下楼。」顾均曜的声音清冷如故，简短的两个字传入我的耳朵里。</p><p>顾均曜在楼下？</p><p>我探头望向下面。</p><p>冬日入夜较早，此时天色已黑，一辆低调的车停在楼下，黑色车身几乎与夜色隐隐约约融合在一起。</p><p>我挂了电话，拿起羽绒服外套，穿鞋出门。</p><p>小琴见我要出门，问：「星辰，你去哪儿？」</p><p>我随意找了个借口，匆匆跑下楼，钻进车里。</p><p>车是顾均曜助理的车，黑色雪佛兰比较常见，并不会引人注意。</p><p>助理启动车子：「嫂子，坐稳了，我带您去见顾哥。」</p><p>我点点头。</p><p>这个特殊时候，媒体不仅捕风捉影，顾均曜肯定被狗仔盯得很紧。</p><p>还好应付狗仔，他的团队很有一套。</p><p>顾均曜真正的车停在校外，我从助理的车上下来，戴着帽子和口罩钻入那辆保姆车里。</p><p>车门迅速被关上。</p><p>顾均曜慵懒地坐着，修长优越的腿裹着黑裤，车里暖气十足，他上身只穿了件裁剪精致的白衬衣，高挺的鼻梁与瑰丽的薄唇，被车内的灯光打上一层半明半暗的阴影，整个人却依旧那么夺目耀眼。</p><p>我一见顾均曜，眨巴眨巴眼，心虚地垂下脑袋：「老公我错了……」</p><ol start="11"><li class="lvl-4"></li></ol><p>我可怜巴巴低头认错的模样，确让顾均曜黑眸闪过一丝笑意。</p><p>他的夫人啊。</p><p>也只有这个时候才会乖乖叫老公了。</p><p>我解释：「我不知道我手机里面登录的是你的微博……」</p><p>「还戴着口罩，不嫌捂得慌？」顾均曜把我抱到他膝上，替我摘下帽子和口罩。</p><p>我坐在他腿上，眨了眨眼。</p><p>顾均曜像小时候那样捏了下我的脸，俊美的眉眼带了丝笑意：「怎么，傻了？」</p><p>我下意识反驳：「你才傻。」</p><p>我可是学霸好吗！</p><p>我鼓了鼓腮，很快就蔫了：「我这次闯的祸，是不是很严重啊，你账号后台私信都快爆了……」</p><p>「乖，没事，一切有老公呢。」顾均曜摸了摸我的头发。</p><p>我：「可是……」</p><p>前面座位上开着车的经纪人调侃道：「小嫂子，你就别担心了，哥就是怕你多想，专程大晚上赶过来哄你呢。」</p><p>我小脸红了红，揪着顾均曜的白衬衣不说话了。</p><p>顾均曜低头微微咳嗽了下，然后低头轻笑道：「我们宝贝感动了？」</p><p>我：「……」</p><p>不敢动，不敢动。</p><p>顾均曜让我不要担心，事情他会处理好，才让助理把我送回学校。</p><p>我和顾均曜只是晚上简短地见了一面，没想到狗仔的侦察能力也升级了，还是拍到了我。</p><p>幸好天色暗，我做了全副伪装，狗仔也只偷拍到了几张我上车和下车的照片。</p><p>画质并不清晰，也没有拍到正脸。</p><p>但是，狗仔他会编啊！</p><p>什么「神秘女子深夜上了顶流男星的车」之类的香艳绯闻就出来了。</p><p>前有点赞女网红，后有夜会神秘女子，而顾均曜的微博认证上明明白白地写着：已婚。</p><p>一瞬间，顾均曜的名字霸榜了热搜排行。</p><p>顶流的流量看得某些明星眼红，趁机下场，恨不得从顾均曜身上咬下一块肉来。</p><p>出轨对男星来说，是致命的负面打击，何况顾均曜一直都是宠妻如命的形象。</p><p>当然，顶流的公关团队也是非常迅速且专业的。</p><p>顾均曜微博回应：「不是什么神秘女子，夜会的是我夫人，不行？」</p><p>这个回复，沿袭顾均曜本人一向的拽王风格。</p><p>工作室也进一步澄清，顾均曜的隐婚妻子目前就读于 A 大，夫妻俩感情很好，希望大家不要做无端的揣测。</p><p>至于点赞女网红事件的风头，一时间被后者压过，公关团队直接选择冷处理。</p><p>毕竟，点赞不能说明什么，特意出面解释，反而降低顶流的格调。</p><p>事态慢慢平息，我也松了一口气。</p><p>不过，像我的室友们还是很好奇，顾均曜的老婆是谁。</p><p>「真是奇妙，没想到男神的夫人也是 A 大学生，竟然跟我们是校友唉！听说他们是门当户对的青梅竹马，让我来想想啊，我们学校有哪里白富美，说不定我们早就见过了……」</p><p>我嘴角微抽。</p><p>何止，你们还跟顾均曜他老婆做了三年室友呢。</p><p>A 大学生也看热闹不嫌事大，在校园论坛搞了个「你觉得我们学校谁最有可能是顾均曜的夫人？」的投票。</p><p>校内有名的白富美都赫然在投票榜上。</p><p>比如，法学院女神冷安蓝，艺术系系花阮晶晶……</p><p>当然，也包括我的网红室友，江若琳。</p><p>没有我。</p><p>小琴长吁短叹道：「星辰，你也别灰心，谁叫「白富美」这三个要求，你就只占了「白」和「美」呢？下次要是评选系花校花什么的，我一定投票给你！」</p><p>我：「……」</p><p>看来我平时的低调已经深入人心，大家都觉得我是个穷比。</p><p>很好。</p><p>我决定继续深藏功与名。</p><ol start="12"><li class="lvl-4"></li></ol><p>江若琳有做网红博主的粉丝基础，在「你觉得我们学校谁最有可能是顾均曜的夫人？」的校内投票中，票数一骑绝尘，遥遥领先。</p><p>没过多久，江若琳高兴又骄傲地告诉我们，她已经签约经纪公司了。</p><p>我们都很为她高兴。</p><p>江若琳做了几年网红博主，早就有专门孵化网红的公司向她抛出橄榄枝，但是江若琳的野心一直都在娱乐圈，现在她也算梦想成真了。</p><p>签约公司后，江若琳忙了起来，经常缺课不来。</p><p>起初我们寝室还能在老师点名时帮忙遮掩一二，但是时间一久很难不被发现。</p><p>江若琳缺勤次数过多，在专业课老师那里已经上了黑名单，我们也不敢再明知故犯，替江若琳糊弄老师。</p><p>再这样下去，江若琳期末肯定挂科，她自己倒是不在意，摆了摆手，声音染上漫不经心的慵懒：</p><p>「没关系，挂科就挂科好了，反正现在 A 大的毕业证对我来说也没什么用。」</p><p>「现在的大学生一抓一大把，进入社会后还不是给人打工，累死累活工资也就才几千块钱，而我现在随便接个网剧，片酬一集就是十几万，将来还会更多……」</p><p>「就不用担心我啦，你们自己好好努力吧。」</p><p>小琴和瑶瑶面面相觑，我们的心情都有点复杂。</p><p>读书无用的话，为什么当初要过五关斩六将考 A 大呢？</p><p>可是，看着被明星公司包装得越发美艳动人的江若琳，我们也就不好再劝。</p><p>果然，期末考试，江若琳挂科了好几门。</p><p>我拿下专业课第一的奖学金，请了室友们吃火锅，江若琳没有来。</p><p>火锅鲜辣翻滚，白色雾气袅袅，小琴突然叹了口气：「说起来，自从大小姐签约了经纪公司后，我们就很久没有再一起聚过了呢，也不知道她在忙什么……」</p><p>小琴性格直爽，以前最喜欢跟江若琳拌嘴，现在最喜欢提起江若琳的，也是她。</p><p>从前我们寝室不论做什么，都是四个人整整齐齐，江若琳那时只是个略有名气的小网红，虽然人长得漂亮有点儿傲气，但总的来说大家相处得还算和谐。</p><p>现在寝室少了一个人，总觉得……空落落的。</p><p>瑶瑶咬着筷子说：「现在网上都在传，若琳就是顾均曜的隐婚夫人，该不会是真的吧？」</p><p>嗯？</p><p>我眨了眨眼。</p><p>还有这种离谱的传闻吗？</p><p>小琴一听，立刻道：「瑶瑶，难道你也看过那个营销号？」</p><p>瑶瑶猛点头：「就是那个吃瓜娱乐，说得跟真的一样，搞得我都有点怀疑了！」</p><p>看着小琴和瑶瑶讨论得兴致勃勃的样子，我耸了耸肩。</p><p>好吧。</p><p>看来这件事情，就只有身为顾均曜老婆的我本人不知道。</p><p>我脑袋凑过去，看了眼那个名叫吃瓜娱乐的营销号。</p><p>上面说顾均曜工作室承认顾太太是 A 大学生，恰好江若琳也是 A 大，顾均曜的个人微博从来不给非合作的女星点赞，却给女网红江若琳的 Vlog 点赞……</p><p>说江若琳签约了欢影，资源很好，出道就拿下 B 级网剧的女一……</p><p>还说有网友深扒江若琳以往的 Vlog，发现她和顾均曜经常撞帽子、衬衫、和首饰单品，不是情侣哪儿有这么多巧合……</p><p>而且曾经有媒体多次在公众场合采访江若琳是否跟顾均曜有关系，走美艳高冷路线的江若琳满脸娇羞地回答：「我很早开始就崇拜顾老师。」她与顾均曜两人间必有猫腻……</p><p>看得我目瞪口呆。</p><p>我单知道这些娱记和营销号爱胡编乱造，没想到他们能这么能编。</p><p>江若琳和顾均曜有没有关系，难道我不清楚吗？</p><p>就离谱。</p><ol start="13"><li class="lvl-4"></li></ol><p>放寒假前的最后一顿火锅吃完，小琴和瑶瑶都要回老家，而我怕冷，顾均曜推了不少国内的工作，陪我到巴厘岛度假。</p><p>顾均曜往行李箱里放我的衣服，我趴在床边跷起腿看着他整理，突然就想到跟室友们吃火锅时看到的那个离谱的绯闻，摇晃着两条腿问：「你还记不记得江若琳？」</p><p>「谁？」顾均曜蹙了下眉，显然是对这个名字的印象陌生。</p><p>「就是我室友呀。」</p><p>「不认识。」顾均曜看了我一眼，形状似蔷薇的薄唇吐字，「某人又没有介绍我认识她的室友。」</p><p>这话的语气颇为哀怨。</p><p>我：「……」</p><p>我有点心虚。</p><p>像大学有项传统就是谁谈恋爱了就得请客吃饭，而我大学都快接近尾声了，却一直都不曾向室友透露过顾均曜的存在。</p><p>甚至中间被顾均曜拐去领了个证，从未婚少女变成已婚小娇妻，室友们都全然不知。</p><p>顾均曜对我把他藏着掖着这事儿，颇有微词。</p><p>我立刻忘记他和江若琳绯闻的事，连忙哄老公：「我也不是故意要瞒着的嘛，谁叫你太红了……好吧好吧，是我的错……」</p><p>顾均曜合上箱子，笑得略显意味深长，「所以，橙橙打算怎么补偿我？」</p><p>橙橙是我的小名儿，每次顾均曜这般叫我，我耳朵都忍不住酥了酥。</p><p>我眨着浓睫大眼，撩人而不自知，试探地说：「那个……随你处置？」</p><p>然后，我看到顾均曜眼里闪过满意的光芒。</p><p>大意了。</p><p>我心知躲不过，连忙讨价还价：「不过，这次去度假，你得让我穿露脐装和比基尼！」</p><p>这两样，顾均曜都是不许我穿的。</p><p>顾均曜轻轻地啧了声，伸手搂过我的腰，漫不经心地道：「行。」</p><ol start="14"><li class="lvl-4"></li></ol><p>顾均曜这个骗子！</p><p>大骗子！</p><p>枉我信了他的鬼话，带了许多美美哒露脐装和比基尼，谁知整个度假期间，我都没能如愿穿上一次！</p><p>顾均曜这次倒是没有不准，但是……</p><p>我要脸啊！</p><p>我有点生气，顾均曜就是故意在我身上种草莓的！</p><p>当然啦，这只是度假期间的一个小插曲了，整体来说我在巴厘岛玩得还是很开心，顾均曜陪我潜水，坐摩托艇，拍照……</p><p>这个时候，他不是高高在上遥不可及的大明星，就只是我一个人的顾均曜。</p><p>回国前，我给室友们都带了礼物，包括江若琳。虽然不知道她新学期还会不会回学校。</p><p>顾均曜也送了我一样礼物。</p><p>是一条情侣款项链。</p><p>他的吊坠图案是太阳，我的是星星。</p><p>这是他在某个珠宝高定品牌那里订做的，全世界独一无二。</p><p>当然啦，我和顾均曜情侣同款的东西远不止这一样，但是这条蕴含有我名字的星辰项链，成了我的新宠。</p><p>寒假结束返校，转眼已经步入大四最后一学期。</p><p>我将国外带回来的礼物送给小琴和瑶瑶，她们俩都很开心。</p><p>正说笑着，江若琳踩着高跟鞋拖着行李箱打开寝室门，她摘下鼻梁上的墨镜，笑得妩媚：「各位，好久不见啊～」</p><p>江若琳美艳依旧，但是我盯着她那张脸，却仿佛觉得哪里不对。</p><p>鼻子好像拔高了些，下巴好像也越发尖细了，看起来似乎比以前更美，整个五官却有一种说不出来的不和谐。</p><p>……她整容了！</p><p>这个念头倏然划过我的脑海。</p><p>江若琳曾经明艳又骄矜地说过，她最满意的就是自己的脸，绝对不会往脸上动刀。</p><p>可是现在她却去整容了……</p><p>我喉咙里好像被什么东西卡住一般。</p><p>江若琳却毫无所觉，举手投足一颦一笑都充满了刻意感，仿佛在聚光灯和镜头下刻意地展示着自己的美。</p><p>她解释了下为什么回校。</p><p>「都是我经纪人啦，非得让我回学校补考，让我怎么样也得拿到 A 大的毕业证，说什么我在娱乐圈里已经算是学霸了，公司打算让我走冷艳御姐+学霸人设，将来好接一些综艺，比如《密室求生》《智慧大脑》啦……」</p><p>我到底没说什么搅了江若琳雅兴的话，只把礼物给了她。</p><p>「谢谢啊星辰。」江若琳接过去，就随手放在了一边，显得不是很在意。</p><p>送出去的东西，别人怎么处理，我都不会再干涉，拆不拆开都是江若琳的权利。</p><p>我笑了笑，转身整理桌面。</p><p>晚上江若琳洗完澡，声音甜腻地抱怨，寝室的卫生间环境也太差了，又窄又小……</p><p>可，明明她也快住了四年啊。</p><p>我不是很懂做了她这种成了明星的心态，至少顾均曜不是这样的。</p><p>我摇了摇头，摘下项链，把手机放在桌上，才进入卫生间。</p><p>等我洗完澡出来，发现江若琳正拿着我手机。</p><p>我皱了皱眉。</p><p>虽然我手机设置了密码，不知道密码无法解锁，看不到里面的内容，但手机本身就是一种很隐私的东西。</p><p>没有经过我的允许，就碰我的手机，这种行为让我很反感。</p><p>谁知，江若琳竟然还先发制人：「你不是不追星，不喜欢顾均曜的吗，这是什么？」</p><p>她举起手机正对着我，按亮了屏幕，屏保上是我和顾均曜的在巴厘岛度假时拍的照片！</p><p>我脑袋「嗡」了声。</p><p>整个人如遭雷击。</p><p>屏保忘记更换了！</p><ol start="15"><li class="lvl-4"></li></ol><p>我：「这……」</p><p>你听我狡辩啊！</p><p>「不过，你这图 P 得还挺像啊。」江若琳突然道。</p><p>我尴尬地笑：「被你发现了啊，确实是 P 的。这不是上学期见了顾均曜真人，就觉得他还挺帅，就粉上了。」</p><p>这说辞，江若琳没再怀疑。</p><p>毕竟，不少粉丝都干过把偶像的盛世美颜 P 在自己男朋友脸上的事情。</p><p>不过，她瞥了眼我的星辰项链：「难怪你又弄了个顾均曜的情侣款高仿项链戴。」</p><p>我：？</p><p>江若琳说，某珠宝高定在官博晒出了给顶流男星顾均曜与他心爱的夫人定制的，全球限量款情侣项链。</p><p>女款项链就是我这样的。</p><p>而且最近顾均曜的机场照，站姐和代拍都多次拍到顾均曜戴着这条情侣项链的男款。</p><p>「网上说这项链好像价值百万吧。」江若琳手指勾起我的项链，上面的钻石熠熠生光，她颇为嘲讽地道了声，「星辰，你这个一看就是 A 货。」</p><p>……我这是真的。</p><p>顾均曜亲自送给我的，怎么可能有假。</p><p>但是，我到底没反驳。</p><p>只从江若琳手上拿走项链，收进桌上的首饰盒里。</p><p>那首饰盒是塑料的，也就几十块钱，是我们寝室大一刚认识的时候，第一次出门逛街在饰品店淘回来的，一用都快用了四年。</p><p>拿它装价值百万的珠宝，我觉得一点问题都没有。</p><p>这个不那么贵，却很有纪念意义的首饰盒，里面还不止装着这一件昂贵的珠宝呢，大学期间我偶尔从家里戴来的一些耳饰戒指或项链，不想戴了都是随手收在里面。</p><p>江若琳却好像越发笃定我的项链是假的，慵懒地曼声说：「都说女孩子穿戴高仿很 low 啦，星辰你还是一点长进都没有……」</p><p>她以一种优越的姿态，高高在上地教育我。</p><p>「我乐意。」我打断江若琳的话，第一次怼了她。</p><p>江若琳脸色都变了，可能没想到我会怼她，美眸薄怒地瞪着我：「你……」</p><p>瑶瑶连忙出来打圆场：「星辰，若琳，都是一个寝室的，你们不要吵架。」</p><p>我也不想跟江若琳争吵，只是厌倦了她一次又一次这样看不起人的样子。</p><p>我是财团千金我说什么了吗？</p><p>都是一个寝室的，为什么要分出个三六九等来，因为我平时表现得低调，就觉得我只配买假货。</p><p>每次我穿戴了什么，必定在小琴和瑶瑶面前说我这是高仿。</p><p>说实话我的衣饰都是管家整理添置的，或者顾均曜送的，我自己都没怎么注意过，江若琳却仿佛比我还要清楚。</p><p>从前江若琳说这些的时候，还比较收敛，我念在都是室友，从没计较过。</p><p>但，自从江若琳签了经纪公司做了明星后，我就感觉她整个人……变了。</p><p>变得骄矜傲慢，更加瞧不起人了。</p><p>不止我，就连小琴和瑶瑶也被她那种姿态刺伤过。</p><p>当了明星就可以不要朋友了，不尊重人吗？</p><p>我不理解。</p><p>江若琳冷笑：「夏星辰，我只是说出事实，你就恼羞成怒了吗？」</p><p>老实说，我觉得江若琳更像是恼羞成怒的那一个。</p><p>「我说得不对吗？穿假货本来就很 low！以前我也不是没说过，怎么不见你生气？」江若琳红唇绽出个美艳又嘲讽的笑，「夏星辰，你是在嫉妒我吧？」</p><p>「你长得也挺漂亮，从前我们倒是相差不大，现在我进了娱乐圈，你和我的差距越来越大，你就开始嫉妒我了，是吗？」</p><p>原来，江若琳竟然是一直这样想的。</p><p>恍惚间，我有些懂了。</p><p>江若琳总是在小琴和瑶瑶面前说我的穿戴是 A 货，说我用的私人定制化妆品是杂牌……</p><p>都是为了打压我。</p><p>因为江若琳想要别人众星捧月，要我们寝室的人都捧着她，不希望一个长得跟她一样漂亮的我，抢走她的地位和风头。</p><p>真正有嫉妒之心的人，是她才对。</p><ol start="16"><li class="lvl-4"></li></ol><p>这一晚，我们闹得很不愉快。</p><p>说实话我有点难过。</p><p>大学快四年了，怎么临到毕业反而就成这样了呢？</p><p>小琴和瑶瑶私底下安慰我：「星辰，你别放在心上，其实我们也觉得大小姐越来越过分了……」</p><p>她们没有因为我和江若琳闹掰，就疏远我。</p><p>毕竟，在江若琳经常缺课日子里，我们三个才是一起到教室上课，一起到食堂吃饭，一起晚上挤在一张桌子前看综艺的人。</p><p>见小琴和瑶瑶竟然站到了我这边，江若琳美艳的脸上说不出地难看。</p><p>补考完，江若琳又恢复了经常消失不在寝室的状态。</p><p>而这一次，我不再关心她来不来学校。</p><p>毕业季临近，大家都在准备论文，我选择的课题有些难度，天天泡在图书馆查资料文献，就连跟顾均曜见面的次数都少了。</p><p>而且说句凉薄的话，在认清楚江若琳是个怎样的人以后，她不值得我再浪费情绪。</p><p>对我来说，爱与恨都是很珍贵的情绪。</p><p>江若琳已经不配。</p><p>直到某一天，小琴和瑶瑶叫我快看微博：「星辰，你看，大小姐又上热搜了！」</p><p>我本来没兴趣再听有关江若琳的事儿，但是，小琴接下来的话吸引了我的注意——</p><p>「她最新的机场照被扒出佩戴的项链是顾均曜情侣同款，现在曜神的粉丝都在她微博下面叫嫂子呢！」</p><p>「星辰，我觉得那项链跟你的那条简直一模一样……她该不会真的是顾太太吧？所以上次大小姐才会说你那个是假的。」</p><p>江若琳营销自己是顾均曜夫人的噱头营销得深入人心，这次就连同为室友的小琴和瑶瑶都忍不住有些相信了。</p><p>直到小琴和瑶瑶跟我讲，我这才知道，江若琳竟然做了这么多蹭顾均曜热度的事。</p><p>当然，江若琳自己从没有亲口承认过，但她做的一件件事，却是「吸血」无疑。</p><p>换作其他女星蹭顾均曜的热度，定然会被网友骂死。</p><p>但，江若琳和背后的经纪公司另辟蹊径，竟然从顾均曜的隐婚妻子这一点营销……</p><p>惹得不少粉丝都相信了。</p><p>所以，江若琳不仅没被骂，微博反倒涨了不少粉。</p><p>我合上书，离开图书馆，回到寝室发现放在首饰盒里的项链果然不见了！</p><p>小琴和瑶瑶一头雾水：「星辰，怎么了？」</p><p>我活了这么大，第一次觉得一个人这么……恶心。</p><p>我轻轻地吸了口气，道：「江若琳上热搜戴的那条项链是我的，我放在首饰盒里，现在不见了。」</p><p>小琴傻眼：「啊，不可能吧，大小姐会做这种事？」</p><p>江若琳给我们寝室的印象一直都是美艳、骄傲的，所有人都以为她是白富美，毕竟相处这么久，让人很难相信江若琳是那样的人。</p><p>瑶瑶抿了抿唇，开口道：「其实我早就注意到，江若琳曾经做直播的时候，就在账号上晒过挺多跟星辰同款的东西……」</p><p>瑶瑶把江若琳社交平台的早期 Vlog 翻出来给我看。</p><p>江若琳是从上大学后才开始做的网红，那时她还不火，起初晒的包都是几千块钱的轻奢，后面慢慢就变成香奈儿、LV 之类，有一部分的确是我的东西，但是被江若琳拿着摆出 pose，望着镜头笑靥如花。</p><p>甚至，包括上学期圣诞节顾均曜给我买的那款铂金包，也被江若琳不知什么时候偷偷拿去拍了照。</p><p>她的粉丝都在下面夸赞：</p><p>「琳琳好美。」</p><p>「哇，限量款铂金包，富婆求包养～」</p><p>我第一次住校，有丢三落四的习惯，喜欢什么东西也新鲜感不长，大多数包包都是买来收藏的，不经常在学校背，所以有些东西连带到寝室里来，后面可能连自己都忘了。</p><p>江若琳一面贬低我买「假货」，一面偷偷利用我的东西炫富。</p><p>我觉得挺可笑。</p><p>其他东西就算了，顾均曜送我的项链，我得拿回来。</p><p>我给江若琳打电话。</p><p>响了两声，就被她给挂断了。</p><p>打了两次都这样，我沉下脸，在微信上给江若琳发了条消息。</p><p>没过多久，江若琳的电话就打了回来，一向甜腻曼妙的嗓音有些气急败坏：「夏星辰，你到底想干什么？！」</p><p>她竟然还有脸质问我。</p><p>我声音冰冷，透着一丝前所未有的冷艳：「江若琳，如果不想你做的事众人皆知，限你今天之内回寝室，我有事要问你。」</p><ol start="17"><li class="lvl-4"></li></ol><p>大概我在江若琳眼里，一直都是好脾气，她从未听过我这么冷冰冰的口吻跟她讲话，所以没过两个小时，江若琳就脸色难看地赶回了学校。</p><p>她推开寝室门，连门都没关上，就开始质问我：「夏星辰，有什么事你不能在电话里说，非得让我回来学校？你知不知道你耽误了我多少时间？」</p><p>江若琳身上穿着巴宝莉的大衣，腰肢极为曼妙，墨色卷发边上耳饰鲜红美丽，脖子上星辰吊坠熠熠生光，她一身名牌踩着高跟鞋，显得有气势极了。</p><p>这会儿正是下课吃晚饭的时候，许多女生抱着书本回来，或者正准备出门到食堂吃饭，我们寝室门对准楼梯，江若琳又是学校名人，她这么一出声，便惹得人围观。</p><p>「这是怎么了？江若琳她们寝室吵起来了？好像是因为夏星辰……」</p><p>因为江若琳表现得咄咄逼人，旁观者便下意识认为是我做错了什么。</p><p>我只想拿回属于我的项链，无心跟江若琳在大庭广众下撕破脸皮，毕竟事情闹大了大家脸上都不好看。</p><p>我声音冷淡道：「你先进来，我们再说吧。」</p><p>小琴和瑶瑶也劝她，有事关上门说。</p><p>江若琳却抱起胸，冷笑道：「之前你们三个就合起伙来排挤我，谁知道关上门你们准备怎么样！有事就在这儿说！怎么，怕别人听到吗？」</p><p>围观的女生越来越多，毕竟同一个寝室偶尔有摩擦正常，但撕成这样可不多见。</p><p>见到有热闹可看，她们连晚饭都不急着吃了，甚至有人拿出了手机，遇事先发个朋友圈。</p><p>「听江若琳的意思，她们寝室另外三个女生都排挤她？」</p><p>「啊？这不就是校园霸凌了吗？我们 A 大怎么会出这种人！」</p><p>「该不会是夏星辰她们看见江若琳成了明星，心里嫉妒吧？」</p><p>「说真的，夏星辰长得一点都不比江若琳差，结果江若琳进了娱乐圈，她心里不平衡也是有可能的哦……」</p><p>不明真相的吃瓜群众议论开来。</p><p>我们三个就这样被安上「霸凌者」的罪名。</p><p>小琴和瑶瑶气得脸都红了，她们的为江若琳着想，竟然被她反咬一口！</p><p>我却冷静至极。</p><p>本来我念在大学四年的同学情，想给彼此留最后一丝颜面，不想闹得人众皆知。</p><p>我已经提醒过她，但既然江若琳非要如此，我也就没什么好顾忌的了。</p><p>我点点头：「好，你想在这里说也可以。江若琳，你脖子上戴着的项链是我的，你没有经过我的允许就拿去，现在请你把它取下来，还给我。」</p><p>江若琳登时脸色大变！</p><p>围观的女生们也不禁哗然。</p><p>「夏星辰什么意思？江若琳戴的项链是偷拿她的？」</p><p>「不会吧，不是说江若琳是白富美吗？她以前是网红，现在是女明星，怎么会做这么 low 的事情，该不会是搞错了吧？」</p><p>「啊！这条项链——」</p><p>「怎么了？这条项链怎么了？」</p><p>「你们难道没看微博热搜吗？网上都说江若琳今天戴着的项链是顾均曜的情侣同款，是只有顾均曜他夫人才有的，全世界独一无二的限量款！」</p><p>「啊？？？那为什么夏星辰说这项链是她的呀？网上不是都传顾均曜的隐婚妻子是江若琳的吗？」</p><p>「她们谁在说谎？项链到底是谁的？」</p><p>四周的议论纷纷钻入江若琳的耳朵里，江若琳美艳的脸上神色难看。</p><p>见到不少同学拿出手机拍视频，江若琳有一种搬起石头砸自己脚的感觉。</p><p>那项链的坠子也好像猩红的烟头一样，烫在她胸口的皮肤上！</p><ol start="18"><li class="lvl-4"></li></ol><p>不。</p><p>我不能承认项链是夏星辰的。</p><p>江若琳这样想。</p><p>她呼吸急促，雪白的面容涨红，透出一丝凌厉来：「夏星辰，你胡说什么！」</p><p>「这项链，我本身就有一条，我戴的明明就是我自己的！」</p><p>「我是什么人，难道还会拿你的东西不成？你就问问大家相不相信你的鬼话？！」</p><p>「你自己的东西不见了，凭什么来找我？真是胡搅蛮缠！」</p><p>江若琳想要露出一贯骄傲的姿态，却终是从那装腔作势中透出一分心虚来。</p><p>然而，在外人眼里，江若琳始终是昔日的美女网红、如今光鲜亮丽的明星。</p><p>她的话，可信度比我高。</p><p>「江若琳说得对，她怎么可能拿夏星辰的东西，江若琳可是白富美，而夏星辰呢，可没听说过她是什么有钱人……」</p><p>听到都是为她说话的声音，江若琳心下大定，嘴角竟然流露出一丝得意的笑，美目藏着挑衅地望向我。</p><p>小琴替我打抱不平：「江若琳，这明明就是星辰的东西！」</p><p>瑶瑶也道：「对，我可以证明。」</p><p>江若琳还未说话，她旁边的一个学妹就先开口了：「琳琳学姐都说了，你们联合起来霸凌她，看样子果然是真的，你们说的话怎么能相信！」</p><p>「是啊，光是用嘴说，恐怕不能服众吧？总得拿点儿实际性的东西。」</p><p>「江若琳看起来就不是那样的人，你们寝室也是搞笑，见人家成了明星就嫉妒，联手泼脏水污蔑她吧，真是坏……」</p><p>江若琳平时营销的白富美人设深入人心，竟然没人相信小琴和瑶瑶的话，她们都气坏了。</p><p>我语气冰冷道：「你想要证据？好啊。」</p><p>话落，我看到江若琳眼里闪过一丝慌乱。</p><p>我上前，在江若琳「夏星辰，你想干什么……」的警惕声中，拽下她脖子上的项链。</p><p>江若琳都没来得及阻止，我在项链吊坠的背面摸到刻着的一行字母，把证据如愿地甩到她脸上——</p><p>「江若琳，你说项链是你的，为什么这上面竟然刻着的是我名字缩写？」</p><p>江若琳脸色蓦然惊变，上一秒还暗藏着得意挑衅的眼睛里，终于透出恐惧：「这不可能……」</p><p>她害怕的是自己的谎言一旦被戳破，等待着她的就是……</p><p>声名尽毁，身败名裂！</p><p>我将项链递给那个叫嚣着要实际性证据的学妹，她仔细看过后，震惊道：「这、这上面真的刻着 XXC 这几个字母，真的是夏星辰的名字缩写！」</p><p>吃瓜群众也震惊了。</p><p>「不会吧，不会吧，真的是江若琳拿了夏星辰的项链，反转竟然这么大？！」</p><p>江若琳慌了一瞬，但她的心理素质也不是一般人可比，竟然很快地镇定下来，「我只是不小心拿错了！」</p><p>她这样说道。</p><p>江若琳提高了声音压过众人的议论，然后解释道：</p><p>「我早就说过，这样的项链我也有一条一模一样的，我和夏星辰住一个寝室，不小心就失手拿错了！」</p><p>别说，江若琳足够聪明，她这样一说，竟然不少人相信了。</p><p>但是，并不是人人都相信江若琳的鬼话，有人已经拿怀疑的目光看向她。</p><p>有人说：「我记得，这项链好像是全球限量款，是 S 家珠宝特意为顾均曜和他夫人设计定做的，按理来说是不可能有两条一模一样的……」</p><p>江若琳撩了撩卷发，故意晒出指间戴着的品牌借给她的蓝宝石戒指，整个人美艳十足：「反正我有一条这样的项链。」</p><p>项链最后传到江若琳手里，她手指漫不经心地勾着链子，轻蔑又冷艳地一笑：「至于夏星辰的这条怎么来的，我就不是很清楚了。」</p><p>这时，有人突然接过江若琳的话，自以为发现了真相，啊了一声道：「对了！我听说，夏星辰好像挺喜欢买大牌高仿的……」</p><p>「夏星辰也不是什么白富美，从没见过有车接送，真是什么千金大小姐的话，可不会自己打车或者坐地铁来学校吧？」</p><p>「所以，夏星辰的项链是假货？她故意跟江若琳买了条一模一样的项链？然后江若琳又不小心拿错了？」</p><p>我都不知道，我在外人眼里竟然变成了一个喜欢买大牌高仿的人。</p><p>这名声怎么传出去的，除了江若琳，想必也没有别人了。</p><p>见「真相大白」，围观的女生都开口劝道：「搞了半天，原来是个乌龙啊，大家都是同学，就别闹得不愉快了，握手言和吧……」</p><p>「算了，我时间宝贵，也懒得计较。」江若琳装出大度的模样，把项链扔给我。</p><p>项链就这么掉在了地上。</p><p>我分明从江若琳的眼睛里看到了一丝故意。</p><p>我深深地呼吸了下。</p><p>我也想到此为止的。</p><p>可某些人真是——</p><p>给、脸、不、要、脸！</p><ol start="19"><li class="lvl-4"></li></ol><p>「捡起来。」</p><p>我对江若琳口吻冷冰冰地命令道。</p><p>江若琳本来就是故意丢到地上的，自然不肯纡尊降贵地捡起来给我。</p><p>「我只是不小心弄掉了，夏星辰你不要太过分！」江若琳露出一脸受到了羞辱的神色，「就一条不知道多少钱的假货而已，你就想借此侮辱我的尊严吗？」</p><p>她抬起雪白尖细的下巴，骄傲道：「我告诉你，你这么想那就错了，我是绝对不会让你如愿的——」</p><p>「我不会捡的，这东西多少钱，我赔你就是！」</p><p>而我们学校竟然也有江若琳的粉丝，被她这样骄傲的一面飒到了，觉得我做得过分，声讨我起来。</p><p>「夏星辰，掉在地上你自己捡起来就好了，若琳又不是故意的，竟然想羞辱我们若琳，你这人怎么这样坏啊？」</p><p>「不过，你的如意算盘落空了吧，一个高仿项链能值几百块钱，你也不看看我们若琳是谁，她可是白富美，几百块钱给你就当做慈善了吧！」</p><p>「就是啊，江若琳应该就是顾均曜的隐婚夫人吧，谁不知道顾均曜可是宠妻狂魔，要是被他知道他夫人在学校里被这样欺负，问过我们八千万粉丝了吗？」</p><p>「夏星辰，我劝你不要不识好歹……」</p><p>看样子，可能江若琳直到现在都以为，我的项链是随手买的假货吧。</p><p>我道：「就怕你赔不起。」</p><p>江若琳蓦然冷笑：「我会赔不起？你这个能值多少钱……」</p><p>「这款由 Shinela 亲自设计定制的情侣珠宝，是顾均曜先生送给他太太的两周年结婚纪念日礼物，从意义上来讲，本身是无价的，但，折合成市场价，在五百二十万，取「520」之意……不知江小姐是否真的赔得起？」</p><p>一道透着干脆利落的女音从人群后面响起。</p><p>谁在说话？怎么知道得这样清楚？</p><p>众人回头望去，只见一位穿着职场装，头发挽起，看起来十分精英干练的女士，带着一位戴着眼镜拎着公文包西装革履的律师和两个助理模样的人走了过来。</p><p>那女士嘴里质问着，却连半个眼神都没有分给江若琳，而是走到我面前，朝我恭敬地点了点头，唤道：「大小姐。」</p><p>「不是真的吧，那个人叫夏星辰大小姐，难道夏星辰才是豪门千金……」我听见人群里有人抽了口凉气说。</p><p>我也有点意外：「安娜姐姐，你怎么来了？」</p><p>安娜微笑道：「我是您的管家啊，您被人欺负了，我自然要来。」</p><p>说完，安娜转过身：「江小姐，关于项链的事，接下来就由我全权代表我们家大小姐，与您进行交涉，刚才您说是要赔付对吗？请问是现金还是刷卡？」</p><p>安娜拍了两下手，一个助理将 Pos 机都拿了出来。</p><p>我感叹，果然不愧是安娜姐姐啊，开口就是绝杀，不给敌人留一丝一毫的活路。</p><p>与她比起来，我对江若琳的手段简直温柔可亲极了。</p><p>她哪里有五百二十万！她做网红时比较挥霍，几万十几万的奢侈品随意买，供了一套帝都的三居室，手头就没剩下多少钱，至于签约经纪公司后倒是接了一部网剧，但片酬都被拿去到国外整容用光了，因为导演说她的脸不够上镜，鼻梁不够高挺，得去动一动……</p><p>江若琳脸色都扭曲了，不知道是夸下海口现在被人漫天要价 520 万让她后悔一些，还在一直怀疑夏星辰的身份，现在终于得到证实她是豪门千金更让她震惊一些……</p><p>她还在垂死挣扎：「夏星辰，你以为你随便从哪里找来几个群演陪你演戏，就能从我这里骗走 520 万吗？你未免也太狮子大开口了吧？信不信我可以告你诈骗的？！」</p><p>江若琳还妄图煽动旁观者，让她们觉得我是骗子。</p><p>但，已经没有人相信她了。</p><p>没有谁是傻子。</p><p>明眼人都能看得出来，安娜以及那位金丝边框眼镜的律师，包括身后那两位助理都不是一般人。</p><p>特别是安娜的气场，就跟传说中的女总裁一样……</p><p>然而，她仅仅只是一个管家。</p><p>她们是疯了，才会再相信江若琳的话！</p><p>有安娜姐姐在，不用我再出马。</p><p>「或许在江小姐眼里，520 万真的是一笔『狮子大开口』的巨款了，但那也只不过是我们家大小姐一件首饰的钱。」</p><p>「哦，对了，担心江小姐怀疑项链的价值，我把珠宝证书也带来了，江小姐可以随便鉴定。」</p><p>另一个助理把珠宝鉴定证书拿了出来。</p><p>安娜明明白白地全方位朝江若琳碾压过去，朝她透露一个意思——</p><p>你对豪门的力量一无所知！</p><p>而我在听到安娜姐姐说把项链的鉴定证书也带来了的时候，终于明白了是顾均曜让她来学校的。</p><p>在发现江若琳偷拿了我的项链后，顾均曜恰好打电话过来，听出我情绪气愤又难过，就问我在学校里是不是遇到了不开心的事情。</p><p>我自然没有瞒他。</p><p>但，我也跟顾均曜说了，这件事情让我自己处理，不许他插手。</p><p>他大抵还是不放心的，自己没来，却让安娜姐姐来了。</p><ol start="20"><li class="lvl-4"></li></ol><p>事到如今，江若琳终于慌了，可能是她的经纪公司培训过怎样处理危机，她口中嚷嚷着：「我要见我的律师……」</p><p>安娜微微一笑：「当然可以，不知道江小姐的律师是哪位？稍后我会让华夏集团的楚律师跟他联系。」</p><p>华夏集团的律师团，从无败绩，素来有不败神话之称。</p><p>而我，是华夏集团的千金。</p><p>江若琳脸上美艳不再，脸色如死灰一般，嫉妒又仇恨地看着我，眼神里还染了点儿不易察觉的惊惧。</p><p>「夏星辰，你家世这样好，竟然藏得这么深，你这么骗我们大家好玩儿吗？是不是在你这种高高在上的财阀千金眼里，我们都很可笑？！！！」</p><p>她嫉妒，她不甘，她愤怒地质问我。</p><p>「我从没有那样想过。」面对江若琳的质问，我回答道，「隐瞒身份，正是因为我想跟你们平等地交朋友。」</p><p>「火锅和麻辣烫很好吃，跟你们一起逛街哪怕不买什么也很愉快，一开始我是想跟你们做一辈子的朋友的……」</p><p>江若琳睫毛颤了颤，面容似乎因为我的话有所触动……</p><p>「你知道吗？我本来不想闹成这样难看的，只想让你归还项链，是你自己一再地咄咄逼人。如果一开始你关上门，那么这件事除了我们寝室四个人，谁也不会知道。」我语气清浅地说道。</p><p>而现在……</p><p>一切都毁了。</p><p>说什么都没用了。</p><p>江若琳脸上也浮现起后悔的神色。</p><p>她开始幻想，如果一开始她就关上门……</p><p>或者，她没有心术不正为了蹭顾均曜的热度，动了歪念头偷拿夏星辰的项链炒作，是不是今天的一切都不会发生？</p><p>是不是她们就还是好朋友？</p><p>而她有一个豪门千金做朋友，将来娱乐圈里也至少星途坦荡……</p><p>可惜，没有如果。</p><ol start="21"><li class="lvl-4"></li></ol><p>最后，江若琳捡起项链还给我，大概是觉得没脸再待下去，跌跌撞撞地挤开人群掩面走了。</p><p>江若琳的行为构不成犯罪，虽然以华夏集团律师团的本事，倒是也能让她伤筋动骨啦，但是我不屑以这种方式再对付江若琳。</p><p>「安娜姐姐，江若琳那里就算了吧，不用再管她。」我摆了摆手道。</p><p>安娜温柔地望着我：「大小姐您就是太心软了。」</p><p>那倒也不是。</p><p>只是今天的事，我看到被人用手机拍下来，想必会上传到网上，她的星途至少会被毁掉大半。江若琳已经为她的傲慢和愚蠢付出代价，我何必再做落井下石这么无聊又没品的事。</p><p>安娜又道：「那这条项链，我替您拿回去，送到珠宝店清洗吧。」</p><p>「嗯，那就麻烦安娜姐姐了。」</p><p>不过，项链落在地上染了灰，被别人偷偷戴过，我不会再戴。</p><p>安娜带着律师和助理完美落幕退场后，我重新关上寝室门，外面的人也早已散去。</p><p>只剩下我和小琴、瑶瑶三个人。</p><p>小琴和瑶瑶也是今天才知道我的身份，虽然心情像坐过山车一样跌宕起伏啦，但是她们并没有就此疏远我，或者嫉妒我。</p><p>而是——</p><p>「富婆，饿饿～」</p><p>本千金豪气一挥手：「校外火锅走起！」</p><ol start="22"><li class="lvl-4"></li></ol><p>「破案了！顶流顾均曜的隐婚夫人竟然不是她，而是她！」</p><p>这个帖子在网上火了起来。</p><p>那日，寝室的事被人拍下来，一传十，十传百……</p><p>江若琳的名声终究是坏了，有人扒出她根本不是白富美，一直营销顾均曜夫人就是为了蹭热度。</p><p>而吸血蹭热度的人，终有一天也会被反噬。</p><p>江若琳人设崩塌，被骂得不敢露面。</p><p>因为项链的事，我的身份也被网友们扒了出来——</p><p>财阀千金，顾均曜的老婆。</p><p>走在学校里，好像关注度比以前是多了些，但也没有我想象中那样可怕，没有出现什么顾均曜的狂热粉丝给我寄刀片、死老鼠、走在路上被泼硫酸那样的事情。</p><p>我是更愿意低调地享受校园生活，但我本身不是社恐人士，并不惧别人目光，所以剩下的校园时光几乎没有受到影响。</p><p>我想通了之后，为免再出现江若琳这样冒充我蹭顾均曜热度的事，顾均曜也终于接受了媒体的采访。</p><p>这是他第一次在公开场合回应关于他夫人的事情。</p><p>采访接近尾声时。</p><p>记者问：「顾均曜先生，有人说你英年早婚，你结婚了是千万少女的损失，对此您有什么想说的吗？」</p><p>顾均曜手指上戴着婚戒，铂金项圈透出一丝优雅的光芒：「她是我从小就认定的人，没有跟她结婚一定是我的损失。」</p><p>记者：「哇喔～」</p><p>她夸张地叫了一声，见采访时间只剩下最后 30 秒，连忙道：</p><p>「真是羡慕您的夫人呢，不知道今天可不可以透露一下您夫人的名字呢？或者，有什么话，在这里想对您夫人说的呢？」</p><p>顾均曜清冷的嗓音里带着一丝低沉的温柔，说了四个字：</p><p>「吾爱星辰。」</p><ol start="23"><li class="lvl-4"></li></ol><p>小琴和瑶瑶一边拉着我按头看采访直播，一边咬着衣角嘤嘤怪一样地大呼小叫——</p><p>「男神好帅～」</p><p>「好羡慕他老婆～」</p><p>「他老婆真是上辈子做了什么好事，今生才有这样的福气！」</p><p>而我看到顾均曜接受采访时，说自己最喜欢的水果是橙子，最喜欢的东西是星星……</p><p>我脸一红。</p><p>很羞耻的好不好！</p><p>特别是最后那句话，明明他是望着镜头，我却觉得顾均曜好像在看着我。</p><p>最后，小琴和瑶瑶反应过来，她们羡慕嫉妒恨的顾均曜的老婆，可不就是她们的室友——区区不才在下我？</p><p>顿时磨拳擦掌，阴险地嘿嘿笑道，朝我逼近。</p><p>我：「……两位大人，有话好好说。」</p><p>小琴摆出山大王的气势：「瑶瑶，咱们宿舍的传统是什么？」</p><p>山大王二号立刻接上话，回答道：「有了男朋友，必须请客吃饭！」</p><p>小琴叉腰望着我：「星辰，你瞒我们这么久，不出点血说不过去吧？我们要吃市中心那家 298 元一位的豪华海鲜自助！」</p><p>瑶瑶也学着叉腰：「对！吃到你破产！」</p><p>「还得让曜神一起！」</p><p>「对！让他给我们签名！」</p><p>「签十张！」</p><p>「十张哪儿够，先来个一百张吧！」</p><p>看着如此可爱的室友，我忍俊不禁：「好……」</p><p>不是所有人都像江若琳，傲慢如春盛繁织，被嫉妒一滋养，就漫天疯长。</p><p>这个世界上，依旧有很多可爱的人。</p><p>而我有幸得遇一人心，两知己。</p><p>【全文完】</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;大明星顾均曜英年早婚，全网都在羡慕他的夫人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寝室里的女网红室友涂着指甲油，不屑地跟我说：「谁知道他老婆是真是假呢，又没有人见过。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道那是真的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为顾均曜的老婆就是我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;领过证的那种。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>高考历史 90+秘籍：像打怪升级一样做历史题</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/768e3049.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/768e3049.html</id>
    <published>2023-02-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.549Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>历史真的很简单，考得低的，不是基础太差就是意淫过头。</p><p>我接下想说的方法并不是套路，是一个打怪升级的逻辑思维。</p><p>经过探索并验证，用得好 90+，照做也能混个 80，思路和方法我已经摆在下面了。</p><h1>选择题</h1><p>有很多文科生都说历史选择题是玄学。</p><p>某种程度上的确是，特别是当你被一些狼虎之题搞炸心态的时候。</p><p>但是高考历史题都是比较人性的，也可说是人文，它更加严谨，同时也更加创新。</p><p><strong>总体上，我认为历史题的魔咒是可破的。</strong></p><p><strong>这就要依托一套选择题的不变原则。</strong></p><p>1. 看设问，弄清方向</p><p>比如设问是「这说明什么」，那么你就要到题目找到「这」是什么，而「说明」则是告诉你通过现象看本质。</p><p>2.看材料，划分材料结构层次，最终能用自己的话或关键词总结材料。(十分重要！不做吃亏！不做吃亏！不做吃亏！）</p><p>如何快速总结：找出主谓宾，用横线来划起来。</p><p>我习惯用「圈」圈出关键词，比如材料主旨词、转折词、语义词，用「/」划分材料层次。</p><p>注意，如果题干中有时间，先圈时间，这样可以立马联系相关史实。</p><p>3.圈选项词眼</p><p>在判断选项的时候，我脑里会不断重复总结句，然后问自己总结句是否能与选项匹配。</p><p>关键词也不一定要圈，可以划，那样比较省时，如果心中有数就可省略这一步骤。</p><p>4. 将 2 与 3 配对</p><p>这部分，我们主要以实操来讲。</p><p>奉上历史选择题思路思维导图：</p><p>接下来，我们详细讲解历史选择题怎么做？</p><p>分为基础版与进阶版：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>基础版是为刚开始用的同学准备的，通过基础版你可以理解这一套方法的理念并避开选择题中的许多坑，大大提高选择题的准确率。</p></li><li class="lvl-4"><p>进阶版的话是为不满足基础版的速度，和追求满分的同学准备的。</p></li></ul><p>当然，我建议同学们要从基础版到进阶版去实战，不要一开始就用进阶版，那样你将达不到理想效果，毕竟胖子也要一口一口吃，瘦子也是一斤一斤瘦的。</p><p><strong>在接下来的实操中，反复强调的步骤我会一一来示范，让做题不仅高命中也有难得的仪式感。</strong></p><h2 id="基础版">基础版</h2><p>1．据学者考订，商朝产生了 17 代 30 位王，多为兄终弟及；而西周产生了 11 代 12 位王。这反映出（ &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;）</p><p>A．禅让制度的长期影响 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;B．王位继承方式的变化</p><p>C．君主寿命的时代差异 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;D．血缘纽带关系的弱化</p><p>步骤 1：看设问</p><p>设问是「这反映出」，那么「这」是什么呢？</p><p>抱着这一好奇心去读材料会更加精准，然后透过事实看本质。（明显提醒你要故作深沉，不要肤浅。）</p><p>步骤 2：看材料</p><p>时代：商朝及西周（相关考点知识自己联想）</p><p>材料有分号，前后两句是对比的结构。前者关键词句，多为兄终弟及；后者 11 代 12 王；这不就是嫡长子继承吗？</p><p>一言以蔽之，这道题问的是：从商朝的兄终弟及到西周的嫡长子继承制的变化反映了什么？</p><p>步骤 3：看选项</p><p>A.禅让制</p><p>B.王位继承方式</p><p>C.君主寿命</p><p>D.血缘纽带</p><p>步骤 4：连连看</p><p>很明显，答案是 B。</p><p>2．汉武帝时，朝廷制作出许多一尺见方的白鹿皮，称为「皮币」，定价为 40 万钱一张。诸侯王参加献礼时，必须购皮币用来置放礼物，而当时一个「千户侯」一年的租税收入约为 20 万钱。朝廷这种做法（ &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;）</p><p>A．加强了货币管理 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;B．确立了思想上的统一</p><p>C．削弱了诸侯实力 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;D．实现了对地方的控制</p><p>步骤 1：看设问</p><p>设问是做法的影响。</p><p>步骤 2：看材料</p><p>时代：汉武帝时期</p><p>材料两句一个层次，前句说一现象，后句解释补充。前句基本无关键词，总结便是朝廷制作了一种值 40w 钱的货币。后一句关键词：必须，一年租税；一句话总结下来就是：千户侯每次献礼要花费他们两年的租税收入，而且无法避免。（必须的用处，赤裸裸的提示，论关键词的用处）</p><p>一言以蔽之：朝廷（用无赖的方式）收了诸侯王大部分收入，这有什么影响？</p><p>步骤 3：看选项</p><p>A. 货币管理 （这好比你爸妈把你的零花钱没收了，然后美其名曰理财）</p><p>B. 思想统一（我收了你的钱，所以我们一心了，这是威胁吗？）</p><p>C. 诸侯实力（以钱为尊的世界，没有钱的诸侯王就是个普通人，这里可联系到该时代考点）</p><p>D. 实现地方控制 （实现了，「了」过于绝对，诸侯国有一定的方法来逃避）</p><p>这里来说一说「了」的魅力。看 C 选项削弱了诸侯的实力，「了」意味着着但凡哪怕有一个诸侯王去献礼，那就实现了削弱诸侯王的实力。而 D 选项实现了地方控制，但凡有一个诸侯王反抗，就不是「了」。</p><p>步骤 4：连连看</p><p>很明显，答案是 C。</p><p>3．1915-1918 年，《新青年》中「革命」「科学」「平等」「民主」等词出现频次大体相当；1919-1922</p><p>年，「民主」出现次数不到「科学」的 1/10，不及「革命」的 1/20。这种变化可说明（ &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;）</p><p>A．新文化运动主流思想发生转变 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;B．国民革命运动受到民众普遍拥护</p><p>C．资本主义政体模式被知识界否定 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;D．中国社会主要矛盾发生改变</p><p>步骤 1：看设问</p><p>设问是「这变化可说明」，那我们接下来就得找到这种变化，说明也就是本质题。</p><p>步骤 2：看材料</p><p>时间：1915-1922 年</p><p>材料是两段对比结构，1919-1922 年科学与革命出现频数相对 1915-1918 年大大增多，民主出现次数相对于 1915-1918 年减少。那这种变化的原因是说明，为什么 1919-1922 年会发生这种变化？</p><p>步骤 3：看选项</p><p>A.主流思想转变</p><p>B.国民革命（1926 年）</p><p>C.资本主义政体（？？？完全没提）</p><p>D.主要矛盾改变（1937/1945/1956 等等时间段）</p><p>步骤 4：连连看</p><p>其实用排除法都可以做出来，选择 A。</p><h2 id="进阶版">进阶版</h2><p>1．两汉时期，皇帝的舅舅、外祖父按例封侯；若皇帝幼小，执政大臣也主要从他们之中选择。这被当时人视为「安宗庙，重社稷」的「汉家之制」。汉代出现外戚干政的背景是（ &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;）</p><p>A．皇帝依靠外戚抑制相权 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;B．「家天下」观念根深蒂固</p><p>C．母族亲属关系受到重视 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;D．刘氏同姓诸侯王势力强大</p><p>步骤 1：看设问</p><p>设问是「外戚干政的背景是」， 背景从哪来？一从材料，二从史实。</p><p>步骤 2：看材料</p><p>时代：两汉 （所有选项的背景与你的联想都建立在时代上）</p><p>快速划出概况词及敏感词并总结，大家可以根据自己的风格来：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>完整版：两汉外戚按例封侯并有机会获得重权，此制度被重视。</p></li><li class="lvl-4"><p>通俗版：外戚权大势大，且大家觉得很重要。</p></li><li class="lvl-4"><p>简略版：划出概括词及敏感词就行。</p></li></ul><p>步骤 3：看选项</p><p>选项看什么？</p><p>首看动词，动词判断不了再看名词。</p><p>A.抑制相权（材料根本找不到好吗？）</p><p>B.根深蒂固（材料也找不到。你想想如果答案是根生蒂固，材料会怎么出 ，更别说我们提取的关键词「汉家之制」是在汉代独有的现象，还有就是家天下的家是这个家吗？）</p><p>C.从我们通俗版的归纳中多读几遍品一下。</p><p>D.势力强大？ 如果正面反映是不是应该亮亮军事和经济实力或是从侧面推断地位变化，但材料全然在谈外戚，而且外戚都姓刘吗？</p><p>步骤 4：连连看</p><p>很明显，选择 C。</p><p>2．1933 年到 1937 年上半年，国民政府军事委员会先后统筹完成了江宁、镇江、虎门、马尾、连云港等要塞区的建设，又大规模构筑了京沪、沪杭、豫北、晋北、绥东等侧重于城市和交通线防御的工事。它反映了国民政府（ &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;）</p><p>A．力图防范各地兴起的反蒋运动 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;B．对日持久防御作战的战略意图</p><p>C．全力「围剿」红军的企图 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;D．试图削弱各地军阀的实力</p><p>这一题简单不简单？十分简单，基础题，但为什么我还要把它拎出来，因为它代表着一种高考材料风格的趋向。</p><p>步骤 1：看设问</p><p>设为是「它反映了」，「它」是谁，找找找……</p><p>步骤 2：看材料</p><p>时代：1933-1937 年（这个时间段发生了什么？不用细想，留到选项判断时用，只要知道它很重要）</p><p>快速划出概况词及敏感词，不用分层，非要分的话一般看分号、逗号、并列的动词等。</p><p>总结出来的内容是：国民政府在沿海修要塞，重要地段修修防御工事。</p><p>步骤 3：看选项</p><p>A.防范</p><p>看看你的总结，反蒋运动还攻打防御工事吗？反蒋运动要攻打沿海要塞吗？各地兴起你只在这些地区建吗？</p><p>总之抓住关键词素质三问，完全经不住一问，但总体你看下总结就能判断得出了，没必要那么累，素质三问大法大抵是用于二选一的时候。</p><p>B.看看划出来的内容，B 表达得相当严谨。</p><p>C.基本是和 A 一样，不懂分析的人一股脑只记得书上记国民党的坏，爱国热情让他一下子选了 C，悲。</p><p>这也就是我想说的趋势，高考题有部分题在用辨证的观点去推翻之前书上的事实。</p><p>D.削弱各地。各地！各地 ！ 经得起一问吗？再看看我们时间背景的跨度，还军阀，他们的存在感不就在那个时候陨落的吗？</p><p>步骤 4：连连看</p><p>很明显，选择 B。</p><p>3．在古代雅典城邦，陪审法庭几乎可以审查当时政治生活中的所有问题，甚至包括公民大会和议事会通过的法令，并进行最终判决。这说明（ &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;）</p><p>A．法律服从民众意愿 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;B．判决体现权力来源</p><p>C．全体公民参与政治 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;D．法律面前人人平等</p><p>步骤 1：看设问</p><p>设问是「这说明了」，很明显，找「这」。</p><p>步骤 2：看材料</p><p>时代：古代雅典</p><p>划关键词：陪审法庭几乎可以审查所有问题，包括通过的法令。</p><p>步骤 3：看选项</p><p>A.服从，法律服从（看看重点，想一想如果要体现着点的话，材料要怎么表现）</p><p>B.体现（看看重点，清不清楚陪审法庭是由什么构成的就是基础）</p><p>C.全体公民参加（重点讲的是权力的权限，不是权力的范围，再说材料有说公民高高兴兴地去参加大会吗？）</p><p>D.人人平等（材料有不同阶层的人享受同等权力的例子吗？）</p><p>想必很多聪明的同学，已经看到新方法了——假设法。</p><p>假如这个选项是对的，材料会怎么表现？</p><p>还有抓住关键词素质三连法。</p><p>但这些方法都是我们选项不确定的时候，或者步骤都用了还是判断不了步骤的时候。大部分时候，我们对一下总结句和选项关键词连连看就知道了，毕竟这两种新方法是比较耗时的。</p><p>如果对这两种方法有兴趣，可以在平时自我测试的时候练练，还是挺好玩的，能体验到怼人的快乐，况且对方既不能还口也不能还手。</p><p>再说一遍，以上方法，就步骤而言，能最大程度避免人为的错误，但不能避免你的基础知识的错误。</p><p>知道该干什么了吗？基础不牢靠的同学。</p><p>总之用了都懂。</p><p>至于假设法和素质法都是为了避免遇到二选一选不出的情况。</p><h1>大题</h1><p>大题也有一系列步骤，同时呢也会有一系列的高分答题习惯。</p><p>首先确定一下大题的难度顺序：第一道大题＞小论文题＞选修题。</p><p>要冲的话得先冲第一道大题，对吧，毕竟难的题，提分潜力比较大。</p><p>做大题的原则：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>分点不重复</p></li><li class="lvl-4"><p>依据分值写多不写少</p></li><li class="lvl-4"><p>先材后教（先归纳出材料中给的答案，再用教材的知识进行补充）</p></li></ul><p>接下来我逐一细讲历史大题究竟要怎么答。</p><h2 id="第一道大题">第一道大题</h2><p>如何读题？</p><p>一问：首先看设问，通过设问你能想起什么知识点，这会给你个方向，同时我接下来回答的题目类型的答法会让你明白，你应该提取材料里的哪些内容；另外一个就是根据分值评估自己应该写多少条：8 分一般 4 条，保险点你要写 5-7 条。</p><p>二材：读材料的时候必须先要知道历史阶段，这对你来说，是找到你的回答方向。历史阶段又分为大阶段和小阶段，比如 1898 年，小阶段是维新变法，大阶段是清朝。</p><p>然后对于材料的划分，每一个句号划分一点，我喜欢用「/」划分材料。有时一句里面有一个答案，有时候有几个，这个怎么说呢，是个人的概况能力，我只能说你要注意材料的主体变化，及这个主体干了什么，简而言之就是主谓的变化，这是你十分重要的划分依据。</p><p>三答：结合二材及我接下来给你的答案答，要注意答案的工整性。</p><p><strong>题目类型</strong></p><p>背景：背景题首先要从材料中提取直接给的，简而言之就是寻找并概括，然后点不够就要联系所学，从文中提取关键点补充，有时答案也会将材料与所学融合。</p><p>原因类题目：原因类题目和背景类题目差不多，但我们注意一下它的语言风格，常常回答……的需要，……的影响等。</p><p>意义作用等影响类题目：</p><ol><li class="lvl-4"><p>方向问题：第一看清楚是有利还是不利，如果没有说两者就都需要答，侧重的话看材料倾向。</p></li><li class="lvl-4"><p>角度问题：现实、深远、历史、国内国外影响，总之体现出层次性，不要在一个角度回答几条，除非材料有明显的倾向性，且要有一定高度。</p></li><li class="lvl-4"><p>语言风格：阻碍了……有利于……促进了……改善了……推动了……适应了……为……奠定了基础。</p></li></ol><p>为什么要给语言风格呢？因为会显得更加专业，同时让你更加有语感，对历史的语感，懂的都懂。</p><p>特点：</p><p>1. 角度问题：记住一个口诀：性、化、式、主体、特</p><p>解释：「式」是方式上的特点，「主体」是主体的改变，「特」是相较于之前有什么特殊的，再看看语言风格就懂了。</p><p>2. 语言风格：</p><p>性：延续性、多样性、丰富性、阶段性、渐进性、强制性、实用性、不平衡性、残酷性</p><p>化：制度化、多元化、体系化</p><p>式：通过……来实施；从……方式向……转变；主要途径是……</p><p>主体：主体主要是……</p><p>特：起源早、历史悠久、发展速度快……</p><h2 id="小论文">小论文</h2><p>其实小论文就是小作文，大多数人都是平均分。</p><p>低分的同学要注意：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>首先要有明确自己的中心论点；</p></li><li class="lvl-4"><p>其次要有历史知识点的表现，不要老是用自己的个性化观点说个不停；</p></li><li class="lvl-4"><p>再者要注意自己论证一件事角度是否多样化，不要追求过分的深度与个性化，弄得好是高分，弄不好一两分都是正常。</p></li></ul><p>要得高分的同学需要注意：从题目下手。</p><p>我们历史老师之前说，一个老师改一篇小论文其实时间很短，主要就是先看标题是不是有水平，然后看开头结尾篇幅。大多数时候一个标题就决定了你的分数，不要妄想通过拉大篇幅等分，所谓的篇幅问题是说你不能写太少。</p><p>标题的话怎么取呢？</p><p>给几个参考：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>一用材料中的原词；</p></li><li class="lvl-4"><p>二最好有时间，比如清代；</p></li><li class="lvl-4"><p>三精准。</p></li></ul><p>正文要历史现象、概述及评价，同时体现逻辑关系。</p><p>总之这部分你的目标不应该是满分，而是高分。</p><h2 id="选修">选修</h2><p>选修部分那个容易呢？</p><p><strong>首选历史上的重大改革，其次根据题目难度选中外人物评说。</strong></p><p>为啥这么说呢？</p><p>这是高考考试平均分决定的，而且重大改革答案套路性极其明显，真的就是一个概括总结的题目。</p><p>具体方法看对第一道大题的总结。</p><h1>结语</h1><p>以上方法让我陪我从 70+到 90+，我并不是很聪明，但我却在一步步优化它。</p><p>这些方法是我经历多次实践总结出的，简单有逻辑操作性也强，核心就是可复制。</p><p>希望当你拿到这个方法时，首先要自己去验证一下是否是这样，然后去理解它，化为你的知识，最后优化，超越它。</p><p>总之，祝福你，希望你高考成功。</p><p>备案号:YXX1zz2X8Gc0MKnPgsD0lO</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;历史真的很简单，考得低的，不是基础太差就是意淫过头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我接下想说的方法并不是套路，是一个打怪升级的逻辑思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过探索并验证，用得好 90+，照做也能混个 80，思路和方法我已经摆在下面了。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;选择题&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;有很多文科生都</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如果社会以暴制暴会怎样？能否降低犯罪率？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/4a81ffed.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/4a81ffed.html</id>
    <published>2023-02-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T01:04:04.630Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>并不能。</p><p>菲律宾总统杜特尔特心狠手辣，根据他的手下爆料，他掌管达沃市期间，光未经审判的私刑处决，就有一千四百多人。</p><p>在老杜的铁腕统治下，菲律宾各大犯罪团伙噤若寒蝉，毒枭们宁可花高价让毒品走水路，也要绕开这个瘟神。</p><p>从杜特尔特的身上，你可以看到各国领导人的影子，他不是缝合怪，却是各种统治风格的集大成者。</p><p>接下来，请让我荣幸地为大家介绍：</p><p>美国「懂王」的灵魂伴侣，冈比亚贾梅的治国同好，乌干达阿明的内政继承者，赤道几内亚马西埃的执法同志，智利皮诺切特的海外知己，梵蒂冈教皇的侮辱者，海地杜瓦利埃的复仇人——菲律宾总统：罗德戈尔·杜特尔特。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-d5a9ba996adced3ba7aa102a62edf647.jpg?source=6a64a727" alt="罗德戈尔·杜特尔特"></p><h2 id="南洋范德彪">南洋范德彪</h2><p>1945 年，杜特尔特出生在菲律宾南达沃省的一个政治世家，作为菲律宾众多门阀之一，杜特尔特的父亲官至南达沃省的省长。</p><p><img src="https://pic4.zhimg.com/v2-86a85a0fd22d5ecedcec9875663c96c5.jpg?source=6a64a727" alt="杜特尔特一家（左二为年轻的杜特尔特），图源：rappler.com"></p><p>作为门阀后代，杜特尔特身上看不到任何儒雅随和的影子，他的一生都和两个字紧密地联合在一起——杀人。</p><p>杜特尔特有一个充实的青春岁月，他的整个学生时期，不是在打架，就是在去打架的路上，他是整个达沃省所有恶仗的主打人，堪称南洋范德彪。</p><p>16 岁那年，杜特尔特终于功德圆满，在一次斗殴中将一个青年用刀捅死，而且原因仅仅是对方多看了他一眼。</p><p>拿下了首杀的杜特尔特从此一发不可收拾，学校里有同学嘲笑他乡巴佬，他抬手就是一枪。</p><p>由于其与同学们直爽的沟通方式，学校上下联名抗议要求开除杜特尔特的学籍，后来有大佬作保才继续留校。</p><p>十六岁杀人，枪击同学，这种总统的黑料，我是怎么知道的呢？</p><p>是杜特尔特自己说的。</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-47f2ed07be61dcd1fe4cc6c5d19416d3.png?source=6a64a727" alt="杜特尔特在采访中承认自己杀人，图源：BBCNews"></p><p>作为一个拉丁亚洲国家，菲律宾是个高度自由的国家，自由到杀人这种事情不仅不是黑历史，反而是可以拿出来吹嘘的资本。</p><p>杜特尔特竞选总统期间，一个重要的内容就是讲述自己过去的杀人历史，以及当上总统后准备怎么杀人，他讲的杀人故事绘声绘色，这玩意比恐怖片刺激多了。</p><p>看到这里你可能会好奇，菲律宾没有法律吗？为什么杀人这件事可以公开说，却没有法律制裁呢？</p><p>菲律宾的法律类似于方便面包装上的牛肉大虾，你不能说他没有，但它主要只存在于纸面上。</p><p>菲律宾的执法系统魔幻到什么程度呢？讲个故事你就明白了。</p><p>2014 年，在线报和舆论压力下，菲律宾警察组织了一批荷枪实弹的特警，突袭了马尼拉最大的比利比德监狱.警察之所以突袭监狱，是因为警方确信，这个监狱事实上是被关押的犯人们掌控的。</p><p>尽管已经有充足的思想准备，但警察和记者在进入监狱后，还是傻眼了。</p><p>在比利比德监狱里，20 多间牢房被改造成别墅，里面拥有按摩浴缸，中央空调，家庭影院，50 寸液晶电视，整个地板和墙壁全部由大理石镶嵌。</p><p>被关押在这里的犯人可以毫无顾忌地使用手机、电脑和吸毒，警察还发现了大量的劳力士、百达翡丽和卡地亚手表，还有成捆的美元现金。</p><p>在物质建设之外，犯人们的精神文明也没有落下，他们在监狱里建设了一个配有闪光灯的脱衣舞室，每周由狱警将脱衣舞娘带进监狱。</p><p>除了三俗表演，有些犯人也颇有艺术追求。</p><p>警察在监狱里发现了一个相当专业的录音室和一个小型的摇滚乐舞台，因为一个叫科朗克的犯人是个文艺青年，他在监狱里拥有名贵的吉他、架子鼓和录音设备。</p><p>科朗克在录音棚里录了十首情歌，并且将监狱演唱会的视频上传到网上，专辑销量超过一万五千张，被媒体票选为菲律宾最佳新人男歌手。</p><p>这位监狱发歌的大佬，本职工作是银行劫匪，他进监狱的时候，带着自己的厨师、秘书、保镖和服务员，连家具都要自带，自购了真皮沙发和大会议桌，还在监狱里拥有自己的军械库。</p><p>有事没事，他还能离开监狱办点业务，手下的杀手也在接单的时候出狱杀人，真正做到了工作坐牢两不耽误。</p><p>看到这里，你是不是觉得在菲律宾蹲监狱是一件很舒服的事？</p><p>实际上，比利比得监狱是世界上最拥挤的监狱之一。</p><p>额定只能容纳 8900 人的监狱里关押了 23000 人，除了有钱的大毒枭，官二代和黑帮大佬外，普通囚犯人均只拥有 0.28 平米的空间。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-f004f85682b2a1a0960325dba34fb071.jpg?source=6a64a727" alt="2019 年的比利比得监狱，图源：GettyImages"></p><p>2019 年的比利比得监狱，图源：GettyImages</p><p>由于极度拥挤，囚犯们只能在没有通风系统的牢房里站着睡觉，监狱完全被高级犯人们控制，狱警很少进入，死亡如同吃饭喝水般平常。</p><p>看到这里，大家大概可以想象菲律宾司法系统的威慑力了。</p><p>作为一个司法系统完全失灵的国家，菲律宾的犯罪问题只有能不能，不存在敢不敢。</p><p>所以，杜特尔特吹嘘自己的杀人战绩，在菲律宾人听起来，实在是一件再普通不过的事情。</p><p>在中学打出威名后，杜特尔特顺利地升入了大学。</p><p>他在莱西姆大学见到了一位政治课老师——西松。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-03cdfc185d59681a9cc64eb8dd79e9ae.jpg?source=6a64a727" alt="西松在大学发表演讲，图源：PhilippianCollegian"></p><p>西松在大学发表演讲，图源：PhilippianCollegian</p><p>西松虽然只是个老师，但他并不平常。</p><p>他是菲律宾著名的共产主义革命家，菲律宾语的毛选就是他翻译的，1967 年他还曾经亲赴北京接受培训，回国后就重组了菲律宾共产党。</p><p>杜特尔特作为他的学生，自然受到了大量马列主义的教育，同时他也对毛选颇有心得，至少学到了毛选中最精华的部分——人民战争。</p><h2 id="达沃朋克">达沃朋克</h2><p>作为菲律宾两百多家门阀之一，杜特尔特家族的世袭领地是达沃市。</p><p>1986 年，杜特尔特在家族的安排下接任了达沃市市长。</p><p>达沃市位于菲律宾南部，是菲律宾第三大城市，面积为 2400 平方公里，相当于通辽的二十五分之一。但人口达到一百六十万人，相当于一个天通苑和一个回龙观。</p><p>达沃市规模虽然不算很大，但不同于菲律宾其他城市，它地处于棉兰老岛的伊斯兰文化区，与菲律宾的天主教文化迥然不同，教派冲突严重。</p><p>而且由于地处交通要津，南来北往的犯罪团伙都在此汇集，搞个爆炸枪击，连头条都上不了。</p><p>到杜特尔特接任市长的时候，达沃市的治安已经让夜之城见之心伤，哥谭市闻而落泪了。</p><p>杜特尔特接任后，面对达沃市复杂的民情和糟糕的治安状况，提纲挈领了一条主要治理思想——杀。</p><p>杜特尔特的治理理念基本就是微博法官的现实版——判决犯人死刑起跳。反正人是一切问题的根源，把人杀了，问题肯定就不存在了。</p><p>面对菲律宾废柴的司法系统和严峻的治安状况，杜特尔特认为，与其费时费力地走无用的法律程序，不如一枪崩了一了百了。</p><p>他成立了著名的「达沃敢死队」，对达沃市的罪犯和混混们进行疯狂屠戮，手段包括但不限于把人喂鳄鱼，扔进采石场掩埋，以及把人从直升机上往下扔。</p><p>他还发明了一种「双倍绞刑」的政策，人绞死了以后还要再把尸体再绞一遍。</p><p>在杜特尔特掌管达沃市的三十年里，如果犯人落到他的手里，能落得个枪毙，真是一个大团圆结局。</p><p>杜特尔特极其鄙视朝九晚五的工作作息，他每天都要睡到中午，下午工作，然后在傍晚开着哈雷摩托，背着 M16 步枪巡街，造型相当朋克。</p><p>他在达沃市推行了严厉的深夜宵禁，禁酒和戒烟制度。</p><p>每天晚上他带着随从背着枪巡街时，那种感觉类似于「让我看看今天又是哪个幸运的犯罪分子被我枪毙」。</p><p>杜特尔特曾经看见一个人在禁烟区抽烟，他拿出手枪顶住这个人的脑门，逼得他把自己的烟头吃下去才罢休，这点跟阿明逼人吃皮鞋差不多。</p><p>后来根据杜特尔特的手下爆料，他掌管达沃市期间，光未经审判的私刑处决，就有一千四百多人。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-209c889353fec4746e67d1c33e832a5d.jpg?source=6a64a727" alt="杜特尔特在达沃检查警察步枪，图源：Reuters"></p><p>杜特尔特在达沃检查警察步枪，图源：Reuters</p><p>在老杜的铁腕统治下，菲律宾各大犯罪团伙噤若寒蝉，毒枭们宁可花高价让毒品走水路，也要绕开这个瘟神。</p><p>作为一个贫穷且民情复杂的城市，达沃市的治安愣是让老杜杀成了世界第七，比日本还安全。</p><p>不过，不要以为杜特尔特是一个只懂暴力的杀人狂，事实上他对社会建设也很有心得。</p><p>在他统治期间，达沃市成了菲律宾对外资最友好的城市，大量的外资来到达沃市投资，让达沃市的经济有了很大发展，这也成了他日后竞选总统的资本之一。</p><p>不过，在达沃市欣欣向荣的同时，菲律宾的情况则每况愈下。</p><p>统治菲律宾长达 20 年的马科斯倒台后，历任总统都没有解决全国范围的腐败和治安问题。</p><p>尤其到了杜特尔特的前任阿基诺三世手里，国内的治安和腐败问题已经极其严重。</p><p>2010 年，阿基诺三世当选了菲律宾总统，讽刺的是，阿基诺三世并无才能，他能当选除了因为他的门阀家之外，还有一个主要原因是他妈死了。</p><p>阿基诺夫人在大选前几个月去世，让菲律宾上下都很同情阿基诺三世，这对他当选有很大的帮助。</p><p>谁能想到，有一天「你妈死了」这句话居然能成为一种优势呢？</p><p>阿基诺三世上任后，菲律宾的腐败和犯罪问题日趋严重，犯罪率节节攀升，菲律宾 2014 年的犯罪率比 2013 年高 18%，2015 年比 2014 年高 46%，犯罪率的折线图涨得比茅台更狠。</p><p>我们前文说的豪华监狱，就是发生在阿基诺三世时期，甚至在 2015 年，菲律宾居然还出现了 44 名特警被毒枭伏击杀害的事情。</p><p>这证明菲律宾司法机构的威信和能力已经弱到令人无法接受的程度了。</p><p>看到这种情况，杜特尔特拍案而起：够了！跟这群虫豸在一起，怎么能治理好国家呢？！</p><p>2015 年 11 月，杜特尔特宣布，将参加总统大选。</p><p>此事立刻在菲律宾引起轩然大波，杜特尔特离开了统治三十年的达沃市，将市长的位置传给了他女儿萨拉·杜特尔特。</p><p>杜特尔特竞选总统，主要的宣传点就是针对菲律宾严重恶化的治安状况和腐败问题，对于这些罪犯，杜特尔特只有一句话：</p><p><strong>真想现在就狠狠地把你给办了！</strong></p><h2 id="马尼拉湾填海造陆计划">马尼拉湾填海造陆计划</h2><p>杜特尔特参选时，他的口号是：「我要在六个月內根除菲律宾的犯罪活动，展开前所未有的行动杀死所有的罪犯，把他们的尸体扔进马尼拉湾喂鱼，让鱼都吃肥。」</p><p>「前所未有的」这个词，非常有川宝的风格。</p><p>实际上，杜特尔特一直被称为东南亚小懂王，他的讲话风格让川普都显得如此沉稳。</p><p>杜特尔特对选民说：</p><p>「忘了人权法吧，如果我入主总统府，我会像我当市长时那么做。毒贩、抢劫犯和游手好闲的人，他们最好滚蛋，否则我把你们统统干掉！」</p><p>话是好话，可是为什么要把毒贩抢劫犯和游手好闲并列？</p><p>他还说：「我今晚就站在这里，想杀我就赶快来吧，因为只要我当选，一定会杀光你们！」</p><p>这种「毒贩和我只能活一个」的态度，让菲律宾百姓极为支持，所以 2016 年 5 月大选开票，杜特尔特以绝对优势当选了新一届的菲律宾总统，此时的他只有区区 71 岁，未来可期。</p><p>成功当选后的杜特尔特，用一句话抒发了自己的感想——菲律宾问题实在太多了，让人忍不住想上吊自杀。</p><p>菲律宾是亚洲的拉美国家，无论是语言还是文化都与拉美很接近，而且菲律宾的位置是亚洲的桥头堡，来自墨西哥和哥伦比亚的毒品，第一站就落在菲律宾。</p><p>该国交通便利，沟通方便，与货源地联系紧密，可以实现毒品的江海联运，还有丰富的劳动力资源，是典型的「前店后厂」模式，具有明显的区位优势。</p><p>因此，菲律宾的毒品问题一直极为严重，按照杜特尔特的说法，菲律宾一亿人口中，至少有三百万人吸毒。</p><p>杜特尔特认为，禁毒工作的开展要基于两个判断：</p><p>1. 人民的问题要通过人民运动解决。</p><p>2. 有买卖就有杀害。</p><p>所以，杜特尔特一上台，就立刻颁布了两条政策：</p><p>1. 警察可以随时随地处决疑似贩毒者，不需要任何法律程序。杀死一名毒枭，赏金 75 万人民币，外加奖牌和升官。</p><p>2. 任何人都可以随时击毙毒贩和吸毒者，不用负法律责任，而且可以拿赏金。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-57c26532350c3eb334b0ee5b044e93d3.jpg?source=6a64a727" alt="杜特尔特宣扬惩治毒贩与吸毒者，图源：Reuters"></p><p>杜特尔特宣扬惩治毒贩与吸毒者，图源：Reuters</p><p>不得不说，这个「毒贩清除计划」是个相当极端的政策，菲律宾几乎在一夜之间进入了大逃杀模式。</p><p>马尼拉街头上枪声乱响，毒贩的尸体横陈街道。</p><p>在杜特尔特继任的头半年，全国杀掉了六千人。上任一年后，全国干掉了近两万。</p><p>在这种极端政策之下，菲律宾出现了大规模的赏金猎人团体，专门捕杀毒贩。</p><p>打击贩毒让各地的殡仪馆生意兴隆，也算是发展服务业来补充零售业了。</p><p>在老杜的大逃杀模式下，菲律宾的毒贩们闻风丧胆，纷纷自首。</p><p>老杜上任五个月，菲律宾全国有 68 万人向警方自首，监狱里挤得像沙丁鱼罐头一样，个个满房，但即使这样，也有人源源不断地前来投案，毕竟菲律宾的监狱再挤，也比在大街上被人一枪崩了强。</p><p>但杜特尔特很清楚，这些主动投案的犯人，只是无力自保的小鱼小虾。</p><p>那些真正有权有势的大毒枭，各自都在门阀的荫庇下活得安稳自在，之前历届政府的缉毒，都只能针对底层马仔，对大毒枭我唯唯诺诺，对小混混我尽显武德。</p><p>菲律宾的门阀制度，让各地的地方官俨然等同于节度使，在地方树大根深，很难连根拔起。</p><p>因此菲律宾历届政府在地方层面的行动都是雷声大，雨点小。</p><p>对于这种地方割据的局面，杜特尔特想出了一个绝妙的办法：既然门阀树大根深，那我杀了你全家不就行了吗？</p><p>杜特尔特列了一个跟毒贩勾结的门阀名单，要求这些诸侯们自己自首，其中重点点名奥三棉市市长雷纳尔多。</p><p>这个雷纳尔多家族是门阀➕军阀的合体版，早年靠私人武装起家，后来当了市长公开贩毒。</p><p>杜特尔特要求雷纳尔多自首，雷纳尔多当然拒绝，并且抵赖称自己多年来一直都是打击贩毒，拒绝削藩。</p><p>于是 2017 年的一天，警察以搜查的名义闯进了市长的府邸，同市长的家人和保镖们进行了激烈的枪战，枪战结果就是市长本人以及他的老婆孩子，弟弟妹妹共十一人全部被击毙，基本被灭门。</p><p>警察奉总统的命令把市长灭门，这事干得很拉美，作为拉丁亚洲国家，发生在菲律宾自然也不奇怪。</p><p>杜特尔特如此大规模的缉毒行动，自然引起了菲律宾各方实力的强烈反弹，他和他的心腹们都被开出了很高的赏金，想要暗杀他们的人络绎不绝。</p><p>为了保证自己的安全，杜特尔特做了一个违反祖宗的决定。</p><p>他没有像历代总统一样居住在总统府的马拉坎南宫，他说那里太瘆人根本睡不着觉。他当了总统后，仍然把达沃市当作自己的大本营，经常坐飞机来往。</p><p>杜特尔特执政初期的禁毒政策，受到了菲律宾百姓的广泛欢迎，支持率一度高达 91%。</p><p>但菲律宾跟中国不一样，作为一个小国，国际社会对杜特尔特的做法是怎么看的呢？</p><h2 id="XX-养的奥巴马">XX 养的奥巴马</h2><p>对于菲律宾来说，最具有影响力的国家肯定是前宗主美国。</p><p>虽然杜特尔特的行为是基于菲律宾现实状况所做出的判断，但奥巴马表示：美国承认菲律宾毒品犯罪是个大问题，但应该采用正确的方法。话里话外是谴责杜特尔特侵犯人权。</p><p>杜特尔特回应奥巴马说：你真是个婊子养的。</p><p>这不是我夸张，这是原话。</p><p>东盟会议之前，杜特尔特在讲话中对奥巴马隔空喊话：</p><p>「菲律宾不是任何国家的附属国，我们早就不是美国的殖民地。除了菲律宾人民外，我没有别的主人……别劈头盖脸给我一纸声明，你个 son of bitch，否则我要在会谈上骂你，到时候咱俩都颜面扫地。」</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-379abfd939ddfb19db983125c3b90f9f.jpg?source=6a64a727" alt="杜特尔特对奥巴马的喊话，图源：CNN News"></p><p>杜特尔特的惊世言论一出，美国就取消了原定与杜特尔特的会谈。</p><p>媒体问奥巴马如何看待杜特尔特的讲话，奥巴马的回应是：</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-0abd57f1cf79863a62e6b0ae20ec6fcf.png?source=6a64a727" alt="奥巴马对杜特尔特的回应，图源：Reuters"></p><p>看看人家，要不说人家当总统呢。高情商说：「绚烂多彩的人」，低情商直接问候全家。</p><p>但谁也没想到的是，杜特尔特说他要公开羞辱奥巴马，不是说气话，他还真敢干。</p><p>在 2016 年 9 月的东亚峰会上，杜特尔特发表了一场「狂怒演讲」。</p><p>他拿着一张美军士兵杀戮菲律宾原住民的照片说：「我们的祖先都被他们杀了，他们却来跟我们谈人权？！」</p><p>杜特尔特的演讲完毕，全场鸦雀无声，奥巴马当时就坐在台下，脸都被气黑了。</p><p>杜特尔特之所以这么做，是因为他看穿了美国人的白嫖本质，美国怂恿菲律宾在南海充当马前卒，但这对菲律宾没有任何好处。</p><p>所以杜特尔特上台后，菲律宾外交 180 度逆转，从极度亲美到问候奥巴马母亲，转而与中国全面合作。</p><p>整个奥巴马时代，菲律宾和美国的关系都很差。</p><p>除了问候奥巴马母亲，杜特尔特还骂美国大使是个伪娘，骂美国人是海盗，关系处得非常僵。</p><p>反倒是川普上台后，美菲关系稍微有所缓解。</p><p>因为川普称赞菲律宾缉毒做得好，杜特尔特则认为川普和自己一样，性格直率。他应该是全世界唯一一个认为自己和川普相似的领导人。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-d2511192716a116944d799ecc7743b33.jpg?source=6a64a727" alt="杜特尔特和川普友好会面，图源：BBC"></p><p>连美国总统都敢骂，天底下也就没有老杜不敢怼的人了。</p><p>联合国秘书长潘基文谴责杜特尔特滥杀无辜，杜特尔特回应说：「你是又一个大傻子，联合国什么事也干不成……你要是能说出我做的一件坏事，我能说出你做的十件！」</p><p>除了对人间的代表，神界的代表老杜也照怼不误。</p><p>方济各教皇造访菲律宾，杜特尔特嫌弃方济各粉丝太多阻塞交通，因此也将「son of bitch」这一雅称转赠教皇，让他滚回梵蒂冈，别再访问了。</p><p>杜特尔特是唯一一个敢对教皇开炮的天主教国家领导人，从某种意义上也算是为杜瓦利埃报仇了，果然一笔写不出两个杜字。</p><p>不过相比于杜特尔特在国内的言论，杜特尔特在外交上的言论简直堪称克制。</p><p>前总统阿基诺把他和希特勒相提并论，杜特尔特欣然地接受了这个比喻，他说「德国有希特勒，菲律宾有我」。</p><p>菲律宾火山爆发，他在灾区说自己要把火山灰吃掉，再一泡尿把火山呲灭。</p><p>新冠疫情期间，他说要开枪打死所有不服从管控的人，把违反宵禁的人关进狗笼子。</p><p>至于什么竖中指说脏话之类的，在杜特尔特的演讲中出场频率跟郭德纲相声里的于谦他爹差不多，他应该是世界上唯一一个把总统演讲变成 18 禁的总统。</p><p>总之，如果杜特尔特是美国总统的话，他上的热搜一定比川普多得多。</p><p>但就是这么一个人，却能在菲律宾获得很高的支持率，因此国外一些评论家把这种现象称为「杜特尔特悖论」。</p><h2 id="杜特尔特悖论">杜特尔特悖论</h2><p>杜特尔特的一系列政策，侵犯了人权吗？确实。</p><p>对于任何一个现代国家来说，法外行刑都是完全不可接受的，因为这会造成大量的冤假错案。</p><p>菲律宾也是一样，在杜特尔特的极端政策下，栽赃一个人简直再容易不过了。</p><p>杜特尔特的缉毒行动中，大量不是毒贩的无辜者被人打死，这也是各国对他表示谴责的主要原因。</p><p>杜特尔特的政策能解决菲律宾的问题吗？不能。</p><p>经过杜特尔特的运动式治理，菲律宾的毒品问题的确有很大的改善，曾经猖獗的街头毒品交易被迫转入地下，整体犯罪率也有所降低。</p><p>但这样的运动式治理无法从根本上解决菲律宾的高失业率和贫富差距问题，治标不治本，甚至连标都很难治好。</p><p>那么为什么菲律宾百姓还愿意支持他呢？</p><p>杜特尔特毫无疑问是一个民粹主义领导人，他的做法跟风格都跟委内瑞拉查韦斯极为相像。</p><p>但百姓并不是因为杜特尔特满嘴跑火车而支持他，对于他的所说和所做，菲律宾人是可以看见的。</p><p>身处于亚洲最腐败的国家之一的门阀家族，杜特尔特在达沃市的家，只在一个普通的二层楼里。</p><p>他还曾经眼馋过邻居的大电视，问邻居如果电视坏了能不能送给自己。</p><p>他做市长时，曾经假扮成出租车司机，询问市民对政府的看法，也经常会一个人出去在夜市里喝啤酒。</p><p>菲律宾百姓也许搞不清杜特尔特是什么人，但他们至少可以确定，他和躲在总统府里聚敛上百亿资产的马科斯肯定不是一类人。</p><p>杜特尔特如同一块石头，将死水一摊的菲律宾政治砸出了一层涟漪。</p><p>他不能解决菲律宾所有的问题，但他至少让菲律宾百姓看到了除了高高在上的老爷外的另一种可能性。</p><p>他的政治抱负未来可能由萨拉·杜特尔特来实现，也有可能是其他人。</p><p>但无论是谁，如果将来菲律宾有一天能够真正的改革成功，杜特尔特就将被记载为第一个吃螃蟹的人。</p><p>杜特尔特年龄很大了，身体也不太好，经常有传言说他患上了食道癌。</p><p>人的肉体必然会湮灭，但精神却会永远存在。</p><p>也许在杜特尔特的故事结束的时候，他会对自己评价一句——</p><p>「平生不修善果，只爱杀人放火。忽地顿开金绳，这里扯断玉锁。马尼拉湾潮信来，今日方知我是我。」</p><p>备案号:YXA1ll8Q0XaTdOZXvgUQLjy</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;并不能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;菲律宾总统杜特尔特心狠手辣，根据他的手下爆料，他掌管达沃市期间，光未经审判的私刑处决，就有一千四百多人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在老杜的铁腕统治下，菲律宾各大犯罪团伙噤若寒蝉，毒枭们宁可花高价让毒品走水路，也要绕开这个瘟神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从杜特尔特的身上，</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>六个考场作文实用技巧锦囊</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/3bbeb2a8.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/3bbeb2a8.html</id>
    <published>2023-02-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T01:04:04.632Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这些年专门研究作文，曾指导多名学生高考作文 55+，说说我的看法：</p><p>想让你的作文在高考中脱颖而出，获得高分甚至满分，一定要有亮点。</p><p>曾有高考阅卷专家在给学生答疑时说：「高考作文要得高分，一定要有闪光点。没有太阳，要有月亮；没有月亮，要有星星，没有星星，一定要有萤火虫。如果连萤火虫都没有，作文是不可能得高分的。」</p><p>这里的「太阳」「月亮」「星星」乃至「萤火虫」，说的就是作文的亮点。</p><p>有了亮点，才能引人青睐；没有亮点，注定泯然众人。</p><p>那么，怎么样写才能让作文有亮点呢？</p><p><strong>（一）用心审题，求新求深</strong></p><p>千古文章意为高。</p><p>苏轼也曾这样教别人写文章：市场上买东西，需要用钱来做媒介。而写文章需要用「意」来做媒介。有钱可以买到好商品，有了好的立意，也可以随心调动素材，写出好文章。由此可知，作文要写出亮点，立意极为重要。</p><p>具体而言，高分作文的立意，要在审题时用心思考，仔细琢磨，力争在「出新」「求深」两个方面，有所突破。</p><p>我们看看下面这道真题：</p><p>【2015 年全国卷高考作文】</p><blockquote><p>因父亲总是在高速路上开车时接电话，家人屡劝不改，女大学生小陈迫于无奈，更出于对生命平安的考虑，通过微博私信向警方举报了自己的父亲；警方查实后，依法对老陈 进行了教育和处分，并将这起举报发在官方微博上。此事赢得众多网友点赞，也引发一些质疑，经媒体报道后，激起了更大范围、更多角度的讨论。</p></blockquote><blockquote><p>对于以上事情，你怎么看？请给小陈、老陈或其他相关方写一封信，说明你的态度， 阐述你的看法。</p></blockquote><p>对于这篇作文，绝大多数学生会从「情与理（法）」的角度去解读。</p><p>这样的角度虽然准确，但写的人多了，未免大众化，要想夺人眼球，其实可以令辟蹊径，不走寻常路。</p><p>比如，你也可以从「亲亲相隐」的角度去解读。</p><p>亲亲相隐，源自儒家的理念，指出于人性中最真挚的情感，对自己的亲人有所袒护、隐瞒，不检举亲人的罪行。</p><p>在古代，为了维护宗法伦理和家族制度，「亲亲相隐」成为了一项默认法则，对于亲人的一般罪行，不告发和不作证的不论罪，反之要论罪。</p><p>在当下，随着社会发展进步，「亲亲相隐」也日益得到认可，并在法治层面得以逐步恢复。最新的《刑事诉讼法》规定：「经人民法院通知，证人没有正当理由不出庭作证的，人民法院可以强制其到庭，但是被告人的配偶、父母、子女除外。」</p><p>写作文时，我们可以给小陈写信，指出她这么不对，违背「亲亲相隐」原则，因而既不符合以前的传统文化理念，也不符合当下法治改革的思路。</p><p>这样立意，是言人之所未言，见人之所未见，既新颖别致，也颇为深刻，因而可以让人耳目一新，也可以给人带来启迪。</p><p>平常备考时，应该多看看新闻评论，积累一些新颖深刻的看法、观点，比如，「熟人社会」「海恩法则」「塔西佗陷阱」「需求金字塔」「飞轮效应」，等等。</p><p>考试时，结合题目材料，或许就可以在立意时加以运用，进而让自己的立意「出新」「求深」。</p><p><strong>（二）巧拟标题，夺目吸睛</strong></p><p>俗话说「题好一半文」，一个好的标题，可以夺目吸睛。</p><p>写高考作文时，你可以施展才华，张扬个性，拟出有看点的好标题。</p><p>比如，2021 年高考作文主题是「有为和可为」，有考生拟定的标题为「不坠可为鸿鹄志，且做有为青年人」「生逢盛世正可为，当揽明月凌泰山」等。不仅霸气给力，而且朗朗上口，能给阅卷老师留下深刻的印象。</p><p>巧拟标题，可以用以下方法：</p><p><strong>1.化用名言诗句</strong></p><p>名言诗句简洁隽永，内涵丰富，非常适合用作标题。</p><p>比如，2021 年浙江高考作文题是「如何看待人生的得与失」，有高分作文引用余光中先生的名言「 一条破老的白帆，漏去了清风一半，却引来海鸥两三 」，拟标题为「失清风一半，得海鸥两三」，既巧扣主题，又富有哲思，令人拍案；</p><p>再比如，表达「不能被表象蒙蔽」之意时，有同学化用古人的诗句，以「莫让浮云遮望眼」或「莫放修芦碍月生」作标题，也简约别致，令人赞叹。</p><p><strong>2.运用修辞方法</strong></p><p>巧妙运用比喻、拟人、对仗等修辞方法，可以让标题形象生动，巧妙别致。</p><p>比如，写 2021 年上海高考作文「时间沉淀与实物价值的关系」时，有高分作文题为「时间酿酒，余味成花」；写 2007 年上海高考作文「必须跨过这道坎」时，有高分作文标题为「历经红尘劫，犹如风拂面」。</p><p>这些题目都用了比喻手法，既生动又形象，让人见过以后印象深刻。</p><p>再比如，写 2021 年天津高考作文「纪念日」，有高分作文标题为「一百年长歌未央，九万里风鹏正举」，巧妙运用了对仗手法，典雅大气，十分给力。</p><p><strong>3.灵活套用模板</strong></p><p>考虑到考场时间紧，内心比较紧张，可能一时半会想不到好题目，此时，就可以用一些模板来救急。常用的标题模板有：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p><strong>若为 XX 故，XX 不可抛</strong></p></li></ul><p>出自裴多菲的「若为爱情故，两者皆可抛」。写作文时，可以在划线处填入相应的词语，说明要展示的主题关系。</p><p>比如写「诚信」主题，可以是「若为和谐故，诚信不可抛。」</p><p>再比如，写「信念」主题，可以是「若为圆梦故，信念不可抛」。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p><strong>只问 XX &nbsp;，无问西东</strong></p></li></ul><p>出自电影《无问西东》，可以在划线处填入主题关键词，强调主题的重要性。</p><p>比如，写作文时，遇到「不忘初心」等主题，可以用「只问初心，无问西东」作标题。又比如，写「勇敢」主题，是「只问勇敢，无问西东」。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p><strong>锦瑟华年去， &nbsp;&nbsp;XX 永留诗</strong></p></li></ul><p>这是一个赞美人物优秀品质的标题模板。</p><p>运用时，划线处加上地名即可。</p><p>比如，赞美开山岛守岛英雄王继才，可以是「锦瑟华年去，开山永留诗」，或者「锦瑟华年去，海疆永留诗」；</p><p>又比如，赞美张桂梅老师，可以是「锦瑟华年去，华坪永留诗」，或者「锦瑟华年去，红土永留诗」。</p><p>以上示例，不过是标题模板中的沧海一粟。还有很多模板，好用又给力。限于篇幅，就不再一一举例。大家考前可以花一点时间梳理，考试的时候，灵活运用，这样就能在考场上写出夺人眼球的好标题。</p><p><strong>（三）写好开头，先声夺人</strong></p><p>元代人陶宗仪说，好的文章应该具有「凤头」。所谓「凤头」，就是小巧精美，简短给力，能够起到先声夺人的效果。</p><p>考试时要写出好开头，可以采用如下方法：</p><p>1.小故事开头</p><p>开头讲一个小故事，可以吸引读者，非常自然地引出主题。因此，这是一种好用而又巧妙的开头方法。不过，一定要注意小故事的篇幅，不能太长，最好控制在 100 字左右。</p><p>比如，写 2015 年浙江高考作文「人品与文品」时，我是这么开头的：</p><blockquote><p>唐代时，诗人李绅每天都吃「鸡舌羹」——一种用鸡舌头做的美食。鸡舌头极其小巧，因此一顿「鸡舌羹」，要宰杀几十只鸡。其生活之奢靡，由此可见一斑。然而，他却在诗歌中大谈勤俭节约，写下了「谁知盘中餐，粒粒皆辛苦」的诗句。观其人，品其诗，可见人品与文品很多时候并不一致，甚至会大相庭径。</p></blockquote><p>这个开头，用百字左右的篇幅，讲了李绅的故事，接着笔锋一转，顺势引出了立场：人品与文品，并不一致。这样的开头，可以激发读者兴趣，也可以巧妙表达观点，展示立场。</p><p><strong>2. 引述式开头</strong></p><p>这是材料作文和任务驱动型作文最常见的开头方法。</p><p>开头第一段引述题目材料内容，以此为基础，提出自己的看法。这，就是引述式开头。</p><p>需要注意的是，引述式开头要尽量简洁，也就是要做到用一两句话概述材料内容，此为其一。其二是引述时可以加入适当的修饰词，从而让引述材料产生一定的观点（情感）倾向，从而更好提出你的论点（看法）。</p><p>比如，有一道高考模拟题，题目材料历史学博士生兼职送快递、北大保安考大学的事例，有一篇高分作文是这么开头的：</p><blockquote><p>谁说为生计奔波的生命没有沉静厚重的领土？快递哥的生活中，也有一个历史悠长的国度。谁说漂泊在城市，卑微的理想没有光芒的折射？北大保安用纯粹的步伐跨越了生活的界限。现实之上，踮起梦的脚尖，充盈的生命高于生活的局限。</p></blockquote><p>这个开头，通过巧妙引述题目材料，用「谁说」这样的设问句，表达观点（情感）倾向，从而更好提出了论点（看法）：踮起梦的脚尖，充盈的生命高于生活的局限。</p><p><strong>（四）精选素材，丰富内容</strong></p><p>按照元代人陶宗仪的观点，好的文章，应该具备「猪肚」的特征。</p><p>所谓「猪肚」，就是充实饱满，绝不干瘪。高考作文要得高分，也必须做到内容丰富。而要达到这个目的，就必须精选素材，让内容丰富充实，形成「猪肚」。</p><p>具体而言，可以这么做：</p><p><strong>1.用心剪裁，巧妙组合人物事例</strong></p><p>当下的高考作文，大都是任务驱动型作文，任务驱动型作文重在分析，人物事例必须短小精悍，尽量用一两句话阐述清楚。</p><p>为了让内容丰富，展现积累功底，可以通过剪裁的方式，将合适的人物事例组合在一起，进而丰富内容，增强可读性。</p><p>比如，写 2019 年全国卷 1 作文主题「热爱劳动，从我做起」时，我是这么用剪辑后的人物组合事例的：</p><blockquote><p>「所谓天才，不过是长期劳动的结果；而所谓成功，不过是汗水长期浇灌之下盛开的鲜花。这个道理，古今中外，概莫能外。且不说严子陵一生都在渔樵，曾国藩一辈子坚持耕读，试问，居里夫妇从几百吨矿渣中分离出十分之一克的氯化镭，欧立希用上万只老鼠做 606 次试验发明洒尔佛散，难道不需要艰辛劳动？」</p></blockquote><p>这段话百字左右，却用了严子陵、曾国藩、居里夫妇、欧立希四个人事例，涵盖了「古今中外」的范畴。</p><p>因为剪辑巧妙，组合得当，真正做到了丰富而不堆砌，可以让人眼前一亮。</p><p>又比如，写「义与利」主题时，有高分作文是这么用心剪裁，巧妙组合人物事例的：</p><p><em><strong>从诺贝尔捐献全部财产，到爱因斯坦说的「要努力成为一个有价值的人」，再到屠呦呦对自己「湮没无闻」的一笑置之，「一朝风月」与「万古长空」对应的，或许正是「一时之利」与「一生之义」。当居里夫人将英国皇室颁发的金质奖章当做孩子的玩具时，当钱学森在特殊时期毅然决然踏上回国之路时，当钟扬把关于植物的论文写满高原时……我相信他们在同一片天空之下。或许面前的流萤有诸多美丽，可天空那样辽远，宇宙那样伟大，我们没有办法不去追逐星星。</strong></em></p><p>这段话篇幅不长，只有一百多字，却用了「诺贝尔」「爱因斯坦」「屠呦呦」「居里夫人」「钱学森」「钟阳」六个人物事例，可以说，既巧妙别致，又丰富给力。</p><p><strong>2.嵌入名言，让名言和论证融为一体</strong></p><p>名言警句精辟给力，用进作文，可以提升论证力度，丰富作文内容。然而，如果直接引用过多，会给人堆砌的感觉，影响行文的流畅性。因此，写作文时需要避免这一点。而巧妙嵌入，则是极好的规避方式，不妨多试试。</p><p>比如，写「向抗疫英雄致敬」时，寨主写过这么一段话：</p><p>有这么一批人，他们身着一袭白衣，心有万丈锦缎。当疫情来袭，他们冲在第一线，构筑起抗疫防疫的最坚实防线。他们是白衣战士，也是守护先锋。他们的奉献精神、无畏品质和家国情怀，将永远铭刻在共和国丰碑上，与天壤而同久，共三光而永光。</p><p>这段话是赞美最美逆行者的，用了林清玄「身着白衣、心有锦缎」、陈寅恪「与天壤而同久，共三光而永光」等名言，因为巧妙嵌入，名言和论证结合在一起了，既可以让内容更丰富，也可以让行文更流畅，毫无堆砌感。</p><p><strong>（五）精炼语言，妙笔生花</strong></p><p>展现语言的文采，需要精炼语言，妙笔生花。要达到这一点，最好的方法是多写多练，打好功底。</p><p>当然，由于考场作文的特殊性，也可以采用一些特殊手法，让语言灵活多变，富有文采。</p><p><strong>1.句子整散结合，长短相间。</strong></p><p>行文中，可以用采用整句，比如，对仗句、排比句，让语言整齐大气，富有力度，同时，也可以夹杂一点散句，让语言灵动自如，有节奏感。此外，也需要多写一点短句，将其掺杂在长句之中，让行文长短相间，富有变化。</p><p>比如，写 2021 年全国卷高考作文「有为和可为」时，有一篇高分作文是这么结尾的：</p><p>做一颗火种，纵一灯如豆，也可累计成阳；乘一叶扁舟，纵一波三折，也可断绝江河。惟愿我辈以实现中华民族伟大复兴的中国梦为己任，指点江山，激扬文字，继先辈烽火，露我辈锋芒。不坠可为鸿鹄志，争做有为青年人！</p><p>这个结尾，就做到了整散结合，长短相间，写出了文采，展现了才华，读起来铿锵有力，品味时也会觉得韵味十足，的确令人拍案叫绝！</p><p><strong>2.词语准确得体，高级典雅</strong></p><p>行文中，可以运用一些准确得体、高级典雅的词语。相比普通词语，这些词语既有内涵，也颇为别致，可以展现平常积累的功底，也能让语言更别致，内容更丰富。但要注意，高级不等于生僻，典雅也不等于晦涩，选用高级典雅的词语，不是故意卖弄，把作文写得倔屈聱牙，而是用准确得体的词语，让表意更隽永，更耐人寻味！</p><p>比如，写「保持尊重，选择平视」时，有高分作文是写的：</p><p>我拒绝仰视。没有人生来永远保持卑微的姿态，暂处低处的我想望见你，也不必一直踮脚仰头。对高处的仰视，飄渺了脚下的路，虚幻了现实的草木。纵然王尔德曾写下「身处井隅，心向璀璨」，但我更愿相信哲人的理念——「不必仰望别人，自己亦是风景。」即便平凡渺小，如苔花一般，也可以如牡丹一般绽放。因此，我相信自己，不必一直仰视，也会踽踽独行，驰而不息，终有一天，必能与你平视。</p><p>这段话，就用了很多高级典雅的词语，比如，「飄渺」「虚幻」「井隅」「璀璨」「苔花」「牡丹」「踽踽独行」「驰而不息」，等等。这些词语或者包含哲理，或者富有诗意，总之，各具特色，别有意趣。然而，都不算生僻。因此，读的时候不会觉得倔屈聱牙，反而会觉得朗朗上口，读完后也会觉得唇齿留香。</p><p><strong>（六）写好结尾，精辟给力</strong></p><p>在元代人陶宗仪眼中，好文章应该具有「豹尾」。所谓「豹尾」，就是要像豹子尾巴一样，既结实，又有力度，让人读罢久久难忘。为了达到这个效果，可以采用如下方法：</p><p><strong>1.发出倡议</strong></p><p>结尾时，可以用祈使句、让（以）字句、动宾短语句等特殊句式，发出倡议，号召特定的人群用某种方式去做，或者朝着特定目标前进。这样的结尾读起来朗朗上口，颇有气势，也别具韵味。</p><p>比如，写「健康中国」时，有高分作文是这么结尾的：</p><p>有人说，健康虽然不是一切，但没有健康，就没有一切。此话不无道理。对于个人、家庭和国家而言，健康都是基础。基础不牢，地动山摇。基础稳固，方能行稳致远。我辈青年，当做时代先锋，引领健康风潮。所以，行动吧，少年，一起让健康之鼓响彻云霄，一起让健康之潮澎湃华夏！</p><p>又比如，写「征程」时，有高分作文是这么结尾的：</p><p>躬逢盛世，这是我们的时与势；万里蹀躞，这是我们的志与任。高不阻其志，涧深不断其行，流年不掩其意。新长征路上，愿我们笃行爱国志向，抓住时代机遇，学成济世文武，让青年之光闪耀寰宇，照彻大千与微尘！</p><p>这个结尾运用了大量古典词语，比如「蹀躞」「笃行」「大千」「微尘」，让表述古典雅致，别有韵味。同时，祈使句的运用，也让语言简短有力，颇有气势。总之，是一个典雅别致的好结尾，老师一看就想给高分！</p><p><strong>2.表达展望</strong></p><p>结尾时，可以表达展望。所谓表达展望，就是按照文章所提出的方法做了以后，结果会怎么样。或者，在当下运用某种理念（方法）后，将来会怎么样。这样写，其实都是在表达展望。表达展望可以让结尾充满预见性，进而感染和带动读者的情绪，产生情感上的交响，或者心理上的共鸣。</p><p>比如，写「敬业」主题时，有高分作文是这么结尾的：</p><p>我有明珠一颗，名为爱岗敬业。时时勤拂拭，不使惹尘埃，方可照破山河万朵。倘若世人皆有这一颗明珠，何不尽显其光？那光将照破山河，洒遍沃野。</p><p>这个结尾，表达了对「人人都爱岗敬业」的展望，说明如果大家都这样，人间将变得更美好。语言虽然简洁，但隽永深刻，能激起共鸣，也能起到言有尽而意无穷的效果。</p><p>又比如，写「汉字里的文化」时，有高分作文是这么结尾的：</p><p>千般荒凉，以此为梦，万里蹀躞，以此为归。汉字纵览千年岁月，横包四海乡音。风云吐于行间，珠玉生于字里，承载着厚重历史的汉字，在当下熠熠生辉，也必将在未来闪耀寰宇！</p><p>这个结尾化用了余秋雨的名言，同时运用大量古典词语，比如「蹀躞」「珠玉」「寰宇」，让表述古典雅致，别有韵味。此外，还表达了对未来的展望，可谓充满内涵，十分耐读，也值得借鉴！</p><p>以上六个小技巧，希望大家能在考场上灵活使用。</p><p>最后，祝每一位考生作文加油，高考加油！</p><p>备案号:YXX1zzAjDGi4Yx8jKtbJrN</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;这些年专门研究作文，曾指导多名学生高考作文 55+，说说我的看法：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想让你的作文在高考中脱颖而出，获得高分甚至满分，一定要有亮点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾有高考阅卷专家在给学生答疑时说：「高考作文要得高分，一定要有闪光点。没有太阳，要有月亮；没有月亮，要有星星，没有</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何减少精神内耗？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/83ee79f1.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/83ee79f1.html</id>
    <published>2023-02-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.583Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>首先，澄清一点：内向 ≠ 精神内耗严重。</strong></p><h2 id="一、内向的人真的会有很多负面情绪吗？"><strong>一、内向的人真的会有很多负面情绪吗？</strong></h2><p>如果将内向和外向的人比作两种不同的修仙者。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>内向的人就是那种只需要找个山洞隐居，闭关打坐，靠自己的悟性修炼成仙。</p></li><li class="lvl-4"><p>外向的人就是需要下山历练，和不同的门派切磋、交流，靠尘世经验磨炼成仙。</p></li></ul><p><strong>内向其实是指向自身内在世界汲取能量。</strong></p><p>要说清楚这一点，我们要先认识一个「开心分子」——**多巴胺，**它存在与我们的大脑中，负责生产快乐和兴奋。</p><p><strong>我们常有一个观念：外向的人比内向的人更快乐。其实不是的！</strong></p><p>内向的人，大脑中的多巴胺的分泌远多于外向的人，因为自身分泌的「快乐元素」已经足够多了，所以内向的人群并不需要通过寻求外界刺激而获得快乐，过多的社交反而会打扰到他们内心的安宁。</p><p>而外向的人因为多巴胺的分泌不足，需要和外部世界广泛社交，汲取更多外部的快乐能量。</p><p>性格内向外向与快不快乐无关，它们的区别集中体现在社交兴趣上。</p><p><strong>如果把一个外向和内向的人分别关在家里待上一周：</strong></p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>内向的人可能听歌、看书、写字，享受一个人独处的时间。</p></li><li class="lvl-4"><p>外向的人可能会先刷手机，然后开始在房间里坐立不安，最后忍不住敲门「放我出去，我受不了了！」</p></li></ul><p><strong>相反的，如果把内向的人和外向的人分别放进热闹的社交场景中：</strong></p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>外向的人就像鱼儿在快乐的海洋里畅游 ~</p></li><li class="lvl-4"><p>内向的人则多少有点「我在哪里，这里不属于我，出口在哪……」的郁闷感。</p></li></ul><p>所以，内向的人不是不快乐，只是快乐的来源不同。</p><p>而且，内向和外向只是一个人某段时间的状态，没有完全内向的人，也没有完全外向的人，两者之间是可以相互流动的。</p><p>内向的人只要能保持内心平和，内向也没什么不好的，甚至还有很多优势，比如思维缜密、承受能力强，想象力丰富等等。</p><p><strong>觉得我说得对，不妨点个赞，不管是内向还是外向，收到别人的认可，真的会很快乐 ~而且大方认可别人的人都很善良，生活中一定是好运不断 ~</strong></p><p>每次在知乎上看到这样的提问：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>内向的人真的在社会上寸步难行吗？</p></li><li class="lvl-4"><p>为什么说内向的人精神内耗很严重呢？</p></li><li class="lvl-4"><p>如何改变看起来木讷、不会说话、老实、性格内向的自己呢？</p></li><li class="lvl-4"><p>……</p></li></ul><p>心里就会「咯噔」一下，我们内向的人哪有那么的负面的情绪呀……┭┮﹏┭┮</p><h2 id="二、精神内耗是什么？有哪些表现？会带来什么危害？"><strong>二、精神内耗是什么？有哪些表现？会带来什么危害？</strong></h2><p>关于精神内耗，最通俗易懂的解释就是：没有向外的产出，主观上的心理消耗导致身心疲惫。从一个人的行为过程来看，就是卡死在信息理解和加工环节——胡思乱想。</p><p>如果把一个人的行为过程比做下厨做一个菜</p><p><strong>一般人会是这样的：</strong></p><ol><li class="lvl-4"><p>我要自己做饭吃 —— 接收信息</p></li><li class="lvl-4"><p>嗯，红烧鱼还不错 —— 理解信息</p></li><li class="lvl-4"><p>对照菜谱，买齐材料 —— 加工信息</p></li><li class="lvl-4"><p>下锅翻炒 —— 做出行动</p></li><li class="lvl-4"><p>完成了，好好吃！—— 得到反馈</p></li></ol><p><strong>而精神内耗的人会是这样的：</strong></p><p>首先，产生一个要自己做饭吃的想法。</p><p>然后开始构想：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>要做什么菜？，红烧鱼？白切鸡？炒鸡蛋？……不行不行，还是做这个吧……</p></li><li class="lvl-4"><p>去哪里买菜？，楼下超市？市场？哎，这里买新不新鲜呀，哎，那里是不是太贵了？</p></li><li class="lvl-4"><p>买什么菜？鸡蛋吗？哪一种呀？吃什么青菜？都不对，我一定要选个最好吃的……</p></li><li class="lvl-4"><p>怎么做啊？太麻烦了，我不会啊，不好吃怎么办？</p></li><li class="lvl-4"><p>……</p></li><li class="lvl-4"><p>我的天哪，太累了，我做不到，还是放弃吧，先休息一下。</p></li></ul><p>Game over……</p><p><strong>是不是说中了，点个赞，我就关掉摄像头 ~</strong></p><p><strong>精神内耗严重的人，通常会在理解和加工信息的环节，想太多，要求太高，然后产生一种无形的压力，感觉自己做不到，从而导致行为难产。</strong></p><p><strong>而且，在内耗过程中，你会体会到一种隐形的疲惫。</strong></p><p>比如说:</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>没进行脑力工作，也没有体力劳动，无所事事的状态下，也会感觉紧张、焦虑。</p></li><li class="lvl-4"><p>不知道自己该做什么，就忍不住去想，终于想好了，却没有心力去行动，太累了想休息。</p></li><li class="lvl-4"><p>和人说话时，对方一点点表情变化、语气变化，会自己在心里琢磨很久，容易猜疑臆测对方对你的看法、对事情的想法。</p></li><li class="lvl-4"><p>不能心平气和地向别人表达自己的想法，对方一点点疑问，在你心里就放大很多倍，感觉羞愧，自我怀疑。</p></li><li class="lvl-4"><p>这些焦虑、猜疑、自我怀疑都是对心理的消耗和磨损，让你没有精力去做其他事，在低能量的状态里打转。</p></li><li class="lvl-4"><p>如果把人的身体比做一块电池，平常的体力劳动和脑力工作会消耗一部分的能量，而内耗会让你在什么都不做的状态下，持续地往下掉能量。</p></li></ul><p>精神内耗所带来的的危害，和一个心理学的新词**「languishing」**症状基本一致。</p><p>这种症状非常常见，每个成年人或多或少都陷入过这样的状态，但是又极易被人们忽视，是身心健康的「隐秘杀手」。</p><p><strong>从心理上来说：</strong></p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>轻则让你感到持续性的不安、低落，使学习和工作效率下降 2 倍不止。</p></li><li class="lvl-4"><p>重则像一颗隐藏在外表之下的「情绪炸弹」，慢慢积聚到一定程度就爆发，让人陷入崩溃、稍不注意还可能导致重度抑郁。</p></li></ul><p><strong>从身体上来说：</strong></p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>医学心理学研究表明，如果精神内耗长期存在，会引发多种常见的身心疾病。一些失眠、头疼、没胃口、经常做噩梦的反应，也都与精神内耗有很大关系。</p></li></ul><h2 id="三、造成精神内耗的根源是什么？内耗者有哪些性格特征？"><strong>三、造成精神内耗的根源是什么？内耗者有哪些性格特征？</strong></h2><p>精神内耗的原因很复杂，性格因素、遇到变故、身体变化等等原因都会让人产生严重的内耗，而所有的原因中，最最最根源的是性格因素，主要集中在以下 4 点：</p><p>(*如果内耗对你的生活产生了极大的困扰，建议你及时向专业的心理咨询师寻求帮助。)</p><h2 id="1-完美主义倾向，轻微强迫症"><strong>1. 完美主义倾向，轻微强迫症</strong></h2><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>已经定下来的事情， 要反复确认好几遍，没有问题才放心。</p></li><li class="lvl-4"><p>看到一样东西，总觉得是有瑕疵的，会左思右想找出问题。</p></li><li class="lvl-4"><p>一个新出来的想法，会设想这个想法因为很多因素不成立，而迟迟不行动。</p></li></ul><p>如果有以上的表现，说明你是一个有完美主义倾向的人。</p><p>你会对自己的要求比较高，难以忍受差错的出现，如果达不到预期会一直纠结，行为上表现出来就是有一些轻微的强迫症。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>比如，走出门几分钟后老是担心门是不是没关好，再远也要跑回去检查，桌面上的东西一定要固定位置摆整齐，反复清点有没有遗漏的小物件等等。</p></li></ul><p>完美主义就是一把双刃剑，有时候会因为达到高要求而产生很大的成就感，而达不到的时候，会造成心理上的耗损，导致心累。</p><h2 id="2-不自信，畏手畏脚"><strong>2. 不自信，畏手畏脚</strong></h2><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>接到领导指派的新任务，总担心做不好，低估自己的能力。</p></li><li class="lvl-4"><p>开会讨论时，不敢表达自己的想法，担心说错话。</p></li><li class="lvl-4"><p>恋爱中，总是担心自己配不上对方，其实你哪也不差，就是总有一种自卑心理在作祟，让你患得患失。</p></li><li class="lvl-4"><p>虽然考研初试成绩挺高的，但复试之后不敢联系特别有名的老师，担心对方不接收自己。</p></li><li class="lvl-4"><p>从小到大，因为对自己的不自信，给周围的人留下了一个没什么想法、能力一般、普普通通的印象。</p></li></ul><p>不自信的人，会经常压抑自己的诉求，做事情畏手畏脚，但是又很渴望得到别人的欣赏，这种冲突就像两个小人在心里打架，让人心力交瘁。</p><p>不自信的人还有一个比较难受的行为是，忍不住和别人比较，习惯性地贬低自己，越比较越自卑，慢慢地总担心别人说自己这不好，那不好，听到一点负面的评价就牵动自己敏感的神经，「都是我不对」，「都怪我事情没做好」，造成严重的精神内耗。</p><h2 id="3-压力大，不懂怎么缓解压力"><strong>3. 压力大，不懂怎么缓解压力</strong></h2><p>最近，去参加了同学会，发现大家都处在一个<strong>高压力、低欲望</strong>的状态。</p><p>工作经常要加班，下班之后只想休息，平时周末就是待在家里玩游戏、睡觉，也不想恋爱，感觉很累。</p><p>我闺蜜最近被父母各种催婚，整天给她张罗相亲局，让她压力巨大，见了好多个相亲对象，但是一谈到房子、车子的事情，大家就有点谈不下去了。</p><p>现在年轻人压力真的挺大的，如果不懂得释放压力，就会不停地向内吸收压力，这是各种造成精神内耗的原因中最危险的一种。</p><p>我身边的一个很明显的例子就是，有个同学因为家里的一些事情，把所有的压力和重担都揽在自己身上，因为自尊心比较强，也不和别人说，没有及时疏导情绪，最后得了抑郁症。</p><p>压力大还不会缓解对心理健康简直是十级伤害，一招致命。</p><blockquote><p>日剧《无法成为野兽的我们》</p></blockquote><h2 id="4-高敏感、想太多，却不敢表达"><strong>4. 高敏感、想太多，却不敢表达</strong></h2><p>高敏感的人能非常敏锐地捕捉到各种细节，从别人一个躲闪的表情，一句岔开话题的话，就能察觉到肯定有事瞒着他，猜想这件事是不是和他有关。</p><p>比如说：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>女朋友接到一个电话，是一个有备注的号码，但是在他面前，没有拿起来接，而是挂掉了，他随口问了一句，被岔开了话题，高敏感的人就会想是不是在他面前不方便接，推测出可能是以前有暧昧的人或者前男友。</p></li></ul><p>遇到这种情况：</p><p>A：直接就说出来疑惑。</p><p>B：在心里琢磨，这个人到底是谁，是什么关系？难道有什么事情瞒着我？越想越乱，甚至自己脑补了一部狗血连续剧。但是不敢和对方说出来，怕被指责小气、多疑。</p><p>很明显，B 属于容易想太多的性格。</p><p>对于既高敏感又想太多的人来说，这些猜疑就像在心里撕扯一个打结了的线团，越扯越紧，消耗心志。</p><p>总结以上所说：</p><p><strong>（1）内向的人其实很快乐，只是快乐的来源不同，不要将各种偏负面的性格特征往内向者身上套哦，这个锅我们不背！</strong></p><p><strong>（2）严重的精神内耗就先一颗</strong>「<strong>情绪炸弹</strong>」，<strong>会对人的身心造成许多不好的影响，甚至会导致抑郁。</strong></p><p><strong>（3）精神内耗严重与性格内向外向无关，主要与高要求、不自信、高敏感、压力大不会缓解这几种性格特征有关。</strong></p><p>下面的内容是重中之重，一定要打起精神，我知道你容易慢慢走神，但是只要再坚持 2 分钟，就能帮你解决折磨了你很久的困扰，超划算哦 ~</p><h2 id="四、如何从严重的精神内耗中解脱出来？"><strong>四、如何从严重的精神内耗中解脱出来？</strong></h2><p><strong>1. 降低心理预期，将大目标拆分成一个个容易完成的小目标</strong></p><p>人都会有一种看到一个大目标，就害怕完不成的心理，就像公司定的高 kpi，很少人会觉得自己能达到。（捂脸笑）</p><p>所以在行动开始前，你需要：</p><p><strong>（1）降低主观上对结果的预期，不强求自己一定要达到某个结果，在行动的过程中就不会有太大的压力。</strong></p><p>为了达到一种目的，祈求得到最好的结果，因为对结果的不确定性，就会变得焦虑、拖延，这种情况在心理学上称为「瓦伦达效应」。</p><p>而且，越是担心结果不好，越会陷入「墨菲定律」的怪圈，你担心的事情都会发生。</p><p>所以，还是要谨记一句话：<strong>但行好事，莫问前程。</strong></p><p><strong>（2）将目标细化，拆分成当下马上就能着手行动，轻易就能完成的事情，并设定一个具体的完成期限。</strong></p><p>因为难度低，所以不会拖延，每完成一个小目标，就获得一份成就感，随着时间的推进，不知不觉中，就把先前觉得很遥远的大目标拿下了。</p><p>例如：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>大目标：这个月我要看完 3 本书，工作太忙了没时间，我肯定做不到。❌</p></li><li class="lvl-4"><p>小目标：每天用 1 小时看 XX 页书，看完打个卡，一个月我看完了 3 本书。 ✅</p></li></ul><p>哪怕精神内耗再严重，只要行动起来了，至少能降低一半的内耗。</p><h2 id="2-找出压力的根源，养成乐观的心态，合理释放压力。"><strong>2. 找出压力的根源，养成乐观的心态，合理释放压力。</strong></h2><p>我们通常认为，压力是客观因素造成的，是当下发生的事情导致了精神内耗的产生，但是心理学上有一个「情绪 ABC 理论」，给出了不同的回答。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>A（Antecedent）指事情的前因</p></li><li class="lvl-4"><p>C（Consequence）指事情的后果</p></li><li class="lvl-4"><p>B（Belief）指因自我和外界的评价而产生的信念</p></li></ul><p>有前因必有后果，但是前因 A，可以产生好的结果 C1，不好的结果 C2，因为前因到后果之间，一定会通过一座桥<strong>梁 B，B 才是影响后果的</strong>根本因素。</p><p>举一个例子：</p><p>所以，<strong>我们对客观事件的解释才是压力的根源，心态不好的人更容易压力爆棚。</strong></p><p>这就是为什么有的人平时学习挺好的，一到考试就发挥失常，主要还是要有一个好的心态。既然找到了根源，就要对症下药，通过合适的渠道，释放压力~</p><p><strong>（1）养成乐观的心态，只需每天坚持「写」、「赞」、「动」三个习惯。</strong></p><p>写：记录每天发生的美好的事。回顾一天中的美好事物。包括让你开心、骄傲、感恩、平静、满足、愉快的事件。</p><p>赞：多夸赞身边的事情，多鼓励身边的人。人的交往是相互的，你也会因此得到很多温暖的夸奖和鼓励~</p><p><strong>比如，现在看到对你有用的回答，不妨点个赞，我收到了你的鼓励，会更有动力创作出好的回答回馈给你 ~ 这就是一种双赢。(✧∇✧)╯╰(✧∇✧)̣</strong></p><p>动：没事多运动，运动的过程中大脑会释放一种快乐激素「内啡肽」，让你身心畅快，哪怕是下班后出去散散步，躺在床上玩手机的时候坚持把腿立起来，也算是一种简单的运动。</p><p><strong>（2）现代医学已经证明，冥想是一种很好的平和心境的方式。试着在空闲时间冥想，能减少你的内耗，保持精力充沛 ~</strong></p><p><strong>分享一个初学者适用的 10 分钟冥想法：</strong></p><p>**· 找一个安静的空间：<strong>舒服地坐在椅子上，双手放在大腿或膝盖上。承诺自己，将这十分钟完全用在冥想上。</strong><br>· 慢慢地深呼吸：<strong>轻轻地闭上眼睛，进行可以听到声音的深呼吸：通过鼻子吸气，通过嘴巴呼气。</strong><br>· 体会你感官的感觉：注意任何你能闻到、听到或尝到的感觉，热或冷的感觉。<br>· 观察你的呼吸：<strong>不要做任何改变它的努力，观察它在体内产生的上升和下降的感觉。注意这些感觉发生在哪里，是你的腹部，胸部，肩膀还是其他任何地方。<br>静静地开始计数呼吸次数：1，吸气，2，呼气，3，吸气，等等，数到 10，然后再从 1 开始。</strong><br>· 放开你的思绪：<strong>放下所有的想法和计划，无论发生什么都完全别担心，让你的思绪自由自在地漂一</strong>会儿。<br>· 完成冥想：**这时候，你会再次感受到身体的感觉，你的身体、你的脚、你的手臂和放在膝盖上的手。注意任何你能听到，闻到，或感觉到的东西。当你准备好时，缓缓地睁开眼睛。</p><p><strong>（3）找到一件喜欢做的事情，形成压力的出口。</strong></p><p>感觉心累的时候，听听歌转移注意力，或者选一部喜剧电影，跟着电影的情节哈哈大笑。</p><p>总之，做你喜欢的事情，将注意力从纠结的事情上脱离，就能减少很多精神内耗，让你能量迅速回升 ~</p><p>学习一些给工作生活加分的技能，也是减少内耗的好方法，把胡思乱想的时间用在提升自己的能力上，不仅可以解决你的精神困扰，还能帮助你升职加薪，早日实现财富自由。</p><h2 id="3-拥有被讨厌的勇气，心里的事情别憋着，大方表达出来。"><strong>3. 拥有被讨厌的勇气，心里的事情别憋着，大方表达出来。</strong></h2><p>精神内耗的人，遇到问题首先是向内消化，很容易积郁成疾。</p><p>为什么会向内消化呢？前面说过，因为精神内耗的人很敏感，一点点小细节都能浮想联翩，会在主观上放大事情的负面感受，其实没什么，也会想象事情会造成和别人的冲突，害怕冲突就会让他们有心事憋着不说、自己折磨自己。</p><p><strong>（1）要解决这种困境，首先要修炼「被讨厌的勇气」。</strong></p><p>不要太在意别人对自己的评价，因为别人的评价是你无法左右的，而且我们都不是人民币，做不到人人都喜欢，被讨厌是一种常态化，是规避不了的，那就要试着去接受被别人讨厌。</p><p>下次因为担心别人的评价而自我折磨的时候，试着在心里默念下面这两句话：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>关我什么事，反正快乐是我的。</p></li><li class="lvl-4"><p>只要我不尴尬，尴尬的就是别人。</p></li></ul><blockquote><p>日剧《被讨厌的勇气》</p></blockquote><p><strong>（2）勇敢表达自己的想法，只需做到三不：「不听」、「不看」、「不猜」。</strong></p><p>**不听：**每次要开口前，大脑里都会有一个声音，不停地劝你算了吧，别说了。我知道你很难抗拒这种声音，所以你只需要集中勇气，坚持 30 秒不听，把你要说的话用最快速度说出来，大脑里的逃避声音就会立马消失。</p><p>**不看：**当面没法说出来的想法，就微信说，只要看不到对方，你的恐惧心理就会减少很多。</p><p>**不猜：**说完之后，不要猜想对方的反应，先转移注意力做别的事情。你会发现有的事情就是自己臆想的太多，下次就不害怕表达了。</p><h2 id="4-用「优势视角」看待自己，培养「成长型思维」，变得更加自信。"><strong>4. 用「优势视角」看待自己，培养「成长型思维」，变得更加自信。</strong></h2><p>（1）优势视角指的是一种关注人的内在力量和优势资源的视角。</p><p>在社会工作的个案咨询中，经常用到这种视角。意味着把人们及其环境中的优势和资源，作为社会工作助人过程中所关注的焦点，而非关注其问题和病理。</p><p><strong>通俗地说，就是把关注的焦点放在自己的优势和所拥有的的资源上，不要去想我很自卑，不要总是提醒自己精神内耗严重，才有利于解决问题。</strong></p><p>当你陷入内耗状态的时候，越是想着我精神内耗严重怎么办，就越是解决不了问题，会陷入内耗的死循环。</p><p>不如停下来这种思考，拿出一张纸，写下</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>我现在有哪些资源？<br>我有哪些优势？</p></li></ul><p>这能帮助你建立自信，减少自我怀疑，就不会总是进入内耗状态。</p><p><strong>（2）成长型思维是指接受自己现在的不完美、接受自己是一个内耗严重的人，坚信只要我不着急，努力去慢慢改变，我就会变成一个低内耗、自信满满的人。</strong></p><p>将改变后的好处列举下来激励自己，比如：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>以后我就能好好睡一觉了</p></li><li class="lvl-4"><p>我不会再做事拖延了</p></li><li class="lvl-4"><p>和朋友、同事交流会更开心了</p></li><li class="lvl-4"><p>我不会总是患得患失，担心别人不喜欢我了</p></li><li class="lvl-4"><p>……</p></li></ul><p>将成长型思维和优势视角结合起来，知道了自己的优势和资源、知道改变后的种种好处，要做的不就是慢慢改变就行了吗?</p><p>而且你的优势和资源已经论证了这种改变是完全可以做到的，就不用担心自己做不到了，任何的担心都是一种多余的内耗。</p><p>这一点你可能会觉得有点鸡汤，其实不是的。<strong>改变认知是改变行为的前提，如果你想事情总是先从优势出发，先想着改变后的好处，你的行为至少在方向就是对的，方向对了就不纠结、不害怕，就没有滋生精神内耗的土壤，这其实是一种根源性的解决办法。</strong></p><p>最后，我想说一个很重要的心态，它是生活中所有问题的答案，叫做**「带着症状去生活」。**</p><p><strong>很多人都不知道，心理咨询的一个「真相」：</strong></p><p><strong>带着问题去寻求帮助的人一般都不会真的解决问题，心理咨询师教你的是让你接受现状，「放弃治疗」。</strong></p><p><strong>放弃治疗 = 自我和解 = 带着症状去生活</strong></p><p>如果不信，你看看这两句话：</p><p><strong>不存在没有问题的人和事。</strong></p><p><strong>人不可能只有快乐，没有痛苦。</strong></p><p>如果你认同，说明你也知道问题是永远会存在的，那请你思考一下这句话：</p><p><strong>接受问题是永远解决不了的，你就与问题达成了和解。</strong></p><p>秉持着与问题和解的心态，再结合我上面说的方法，一定能减少精神内耗所带来的痛苦。</p><p>其实各种各样的方法非常多，但我经历过从精神内耗中走出来这个过程，所以我更知道什么方法好吸收、好执行。</p><p>只要你认真去阅读思考，你也能减少内耗，变得积极乐观，加油！</p><p>想复习的同学，黛西双手把思维导图奉上，记得点个赞呀 ~</p><p>备案号:YXX1nnoxJ2McMxg9ADFk9bX</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，澄清一点：内向 ≠ 精神内耗严重。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;一、内向的人真的会有很多负面情绪吗？&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、内向的人真的会有很多负面情绪吗？&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果将内向和外向的人比作两种不同的修仙者。&lt;/</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>怎样养成聪明人的思维方式？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/9c3fb3b6.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/9c3fb3b6.html</id>
    <published>2023-02-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.561Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>先来看一组有意思的镜头：</strong></p><p><strong>在电影《华尔街之狼》中，小李子提出一个要求：</strong></p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-463ef96e8169354531f4ad80ad52d4ce.webp" alt=""></p><p>吃瓜群众是这样回答的：</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-2b12a4a557bc69c324bb725b43455395.webp" alt=""></p><p>而一位擅长推销的聪明人，是这样做的：</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-e57fcac8b75f41ef3a5b1f58e549d75f.webp" alt=""></p><p>他并没有执着于笔如何如何，而是直接从客户入手，勾起客户的购买欲。</p><p><strong>普通人与聪明人的差异在哪里呢？</strong></p><p>在于一方知道供需关系，一方不懂，<strong>这是信息差别</strong>；</p><p>在于一方推销笔便想着卖笔——把笔卖出去，一方面想着——想要卖笔——得有人需要——勾起客户买笔的欲望，<strong>这是逻辑的差别。</strong></p><p>在于一方从笔入手，一方从人入手，<strong>这是角度的差别；</strong></p><p>在于一方说得断断续续，一方自信有力，<strong>这是情绪的差别。</strong></p><p>而这些差别又是如何无限扩大的呢？在于聪明人会花更多时间训练自己，这是<strong>刻意训练的差别。</strong></p><p><strong>这些差别所在，便是五维基底模型。</strong></p><p><strong>如果把人脑比喻成一台机器的话，信息效率、逻辑思维、辨证角度、情绪管理、训练提升——五个维度对应着不同的功能。</strong></p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-cccb34f48570481e975b2a090bf9e3dc.webp" alt=""></p><p>接下来，我们从信息开始，谈论每一项维度的功能，以及相对应的提升方法。</p><p><strong>一、聪明的人，会把信息放在第一位</strong></p><p>聪明人与普通人之间最大的差别，就是对信息的重视程度。</p><p>掌握了常人不知道的重要信息，便是拿准了暗箱，找到了解决问题的最短路径。</p><p>这就好比喂一个乞丐馒头，聪明人给了他两个，他只觉得香甜可口，再给一杯牛奶，又能刚好解他的渴。</p><p>而大部分人，却不知道他已经吃了多少个馒头，仍往他嘴里拼命塞馒头，让他撑得恶心腹胀，叫苦连连。这时，成功学家还会告诉他，乞丐不开心，是你喂的馒头还不够多。</p><p>对于想喝可乐的人来说，一瓶两块五的可乐，第一瓶值五块、第二瓶值两块五、第三瓶值一块五，多了的，比白开水还不如。<strong>经常做重复的事，吃同样的东西，会让人逐渐变得乏味，经济学上叫边际效用递减。</strong></p><p>有人了解，有人不懂，有人会思考如何搭配才能使收益最大化，而有人却只会一直喂馒头。</p><p>目标是远方的那座山峰，你一定下目标，便迈开脚步开始跑，跑得大汗淋漓，呼吸急促。</p><p>而聪明的人，会先查资料，问四方，去往那座山峰有几种方法，通不通汽车？汽车最近的停点是哪里，又有无缆车？</p><p><strong>出发决定结局。</strong></p><p>君子性非异也，善假于物也。最本质的物，便是信息。</p><p><strong>对我们来说，走近聪明人圈子的第一步，便是提升对信息的敏锐程度。</strong></p><p><strong>提升小技巧：</strong></p><p><strong>1. 培养信息检索能力</strong></p><p>清楚去哪里找信息很重要，知乎回答的质量比百度问答高很多，有些大 V 的免费内容，比很多人的付费课程质量还好。</p><p><strong>2. 培养信息管理能力</strong></p><p>个人文件夹、网站收藏、知乎收藏夹，平时管理好，等到需要的时候，找信息会无比方便。</p><p><strong>3. 如何快速学会一个技能？找到这个领域的老司机带你</strong></p><p>Jim Rohn 曾提出「密友五次元理论」：你的财富和智慧，是你最亲密的 5 个朋友的平均值。</p><p>因为他们关注的，与你关注的，有很大程度的重叠。</p><p>而你们的关注点，又决定了你们的信息层。</p><p><strong>扩展信息渠道的方法 1</strong>：和聪明人交朋友，和公司的大牛聊天，关注行业领头人的目标，学习这些大佬的思维方式，与他们一起关注那些前沿的东西。</p><p><strong>扩展信息渠道的方法 2</strong>：刷 TED 演讲、上公开课软件、读优质书籍。</p><p>接着我们来看更重要的内容：</p><p><strong>二、聪明的人，拥有强而有力的逻辑链</strong></p><p>数学物理公式的推导，福尔摩斯的推理，日常交往的察言观色，工作中的方案处理，生活中的大小事，都离不开逻辑链。</p><p>可以说：信息影响你的上限，逻辑链决定你的下限。</p><p>聪明的人，学得更快，记得更牢，因为他们能看到更本质的东西。</p><p>一道数学公式，他们只需要想起初始条件，便能把结果推导出来。</p><p>我们会说，名不正，则言不顺。</p><p>而聪明的人会告诉你，名不正，则民无所措手足。</p><p>我们一脑子浆糊，而他脑中的演绎一闪而过：</p><blockquote><p>名不正，则言不顺；<br>言不顺，则事不成；<br>事不成，则礼乐不兴；<br>礼乐不兴，则刑罚不中；<br>刑罚不中，则民无所措手足。</p></blockquote><p><strong>这就是逻辑链。这就是差别。</strong></p><p><strong>提高逻辑链的方法——演绎思维</strong></p><p>演绎推理的特点为：前提与结果之间的联系是必然的，也就是说，只要前提对了，那么结果一定会对。所以，这是能带领你找到真理的方法。</p><p>生活中，大部分的神逻辑都可以用演绎推理中的三段论来破解。</p><p>三段论的基本形式为：大前提、小前提、结论。通常，大前提会隐去，而神逻辑的神便神在大前提上。</p><p>神逻辑比如有：</p><blockquote><p>挑什么毛病，你行你上啊！</p></blockquote><blockquote><p>你自己怎么怎么样，有什么资格说别人。</p></blockquote><p>你行你上啊，这句话的意思就是，如果你做不到，就不要评论。</p><p>用三段论来阐述便是：</p><p>大前提：人不能评论非自己专业（做不到）的事情。</p><p>小前提: 这件事情你做不到。</p><p>结论：你不能批评。</p><p><strong>很明显，这个藏起来的大前提恶意满满。</strong></p><p>又比如：</p><blockquote><p>一个妈妈教育小孩说：「非洲还有那么多穷人吃不上饭，你能吃饱就不错了，还吵着要喝橙汁。」</p></blockquote><p>看起来很有道理很有爱心，我们推演一下：</p><p>大前提：只要全球仍然存在温饱、战争、疾病等问题，就不能提出其他诉求。</p><p>小前提：非洲穷人的温饱问题还没有解决</p><p>结论：你不能提出其他述求。</p><p>再怎么气势汹汹，把逻辑链一查，问题所在就显而易见。</p><p><strong>演绎推理的训练方法：</strong></p><p>1. 琢磨网上键盘侠之间的战争，用三段论分析他们的逻辑。</p><p>2. 看辩论赛，看论述型的书籍，简单写下论点的逻辑链，即论证的全过程。</p><p><strong>3. 写文章，输出是最好的锻炼方式，写文之后要多读几遍，检视句子之间的逻辑关系，这就是黛西喜欢写文章的原因之一。</strong></p><p>下面我们来讲角度：</p><p><strong>三、聪明的人，懂得用不同方式看问题</strong></p><p>聪明人与我们的差异，体现在看问题上的方方面面。</p><p>比如说，衡量一件事情是否要去做，不是看这件事情做了是否有益，而是考虑做了之后是否收益最大。</p><p>有人喜欢花很多时间逛淘宝，就为了便宜几块钱。这是非常低效的，因为时间成本太高。如果你花同样的时间去工作赚钱，收益将是几十倍。</p><p>同理，多花半小时去挤地铁，很多时候要比打的「贵」，那些要发到微信群求点赞帮砍的免费红包，消耗了人情，让朋友反感，其实才最贵！</p><p>而聪明人，在分配一个小时的时间，脑里是这样计算的：</p><p>刷手机=浪费 1 小时=消耗 50 元。</p><p>锻炼=提升身体素质 1 小时=赚 80 元。</p><p>学习=提升智力 1 小时=赚 100 元。</p><p>所以，做事的优先级为：<strong>学习&gt;锻炼&gt;刷手机</strong></p><p>之前章子怡到戛纳参加国际电影节，发了个视频，很喜欢吃泡面的她，吃了 4 口后，便担心自己受不了诱惑，赶紧把泡面递给助理，让她马上拿走。</p><p>普通人会被享受的黑洞吞噬，而聪明人的每一次选择，都是在用理性对抗欲望，从而获取到更高的收益。</p><p>在感情上，最蠢的人，莫过于依恋过去，想靠着自己的不断让步来留住对方。</p><p>付出太多，割舍不去，便只能不断地投入。</p><p>在经济学上有个词，叫<strong>沉没成本</strong>。指那些以往投出去的费用，这些费用浪费的也就浪费了，其实与当前的决策无关。</p><p>一个输了 50 万的赌徒，他会想着：「我输了 50 万了，不行，我要赢回来。」</p><p><strong>这是赌徒心理，但沉没成本告诉我们，那 50 万输了就是输了，与接下来是否要继续赌下去毫无关</strong>系。</p><p>有些人吃饭，不小心点多了。便会想着不要浪费钱，撑了也要吃完。</p><p>可是，不管你吃没有吃完，花了的钱就是花了。事实上，懂得享受生活的人绝不会逼迫自己吃撑，<strong>因为这会让她把刚刚品尝的美味，通通变得恶心。</strong></p><p>看待问题的角度有很多，有意思的思维不能穷尽。我们能做的，便是多留意别人看问题的角度，在生活中积累。</p><p><strong>训练小技巧：</strong></p><p>在看书、TED 演讲、读书笔记、碎片化阅读时，留意作者看待问题的角度，分析问题的方法。记录下来，进行复盘，并且尝试为这种角度举上几个例子。</p><p>每一次的复盘，都务必认真对待，这样长久下来，所产生的问题会变得越来越少。</p><p>我坚持复盘这几年，通过不断实践，总结了一套实用复盘模板，能让效率提高至少 2 倍。</p><p><strong>四、聪明的人，能驯化自己的情绪</strong></p><blockquote><p>「情绪是一只蹦蹦跳跳的小泼猴，而理智则是一个老船长。当你情绪失控时，猴子便会掌舵，东转转西转转，把你的轨迹弄得一塌糊涂。」</p></blockquote><p>这是我见过对情绪失控最可爱形象和贴切的例子。</p><p>聪明人会驯化猴子，并且很清楚它在干什么。</p><p>聪明人能够掌控自己的情绪，知道自己这个时候在干什么。他们也会发脾气，不过那是带有有目的性的。发脾气，是他们达成目的的一种可控手段而已。</p><p>驯化情绪，其实不难，重点在于清楚自己在干什么。</p><p>训练方法：</p><p><strong>1. 上帝模式——跳出情绪圈</strong></p><p>当你察觉到自己情绪不对的时候，或悲伤，或愤怒，或者有一点怪，你就要跳出来。</p><p>仿佛开了上帝模式一样，有一个冷漠的你在旁边看着自己，然后她问你：「你怎么了，谁搞砸了你的好心情？」</p><p>你便想着原因，是不是仅仅是身体不舒服，还是上司的指责，又或者是男朋友的过错。</p><p>然后一步步分析原因，找到最深层次的原因。</p><p>当你开始思考的时候，老船长便会接了猴子的班。</p><p>你还可以去买点东西补偿一下自己，哄一哄自己开心，叫朋友来吃顿饭或者睡一觉。</p><p><strong>2. 反省模式——找准病根</strong></p><p>有时候，情绪来得太快，你还没来得及跳出去，就已经爆发了出来。</p><p>这时候，你就应该问问自己：</p><p>「为什么会那么愤怒，亦或者悲伤。」</p><p>「为什么我会说出那么过分的话。」</p><p>「我的这种行为是从哪里学来的。」</p><p>「从一个旁观者的角度来说，对方的行为是否可以被理解原谅，我的行为又是否可以被理解原谅。」</p><p>俨然像一个问题儿童，但没有关系，多想想，这对你有好处。</p><p>因为你最后会发现，大部分的情绪爆发，是源于自己的自私、逃避、妒忌、自以为是。</p><p>又或者是某项价值观与别人冲突，有根本上的差别。</p><p>如果是前者，便多留意自己的情绪，是否总是源于这一点，如果是后者，便想一想你的价值观来自哪里，对方的价值观又是否值得推敲。</p><p>每一次反省，都是在为你的人格补上一个缺口。</p><p>来到我们最重点的内容啦：</p><p><strong>五、聪明的人，会花更多的时间去变聪明</strong></p><p>除了极少数天才，大多数聪明人的聪明，并非出生时便含在嘴里的，更多的是在后来的日子里，才与身边人逐渐拉开差距。</p><p>也就是说，他们擅长让自己变得更聪明。</p><p>他们要让自己思维更灵敏，便多思考。</p><p>他们想让自己见识更广，便多观察。</p><p>他们想让自己思想更深，便多看书。</p><p><strong>智者多虑，不是因为智者才多虑，是因为多虑才成就的智者。</strong></p><p>而很多人，年纪轻轻，便停止了思考。</p><p>他们去餐馆吃饭，吃得舒心，却不思考为什么会感觉那么舒服。是食材美味？还是装修得温馨，又或者是服务员的热情。是装修得好的话，又是哪里装修得不错，色调？光线？还是桌椅的高矮程度？</p><p>为什么有些人什么都懂，因为他们观察过，思考过，总结过。</p><p><strong>这是提升智力的好方法——主动思考观察生活，分析问题提升思维能力。</strong></p><p>这不需要花费你大量的时间，仅仅只需碎片化的时间便可。吃完饭的散步，观察公园里的热闹景象；搭乘地铁，思考建筑工人为何要蹲在小角落里；去亲戚家，研究小孩子为何会那么嚣张跋扈。</p><p>多思考，你会发现自己的思维越来越快；因为你调动思维系统的能力，正变得越来越娴熟。</p><p>也就是说，你正变得越来越聪明。</p><p>最后，再送你两句话，一定要看完：</p><p><strong>1. 看 100 篇、1000 篇回答，不如看精通一篇回答，然后深度思考并且结合自己的感悟，去把事情做好。</strong></p><p><strong>2. 赠人一赞，手留余香。我获得了你的鼓励，会写出更好的东西来回馈给你。</strong></p><p>备案号:YXX1KKREpbNtmOznJdC1LGw</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;先来看一组有意思的镜头：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在电影《华尔街之狼》中，小李子提出一个要求：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-463ef96e816935453</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>技术一旦被用来作恶，究竟会有多可怕？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/e20e4e13.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/e20e4e13.html</id>
    <published>2023-02-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.585Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个问题让我不禁想到了一个词——爬虫。</p><p>下面我要说的，就是在网络上密密麻麻爬满的网络爬虫，你每天的网络数据其实都在被爬虫爬取，只是你自己不知道。而无数场没有硝烟的隐私战争，每时每刻都在上演。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-2db4027266337aa0e42916ad4466d544.png" alt=""></p><p>等等，图片错了，应该是这样的爬虫：</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/80/v2-90a47fed15128792e811de0aaddba576_720w.webp" alt=""></p><p>**爬虫就是一个探测机器，它的基本操作就是模拟人的行为去各个网站溜达，点点按钮，查查数据，或者把看到的信息背回来。**就像一只虫子在一幢楼里不知疲倦地爬来爬去。</p><p>你可以简单地想象：<strong>每个爬虫都是你的「分身」。就像孙悟空拔了一撮汗毛，吹出一堆猴子一样。</strong></p><p>你每天使用的百度，其实就是利用了这种爬虫技术：每天放出无数爬虫到各个网站，把他们的信息抓回来，然后化好淡妆排着小队等你来检索。</p><p>抢票软件，就相当于撒出去无数个分身，每一个分身都帮助你不断刷新 12306 网站的火车余票。一旦发现有票，就马上拍下来，然后对你喊：土豪快来付款。</p><p>正好在上周末，一位黑客盆友御风神秘兮兮地给我发来一份《中国爬虫图鉴》，这哥们在腾讯云鼎实验室主要负责加班，顺便和同事们开发了很多黑科技。比如他们搞了一个威胁情报系统，号称能探测到全世界的「爬虫」都在做什么。</p><p>我吹着口哨打开《图鉴》，但一分钟以后，我整个人都不好了。</p><p>我看到了另一个**「平行世界」：**</p><p><strong>就在我们身边的网络上，已经密密麻麻爬满了各种网络爬虫，它们善恶不同，各怀心思。而越是每个人切身利益所在的地方，就越是爬满了爬虫。</strong></p><p>看到最后，我发现这哪里是**《中国爬虫图鉴》<strong>，这分明是一份</strong>《中国焦虑图鉴》**。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-8d6ee9042fc4be27e6581af54aedac24.png" alt=""></p><p>我们今天要说的，就和这些 App 有关。</p><p><strong>一、爬虫的「骚操作」</strong></p><p>爬虫也分善恶。</p><p>像谷歌这样的搜索引擎爬虫，每隔几天对全网的网页扫一遍，供大家查阅，各个被扫的网站大都很开心。这种就被定义为「善意爬虫」。</p><p>但是，像抢票软件这样的爬虫，对着 12306 每秒钟恨不得撸几万次。铁总并不觉得很开心。这种就被定义为「恶意爬虫」。（注意，抢票的你觉得开心没用，被扫描的网站觉得不开心，它就是恶意的。）</p><p>给你看一张图：</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-6e43d62ef7ad4c5aeb15cfe522b0d47d.png" alt=""></p><p>这张图里显示的，就是各行各业被爬「叨扰」的比例。（注意，这张图显示是全世界，不是全中国。）而每一个色块背后，都是一条真实而强大的利益链条。</p><p><strong>接下来，中哥就给你科普一下里面的骚操作。</strong></p><p><strong>1、排名第一的是出行</strong></p><p>出行行业中爬虫的占比最高（20.87%）。在出行的爬虫中，有 89.02% 的流量都是冲着 12306 去的。这不意外，全中国卖火车票的独此一家别无分号。</p><p>你还记得当年 12306 上线王珞丹和白百何的「史上最坑图片验证码」么？</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-968cf84bd0cfea48a098deca2dcfa9ee.png" alt=""></p><p>这些东西不是为了故意难为老老实实卖票的人的，而恰恰是为了阻止爬虫（也就是抢票软件）的点击。刚才说了，爬虫只会简单地机械点击，它不认识白百何，所以很大一部分爬虫就被挡在了门外。</p><p>你可能会说，不对啊，我现在还可以用抢票软件抢到票啊。</p><p>没错。抢票软件也不是吃素的。<strong>它们在和铁总搞「对抗」。</strong></p><p><strong>有一种东西叫作「打码平台」，你可以了解一下。</strong></p><p>打码平台雇用了很多叔叔阿姨，他们在电脑屏幕前不做别的事情，专门帮人识别验证码。那边抢票软件遇到了验证码，系统就会自动把这些验证码传到叔叔阿姨面前，他们手工选好哪个是白百何哪个是王珞丹，然后再把结果传回去。总共的过程用不了几秒时间。</p><p>当然，这样的打码平台还有记忆功能。如果叔叔阿姨已经标记了这张图是「锅铲」，那么下次这张图片再出现的时候，系统就直接判断它是「锅铲」。时间一长，12306 系统里的图片就被标记完了，机器自己都能认识，叔叔阿姨都可以坐在一边斗地主了。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-dabe1485b5ad95b0b8e6722ff37ea74f.png" alt=""></p><p><strong>你可能会问：为什么 12306 这么抠呢？它大方地让爬虫随意爬会死吗？</strong></p><p><strong>答：会死。</strong></p><p>你知道每年过年之前，12306 被点成什么样了吗？公开数据是这么说的：「最高峰时 1 天内页面浏览量达 813.4 亿次，1 小时最高点击量 59.3 亿次，平均每秒 164.8 万次。」这还是加上验证码防护之后的数据。可想而知被拦截在外面的爬虫还有多少。</p><p>况且这里还没有讨论，被抢票软件把票抢走，对我们父母那样的不会抢票的人来说，是不是公平呢？</p><p>铁路被爬虫「点击」成这样已经够惨了，但它还有个难兄难弟，就是航空。</p><p>而航空里，被搞得最惨的不是国航，不是海航，也不是东航。而是亚航。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-ddfd76ab2cd099ea64038677eb6d97fe.png" alt=""></p><p>航空类爬虫的分布比例。</p><p>很多人可能都没坐过亚洲航空。这是一家马来西亚的廉价航空公司，航线基本都是从中国各地飞往东南亚的旅游胜地，飞机上连矿泉水都得自费买，是屌丝穷 X 度假之首选。</p><p>为什么爬虫这么青睐亚航呢？因为它便宜。确切地说，因为它经常放出便宜的票。</p><p>本来，亚航的初衷只是随机放出一些便宜的票来吸引游客，但这里面黄牛党是有利可图的。</p><p>据我所知，他们是这样玩的：</p><p>技术宅黄牛党们利用爬虫，不断刷新亚航的票务接口，一旦出现便宜的票，不管三七二十一先拍下来再说。</p><p>亚航有规定，你拍下来半小时（具体时间记不清了）不付款票就自动回到票池，继续卖。但是黄牛党们在爬虫脚本里写好了精确的时间，到了半小时，一毫秒都不多，他又把票拍下来，如此循环。直到有人从黄牛党这里定了这个票，黄牛党就接着利用程序，在亚航系统里放弃这张票，然后 0.00001 秒之后，就帮你用你的名字预定了这张票。</p><p>「我是中间商，我就要赚差价！」这波骚操作，堪称完美。</p><p><strong>2、排名第二的是社交</strong></p><p>社交的爬虫重灾区，就是你们喜闻乐见的微博。</p><p>给你看张图：</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-db05aa902b2aa4cd6f604b1d95857be0.png" alt=""></p><p>这是爬虫经常光顾的微博地址。</p><p>这里的代码其实指向了微博的一个接口。它可以用来获取某个人的微博列表、微博的状态、索引等等等等。</p><p>获得这些，能搞出什么骚操作呢？</p><p>你想想看，如果我能随心所欲地指挥一帮机器人，打开某人的微博，然后刷到某一条，然后疯狂关注、点赞或者留言，这不就是标准的僵尸粉上班儿的流程么。。。</p><p>其实，僵尸粉都只是爬虫的常规操作，更骚的来了：</p><p>（1）我是一个路人甲，我的微博没人关注，我用大量的爬虫，给自己做了十万人的僵尸粉，一群僵尸在我的微博下面点赞评论，不亦乐乎。</p><p>（2）我去找一个游戏厂商，跟他说：你看我有这么多粉丝，你在我这投广告吧。我帮你发一条游戏的注册链接，每有一个人通过我的链接注册了游戏，你就给我一毛钱。广告主说，不错，就这么办。</p><p>（3）我发出注册链接，然后没人点。。。</p><p>（4）不慌，我让十万爬虫继续前赴后继地点击注册链接，然后自动去完成注册动作。</p><p>（5）我躺在床上，数着赚来的一万块钱。</p><p>（以上数据不一定和现实吻合，只是展现一个逻辑。具体操作也会更复杂。）</p><p>还有更骚的么？有的。</p><p>你家爱豆不是经常在微博上发红包么？好的，我率十万僵尸粉去抢。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-97761951164ba52daa14b0e0a635ff25.png" alt=""></p><p><strong>凭本事抢来的红包，就问你有什么不妥吗？</strong></p><p><strong>3、排名第三的是电商</strong></p><p>你回忆一下，有几种东西叫作「比价平台」「聚合电商」和「返利平台」。他们大体都是一个原理：</p><p>你搜索一样商品，这类聚合平台就会自动把各个电商的商品都放在你面前供你选择。有淘宝、京东，还有唯品会苏宁易购。</p><p>这就是爬虫的功劳。它们去淘宝上，把杜蕾斯的图片和价格统统扒下来，然后在自己这里展示。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-d19c63ad1c9bac10dcaef92ac4136ef0.png" alt=""></p><p>这个原理和谷歌差不多。只不过他们展示的不是网页而是商品。<strong>但是被放在一起比价，淘宝是拒绝的，京东也是拒绝的啊。。。</strong></p><p>然鹅，由于机器爬虫模拟的是人的点击，电商很难阻止这类事情发生。他们甚至都不能向 12306 学习。你想想看，如果你每点开一个商品详情，淘宝都让你先分辨一次白百何和王珞丹，你肯定没心情剁手，没准还要提刀去剁马云呢。。。</p><p>当然，电商对抗爬虫有另外的方法，那就是「web 应用防火墙」，简称 WAF。这个我们后面再单独说。</p><p>说到这，有童鞋会有个疑问：</p><p><strong>那些聚合平台，自己写爬虫，然后帮助淘宝京东卖货，他们的名字叫雷锋么？</strong></p><p>醒醒啊同学，雷锋叔叔已经走了很多年了。我随便给你说一下这种聚合电商平台的盈利模式：</p><p>（1）假设几家店铺都卖杜蕾斯，但是用户在我这里搜索「杜蕾斯」的时候，我是有权力决定谁的店铺在前面谁在后面的啊。谁给的钱多，我就让谁在搜索的前面呗。@百度君，你说说是不是这个道理？（注意，每个店铺和淘宝平台可不是一致行动人。淘宝平台不希望自己的内容被聚合平台抓取，但每个店铺可是很乐意多一个渠道帮他们卖货的。）</p><p>（2）如果你觉得搞竞价排名良心会痛，也可以用更简单的方式——在网页上展示独立的广告。访问你网站的用户，看到页面上的广告，也有可能会点击。每点击一次，你就赚一次钱。</p><p>（3）你还可以作为中间商，收点中介费。我帮你店家卖货了，你是不是要给我意思意思。除了给我意思意思，你还得给来买东西的用户意思意思。这种套路，就是「返利网」这类平台的玩法。</p><p><strong>4、接下来是 O2O 和搜索引擎</strong></p><p>你还记得上车之前，我问了你一个问题吗？</p><p>你在大众点评上看到的信息，真是吃货们点评的吗？</p><p>答：大部分时候是，但有时候不是。</p><p>这里面的影响因素还是爬虫。</p><p>御风告诉我，这些爬虫很可能被用来做两件事：</p><p>（1）大众点评毕竟是最好的点评网站。很多网站都会爬取大众点评的数据，用来丰富自己的信息。</p><p>（2）很多刚上点评的商户，信誉值不高，可以用爬虫来模拟留言、点赞，刷高自己的信誉值。</p><p>所以，理论上讲一旦大众点评对这些爬虫对抗出现松懈，就会有一些不三不四的店铺被「刷」到顶部。</p><p>而与之相似的，是爬虫针对搜索引擎的进攻。</p><p>你可能了解，搜索引擎决定哪个网页排名靠前，（除了广告以外）主要一个指标就是看哪个搜索结果被人点击的次数更多。</p><p>既然这样，那么我就派出爬虫，搜索某个特定的「关键词」，然后在结果里拼命地点击某个链接，那么这个网站在搜索引擎的权重里自然就会上升。这个过程就叫作 SEO（搜索引擎优化）。</p><p>举个例子：</p><p>我随意搜索一个关键词。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-14fc43e674d0833bd385c6e1ef98c2df.png" alt=""></p><p>它排在前面的网址，有可能就是经过 SEO 的。作为任何一个搜索引擎，都肯定不允许外人对于自己的搜索结果动手动脚，否则就会丧失公立性。它们会通过不定期调整算法来对抗 SEO。</p><p>尤其是很多赌博、黄色网站，搜索引擎如果敢收广告费让他们排到前面，那就离倒闭不远了。所以黄赌毒网站只能利用黑色 SEO，强行把自己刷到前面。直到被搜索引擎发现，赶紧对它们「降权」处理。不过御风算了算，这些黄色网站如果能把自己刷到前几位一两个小时，赚来的钱就远远超过 SEO 的费用。</p><p>这也就解释了为什么有时我们「众里寻他千百度」，蓦然回首，却看到「有人正在脱裤裤」了。</p><p><strong>5、最后再说说政府部门</strong></p><p>你看这张图，全是爬虫针对政府信息的爬取。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-a23c61c9870a2f345ff49ec4ff7e2c77.png" alt=""></p><p>第二名，北京市预约挂号统一平台。这个锅，板上钉钉要号贩子来背。</p><p>其他的，例如法院公告、信用中国、信用安徽，为什么爬虫要爬这些信息呢？</p><p>因为有些信息，是只有政府部门才掌握的。</p><p>比如，谁被告过，哪家公司曾经被行政处罚，哪个人曾经进入了失信名单。这些信息综合起来，可以用来做一个公司或者个人的信誉记录。</p><p>我试着打开了一下排名第四位的「信用中国」。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-96e5e461cd9c18765878107e5abfbc91.png" alt=""></p><p>在这个平台上，你只要输入一个身份证号或者手机号，就可以查询到一个人的信用情况。拉到最底下一看，这个网站果然是根红苗正的。</p><p><img src="https://pic4.zhimg.com/v2-ca0c84a5fcccf423052fcf3cca485be0.png" alt=""></p><p>如果一家公司要对外做信誉库的服务，它必须先把信用中国的信息下载到自己的库里，然后才能和其他数据进行综合运算。</p><p>如此，信用中国被爬，也就很容易解释了。</p><p>不过刚才那张表格里，排名第七的是四川住建厅。这又是什么骚操作？</p><p>根据御风的推测，这很可能是某些公司提供的一项「特殊服务」：</p><p>他们把四川省各个地区的招标情况汇总起来，然后实时提醒那些房地产公司：别睡了，起来投标了。</p><p><strong>二、爬虫战争</strong></p><p>说了这么多，我猜你会有几个疑问。</p><p><strong>问题 1、爬虫搞出这么多姿势，它究竟是不是违法呢？</strong></p><p>这个问题还真的不简单。</p><p>我打开中国网安第一大法《网络安全法》仔细看了半小时，在里面没有发现「爬取网络公开信息被认定为违法」的条款。</p><p>于是我又继续搜索，发现了几条司法解释：</p><p>未经授权爬取用户手机通讯录超过 50 条记录；未经授权抓取用户淘宝交易记录超过 500 条；未经授权读取用户运营商网站通话记录超过 500 条；未经授权读取用户公积金社保记录的超过 50000 条的。以上这些情况可以入刑。</p><p>但是仔细看看，如果我只是用机器代替了人的手点击鼠标敲击键盘，接触的都是公开信息，并不触犯这些司法解释。（这只是我简单查询后的结果，不代表任何官方意见）</p><p>但是，对企业来说，爬虫却着实伤害了自己。有句话说：「主救自救者。」他们得组织「民兵」自己保卫自己。</p><p><strong>问题 2、爬虫战争谁会赢？</strong></p><p>爬虫和被爬企业越来越势不两立。</p><p>说白了，他们的对抗都是在阻挡对方的财路。所以下手都挺重。</p><p>企业经典的对抗方式，大概有几种：图片验证码、滑块验证、封禁 IP、给访问者增加一些加解密运算，耗费爬虫的程序资源等等。。。</p><p><img src="https://pic4.zhimg.com/v2-c17833c8debaa839472ec9c4638ad95d.png" alt=""></p><p>这张图来自极验验证的滑块验证技术</p><p>除了刚才这些小模块，企业还可以通过 WAF（Web 应用防火墙）来防护，WAF 的功能就是通过设置一些规则，拦截掉那些不符合规则的请求。</p><p>但是，爬虫的请求，和真人的请求真的太像了。</p><p>我觉得，对这种战争一个形象的比喻就是抗癌。癌细胞的目的就是拼命躲过免疫细胞的识别，而免疫细胞的目标就是拼命分辨哪个是好细胞哪个是癌细胞。</p><p>在我看来，这场对抗爬虫的常规战眼看就要升级为「智能战」，而且战线会向云端转移。</p><p>比如腾讯云的 WAF，听说最近就要通过人工智能的方法来识别爬虫。这里就不帮他们打广告了。还有很多其他的云安全厂商，也开始主推反爬虫的技术。</p><p>不过，就像人类目前难以消灭癌症一样，企业也难以完全消灭爬虫。但是我相信，在对抗中这条战线会达到一个精妙的平衡。这个战线每向前推进一步，都需要安全研究员付出艰辛的努力。</p><p><strong>三、《中国焦虑图鉴》</strong></p><p>最后，中哥帮你搞到了一张秘密表格。</p><p>这是被监测到的受爬虫侵扰最多的 Top50。（采样数据，仅供参考）</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-713cbf704f8e52260d12a3a66813c824.png" alt=""></p><p>这张表里，除了 google、Youtube、ask、亚洲航空这四家企业之外，应该全是中国企业（或机关）。正是从这些名字背后，我体会到了很多人的辛酸和焦虑。</p><p>爬虫是趋利的，它们永远会向有利益的地方爬行。而爬虫觉得有利益的地方，往往是我们不忍提及的隐痛。</p><p><strong>你看，排名第 1 的「中国铁路路客户服务中心」</strong></p><p>无数像幺哥一样的游子，他们奋斗在一个远离家乡的城市，为了让家人有更幸福的生活。正是他们难以买到过年回家车票的事实，才把 12306 推上了爬虫榜的第一名**。**</p><p><strong>你看，排名第 8 的「最高人民法院公告查询」</strong></p><p>在中国，我们的信用体系还很不完善，骗子和老赖还可以继续蒙骗新人。所以才催生了爬虫收集法院公告，形成民间信用记录的服务。</p><p><strong>你看，排名第 15 的「北京市预约挂号统一平台」</strong></p><p>我们的医疗改革在进行，但像你我一样的普通人仍然看病难，看病贵。又便宜又好的医疗资源需要争夺，这才有了「一号难求」的现实，才有了黄牛用爬虫拼命抢号的现象。</p><p>自不用说那些神坑的虚假广告，冲榜刷量，背后都有爬虫的影子。</p><p><strong>最后来总结一下爬虫究竟是什么。</strong></p><p><strong>首先，爬虫是一个探测机器，能够模拟人的行为去各个网站溜达、查数据、把看到的信息背回来；</strong></p><p><strong>爬虫也分善恶，其中的骚操作集中在出行、社交、电商、搜索引擎、政府部门五个领域：</strong></p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p><strong>其中包括黄牛党在 12306、亚洲航空这类出行平台上抢票；</strong></p></li><li class="lvl-4"><p><strong>在微博这类社交平台上通过操纵僵尸粉来赚钱、抢红包；</strong></p></li><li class="lvl-4"><p><strong>「比价平台」把各大电商的商品信息扒下来，在自己的「比价平台」「聚合电商」上显示；</strong></p></li><li class="lvl-4"><p><strong>在大众点评、百度这类搜索平台上刷排位，影响排名公正性；</strong></p></li><li class="lvl-4"><p><strong>爬取人民法院、预约挂号等政府信息，搜集个人隐私。</strong></p></li></ul><p><strong>接下来，说一下每时每刻都在进行的爬虫战争的情况：在《网络安全法》中，基本上没有「爬取网络公开信息被认定为违法」的条款；对于被爬企业来说，对抗爬虫就像抗癌，需要不断投入精力并升级对策。</strong></p><p><strong>最后通过数据我们了解到，爬虫是趋利的，它们永远会向有利益的地方爬行。而爬虫觉得有利益的地方，往往是我们不忍提及的隐痛。</strong></p><p>有人说技术有罪，有人说技术无罪。</p><p>我不知道技术是否有罪，我只知道，这些盘踞在我们广袤版图上数以十亿计的爬虫，无时无刻不在提醒着我们：</p><p><strong>抱怨不会让这个世界变得更好，你想生活在一个怎样的世界，就要用自己的双手去创造它。</strong></p><p>史中 公众号：浅黑科技 / 微博：史中方枪枪</p><p>备案号:YXA1GGwJKr5he3ZEB1TLpma</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;这个问题让我不禁想到了一个词——爬虫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面我要说的，就是在网络上密密麻麻爬满的网络爬虫，你每天的网络数据其实都在被爬虫爬取，只是你自己不知道。而无数场没有硝烟的隐私战争，每时每刻都在上演。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhim</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为什么在常识中赌博只有输？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/6847996a.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/6847996a.html</id>
    <published>2023-02-05T05:41:08.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T03:32:27.565Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>因为<strong>赌徒迷信的是「运气」，但赌场相信的是「数学」。</strong></p><p>赌王何鸿燊<a href="#ref_1">[1]</a> 接手葡京赌场时，业务蒸蒸日上，</p><p>但理性的赌王仍然忐忑，请教「赌圣」叶汉<a href="#ref_2">[2]</a> ：「如果这些赌客总是输，长此以往，他们不来了怎么办？」</p><p>叶汉笑道：「一次赌徒，一世赌徒，他们担心的是赌场不在怎么办。」</p><p>叶汉说的只是心理层面，</p><p>现代赌场程序方面的设计，比叶汉当年要缜密得多，</p><p>赌场集中了概率学、统计学的数学知识。</p><p><strong>一个普通赌徒，只要长久赌下去，最终一定会血本无归。</strong></p><p>所谓的各种制胜绝技，除了《赌圣》电影里的周星星（周星驰），现实世界里的周润发都不信。</p><p>一个痴迷于发财梦的赌徒永远不明白，与自己对赌的不是运气，也不是庄家，</p><p>而是狄利克雷<a href="#ref_3">[3]</a> 、伯努利<a href="#ref_4">[4]</a> 、高斯、纳什、凯利这样的数学大师。</p><p>所以，赢的概率能有多大？</p><h2 id="一、看得到的是概率，看不见的是陷阱"><strong>一、看得到的是概率，看不见的是陷阱</strong></h2><p>先说一个最简单的赌博游戏：抛硬币。</p><p>规则是这样的：掷硬币，正面赢反面输，如果你赢了可以拿走比赌注多一倍的钱，如果输了则会赔掉本金。</p><p>你一听可能觉得这游戏还不错，公平！</p><p>于是你拿出了身上的 100 元来玩这个游戏，每次下注 5 元，这样你至少有 20 次的下注机会。</p><p>不过，你运气不太好，第一把就是反面，输了 5 块钱。</p><p>生性乐观的你觉得没什么，反正不管怎么说，赢面都有 50%，下一把就可以赢回来。</p><p>结果，很快你就把身上的钱都输光了。</p><p>你百思不得其解，明明是公平的 50% 赢面，在 50% 概率下至少不会亏本的，可为什么最后会输光？</p><p>事实上，你以为自己看到了 50% 的概率，把游戏看得透彻明白。</p><p>殊不知，你看到了概率，却没有看到背后的陷阱，一脚踏进了一个叫作「赌徒谬论」的坑里。</p><p>你觉得游戏是公平的：一正一反，均为 50% 概率，按照大数定律来说，这是必然规律。</p><p>然而，你有没有想过，正是这种你以为的「公平」，让你误解了大数定律，才陷入了「赌徒谬论」里呢？</p><p>先来看看这种让你觉得「公平」的大数定律究竟是什么。</p><p>它是数学家伯努利提出的：</p><p><strong>假设</strong> <em><strong>n</strong></em> <strong>是</strong> <em><strong>N</strong></em> <strong>次独立重复试验</strong><a href="#ref_5">[5]</a> <strong>中事件</strong> <em><strong>A</strong></em> **发生的次数，**<em><strong>p</strong></em> <strong>是每一次试验中</strong> <em><strong>A</strong></em> <strong>发生的概率，那么，当</strong> <em><strong>N</strong></em> <strong>趋于无穷时，</strong></p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-76350247e7e6f02c80d8d964687de1be.png?source=6a64a727" alt=""></p><p><strong>式中</strong> <em><strong>n</strong></em> <strong>表示发生次数，</strong> <em><strong>N</strong></em> <strong>表示试验总次数。</strong></p><p>也就是说，大量重复的随机现象里其实藏着某种必然规律。</p><p>还是以掷硬币为例，当投掷次数足够大时，出现正（反）面的频率将逐渐接近于 1/2，且随着投掷次数的增加，偏差会越来越小，如图 1。</p><p>这是最早发现的大数定律之一。</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-256d3e09ab6c91a25ce6c28cc69f5c3f.png?source=6a64a727" alt="图 1：掷硬币频率分布图"></p><p>从表面概率看，这确实是场公平的游戏。</p><p>但这种公平是有一定条件的。</p><p><strong>大数定律讲究「大量重复的随机现象」，只有足够多次试验才能使得硬币正反面出现次数与总次数之比几乎等于 1/2。</strong></p><p>可具体多少次才算「足够多」，才能够把它用在个人对赌上？</p><p>没有人知道。</p><p>因为，概率论给出的答案是——无穷大。</p><p>谁也不知道无穷大有多大，只知道这是一个令人仰望的数量。</p><p>可投掷硬币次数越小，大数定律的身影就越模糊，可能 10 次中 5 正 5 反，也可能 9 正 1 反，也可能 10 正 0 反或 0 正 10 反……</p><p>现实往往是，在远未达到「足够多」次试验时，你就已经输了个精光了。</p><p>你身上有 100 元结果如此，你身上有 10000 元结果也是如此，就算你身上有 100 万元结果也是如此，因为你永远不可能有「足够多」。</p><p>「输赢概率为 50%」，这本身就具有很大的误导性。</p><p><strong>在硬币抛出之前，50% 的概率代表的是可能性；</strong></p><p><strong>在硬币抛出之后，50% 代表的是结果的统计平均值，却并不是实际分布值。</strong></p><p>这是你对大数定律的误解之一。</p><p>把「大数定律」当「小数定律」，觉得游戏是无条件「公平」的，正面和反面出现的频率都为 1/2。</p><p>这种在潜意识里被奉为圭臬的「公平」，紧接着让你踏入了第二个误解——「赌徒谬论」。</p><p>大数定律有一个明显的潜台词：当随机事件发生的次数足够多时，发生的频率便趋近于预期的概率。</p><p>但人们常常错误地理解为：随机意味着均匀。</p><p>如果过去一段时间内发生的事件不均匀，大家就会「人工」地从心理上把未来的事情「抹平」。</p><p>也就是说，如果输了第一把，那下一把的赢面就会更大。</p><p>这种你下一把就可以赢回来的强烈错觉，就是「赌徒谬论」。</p><p>当你玩游戏连输时，你的心底突然冒出一个神秘的声音，</p><p>它激动地朝你呐喊：稳住，风水轮流转，下一把你很有可能就要赢了！</p><p>而其实，<strong>上一把和下一把之间并没有任何联系</strong>。</p><p>就好比一个笑话：在乘坐飞机时带着一枚炸弹就不会遇上恐怖分子了，因为同一架飞机上有两枚炸弹的可能性是极小的。</p><p>两者如出一辙，都把独立事件<a href="#ref_6">[6]</a> 误认为是互相关联的事件。</p><p>要知道，大数定律的工作机制，可不是为了平衡对抗。在这场游戏中，任意两次事件之间并不会相互产生影响。</p><p>赌局是没有记忆的，哪怕你曾经输了多次，它也不会因此给你更多胜出的机会。</p><h2 id="二、只要进了赌场，你就是一个穷鬼"><strong>二、只要进了赌场，你就是一个穷鬼</strong></h2><p>再来说一个简单的赌博游戏：还是抛硬币。</p><p>规则还和前面一样：掷硬币，正面赢反面输，如果你赢了可以赢走比赌注多一倍的钱，如果输了则会赔掉本金。</p><p>这一次你运气很不错，第一把你就赢了 100 元！可把你高兴坏了！</p><p>但是和前面的个人对赌相比，这次多了一个庄家。</p><p>庄家跟你说：「你看你也赢了这么多，我呢，辛辛苦苦搭个场子，最后什么都没捞着。</p><p>要不这样，你赢了，就给我留下 2% 当流水，就算是救济救济老哥，给捧捧场！」</p><p>你想了下，2% 也不多，拿去吧，不差钱！好了，这事就这么定下来了。</p><p>然而你做梦都想不到的是：就是这小小的 2%，又一次让你输得倾家荡产！</p><p>你同样百思不得其解，不过是小小的 2% 抽水<a href="#ref_7">[7]</a> ，毫不起眼，明明也是开门红，玩了很多把，赢了不少，</p><p>可为什么在最后，它就成了庄家赚钱的利器，自己又输光了？</p><p>天真的你，肯定不知道在赌场有一个逃不开的魔咒：赌徒破产困境。</p><p>第 1 把，赢；第 2 把，赢；第 3 把……</p><p>你觉得自己被幸运女神眷顾，一身富贵命。</p><p>可早在 18 世纪初，那群热爱赌博的概率论数学家们，就提出了那个让赌徒闻风丧胆的破产噩梦：</p><p>在「公平」的赌博中，任何一个拥有有限赌本的赌徒，只要长期赌下去，必然有一天会输个精光。</p><p>我们来看看，为什么那么多长期赌徒都输成了穷光蛋？</p><p>钱都到哪去了？</p><p>假如你的小金库是 <em>r</em>，你带着小金库和庄家开始了一场追逐多巴胺刺激的赌博游戏，</p><p>打算赢得 <em>s</em> 后就离开，每一局你赢得筹码的概率为 <em>p</em>，</p><p>那你输光小金库的概率有多大呢？</p><p>我们可以在马尔科夫链<a href="#ref_8">[8]</a> 、二项分布<a href="#ref_9">[9]</a> 、递推公式等的助攻下，</p><p>列出一组组粗暴的、令人头皮发麻的函数，</p><p>但也许它们都不如一张二维模拟图来得直白，如图 2 所示</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-bf0037aebaf2d511db7c8bccc71f6bf5.png?source=6a64a727" alt="图 2：赌徒破产定理模拟图"></p><p>把不同 <em>r</em> 对应的 <em>f(r,n)</em> 和 <em>f(r,s,p)</em> 放到同一个图中进行比较，</p><p>它形象地揭示了赌徒输光定理的含义：所谓的「公平」赌博，其实并不公平。</p><p>在 <em>f(r,n)</em> 中，随着次数 <em>n</em> 的增加，赌徒输光的概率会逐渐增加并趋近于 1，并且 <em>r</em> 越小，这种趋势越明显。</p><p>这说明在公平赌博的情况下，拥有筹码更少的赌徒会更容易破产。</p><p>而在 <em>f(r,s,p)</em> 中，右侧的图则冷峻而无情地告诉我们：</p><p>如果希望输光的概率比较小，那么需要每次的赢面 <em>p</em> 足够大或者是手里的筹码 <em>r</em> 足够多。</p><p>可面前有一位存在感极强的庄家，你真能虎口夺食、在赢面和筹码中与他 PK 一把吗？</p><p>答案，显然是难乎其难的。</p><p>第一，没有一个赌场会让你的赢面超过 50%。</p><p>想要每一次的赢面足够大，除非庄家为你作弊，不随机，故意让你赢。</p><p>第二，庄家不是赌徒。</p><p>庄家的背后是赌场，也就意味着庄家相比于你，拥有「无限财富」。</p><p>你的小金库永远比不过庄家的赌场钱庄，这也意味着，你比庄家更容易山穷水尽。</p><p>当然，也许你家里有矿，壕到一掷千金。</p><p>但赌场却设置了最大投注额，这并不是他们好心，想保护你免遭破产，</p><p>他们只是为了自保才设计了一道安全屏障，来抵抗「无限财富」带来的破产威胁。</p><p>毕竟万一哪天比尔·盖茨去赌场找乐子，一次性砸个几百亿进去，万一赢了，那赌场老板恐怕真的要哭了。</p><p>第三，庄家是「抽水」收入。</p><p>忘了抛币游戏中那毫不起眼的 2% 了吗？</p><p>赌徒赢钱后，庄家会从赌徒手中抽取一定比例的流水佣金。</p><p>这样一来，即使你有一个小金库足以和庄家慢慢磨，打一场持久战，</p><p>但赢得越多，为庄家送去的「抽水」越多。长此以往，你还是输了，钱都进了庄家的口袋。</p><p><strong>最终，庄家赚的钱只跟赌徒下注大小有关。</strong></p><p>你还是难以逃开那个牢笼般的魔咒，一步一步，走向了两袖清风、空空如也的境地。</p><p>这世上，天才终究是少数，而「赌神」「赌王」之所以成为普通赌徒难以望其项背的存在，</p><p>不仅因为他们深谙赌徒心理，也不仅因为他们懂赌场规则，更因为他们懂得该下注多少。</p><h2 id="三、赌场大-BOSS-凯利公式，先告诉你怎么下注"><strong>三、赌场大</strong> BOSS <strong>凯利公式，先告诉你怎么下注</strong></h2><p>在赌场老板的眼里，世界上或许只有两种人：一种现在是穷鬼，一种未来是穷鬼。</p><p>但有时赌场老板也会有所忌惮，特别是遇到善用数学博弈的高手之时。</p><p>凯利公式在高级赌徒的世界里大名鼎鼎，是顶级高手常用的数学利器。</p><p>那什么是凯利公式呢？</p><p>我们先看一个例子：</p><p>一个 1 赔 2（不包括本金）的简单赌局，扔硬币下注，假设赌注为 1 元，硬币如果为正面则净赢 2 元，如果为反面则输掉 1 元。</p><p>现在你的总资产为 100 元，每一次的押注都可投入任意金额。</p><p>你会怎么赌呢？</p><p>已知掷硬币后正反面的概率都为 50%，赔率是 1 赔 2（不包括本金），</p><p>那么这个赌局其实只要耐心不断地去下注，再抛开不公平因素的干扰，几乎就能赚。</p><p>因为掷硬币次数越多，其正反面出现概率就越会稳定在 50%，收益 2 倍，损失却只是 1 倍，从数学上讲那是稳赚不赔的赌局。</p><p>但实际情况却可能会有偏差。</p><p>如果你是冒险主义者，你可能会想，要玩就玩票大的，All in！</p><p>一次性把 100 元全押上，幸运的话，一次正面就可以获得 200 元，又是一段值得炫耀的赌史。</p><p>可是，如果输了，得把 100 元资产拱手献给对方，你就一无所有了。好不容易来趟拉斯维加斯，这肯定不是明策。</p><p>如果你是保守主义者，你可能会想，谨慎点，百分之一慢慢来。</p><p>你每次只下注 1 元，正面赢 2 元，反面输 1 元。</p><p>玩了 20 把突然觉得，对方下注 10 元一次就赢得 20 元，自己一次才赢 2 元、10 次才能赢得 20 元，感觉自己已经错过几个亿，从而开始后悔！</p><p>那到底该以多少比例下注才能获得最大收益呢？</p><p>普通赌徒一般一脸茫然，但凯利公式却能够告诉我们答案：</p><p><strong>计算后每次下注比例为当时总资金的 25%，这样就能获得最大收益。</strong></p><p>让我们来看看凯利公式的庐山真面目：</p><p>f=((bp-q))/bf=((bp-q))/b</p><p>在公式中，各参数意义为：</p><p><em>f</em> 为应投注的资本比例；</p><p><em>p</em> 为获胜的概率（也就是抛到硬币正面的概率）；</p><p><em>q</em> 为失败的概率，即 （也就是抛到硬币反面的概率）；</p><p><em>b</em> 为赔率，等于期望盈利÷可能亏损（也就是盈亏比）；</p><p>公式上面的分子 代表「赢面」，数学中叫「期望值<a href="#ref_10">[10]</a> 」。</p><p>什么才是不多不少的合适赌注呢？</p><p>凯利告诉我们要通过选择最佳投注比例，才能长期获得最高盈利。</p><p>回到前面提到的例子中，硬币抛出正、反面的概率都是 50%，所以 <em>p</em>、<em>q</em>（获胜、失败的概率）都为 0.5，</p><p>而赔率＝期望盈利÷可能亏损=2 元÷1 元，赔率就是 2，也就是说这个赌局次数越多，我们收益就越高。</p><p>那么，如何利用手中的资金来获得最高收益呢？</p><p>我们要求的答案是 <em>f</em>，也就是 <em>(bp-q)/b=(2x50%-50%)/2=25</em>。</p><p>由此，我们根据凯利公式的计算而得投注比例，每次都拿出当前手中资金的 25% 来进行下注。</p><p>设初始资金为 100，硬币为正面时收益为投注的 2 倍，为反面则失去投注金额。</p><p>在下表中，我们模拟计算了 10 次赌局的收益情况。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-c2a3fdd82d18b2fd4b6af4829c28d86d.png?source=6a64a727" alt="表  1：25% 投注下 10 次收益表"></p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-80ae082988738379e103c52fdc128ab2.png?source=6a64a727" alt="表 2：投注下 10 次收益表"></p><p>表 1 从先正后反的情况计算了收益，而表 2 则计算了正反分布交错情况下的收益结果。</p><p>比较两表，我们最终可以发现其收益是相等的，硬币出现正反面的先后顺序对于最终收益的计算结果并无影响。</p><p>而按 25% 的投注比例进行投注，收益基本呈现稳步增长的大趋势。</p><p>但假设投注比例为 100% 时，10 次当中只要出现任意一次的反面，就会彻底输光身上的所有钱，直接出局，且每轮反面概率还为 50%；</p><p>而每次 1 元 1 元地投注，也就是投注比例为 1% 的时候，10 次数学上的收益为 100+10×50%×2+(-1）×10×50%=105，</p><p>这风险很小，不过收益太低。</p><p>由此看来，凯利公式才是最大的赢家。</p><p>赌场操盘者每一次下注的时候，都会谨记数学原则；</p><p>而作为普通赌徒，除了心中默念「菩萨保佑」外，哪里知道这后面的数学知识？</p><p>所以，就算你赢得了财神爷的支持，但你也永远赢不了「凯利公式」。</p><h2 id="四、除非-100-赢，否则任何时候都不应下注"><strong>四、除非 100% 赢，否则任何时候都不应下注</strong></h2><p>所有的赌场游戏，几乎都是对赌徒不公平的游戏。</p><p>但这种不公平并非庄家出老千，现代赌场光明正大地依靠数学规则赚取利润，从某种意义上来讲，赌场是最透明公开的场所。</p><p>如果不是这样，进出赌场的不知有多少亡命之徒，何鸿燊哪怕九条命都不够。</p><p>凯利公式不是凭空设想出来的，这个数学模型已经在华尔街得到了验证。</p><p>除了在赌场被奉为「胜利理论」，它也同时被称为「资金管理神器」，</p><p>是比尔·格罗斯等投资大佬的心头之爱，巴菲特依靠这个公式也赚了不少银子。</p><p>回归到赌场讨论这个公式，根据凯利公式结论，期望值 <em>(bp-q)</em> 为负时，赌徒不具备任何优势，也不应下任何赌注。</p><p>赌博这种游戏，要下负赌注，你不如自己开个赌场当庄家。</p><p>的确，世界上有为数不多的「赌神」，他们当中有信息论的发明者香农、数学家爱德华·索普等，</p><p>他们通过一系列复杂的计算和艰深的数学理论，把某些赌戏的赢率扳回到 50% 以上，</p><p>例如 21 点<a href="#ref_11">[11]</a> 靠强大的心算能力可以把概率拉上去。</p><p>但就凭你读书时上课打瞌睡、输了只知道倍投翻本的可怜知识，以及九九乘法表的那点算力，还是先老实读完以下 3 条准则。</p><p>1. 期望值 <em>(bp-q)</em> 为 0 时，赌局为公平游戏，这时不应下任何赌注。</p><p>2. 期望值 <em>(bp-q)</em> 为负时，赌徒处于劣势，更不应下任何赌注。</p><p>3. 期望值 <em>(bp-q)</em> 为正时，这时按照凯利公式投注赚钱最快，风险最小。</p><p>其实最终结论只有一个：<strong>除非 100% 赢，否则任何时候都别赌上全部身家，即使赢率相对较高也要谨慎</strong>。</p><h2 id="赢得胜利的唯一法则：不赌"><strong>赢得胜利的唯一法则：不赌</strong></h2><p>有人可能说，我又不是与赌场对赌，我只要赢了对手就行了。</p><p>可无论是你还是对方，赢者都是要给赌场「流水」的，赌的时间一长，两者都是在给赌场打工。</p><p>现代赌场自己做庄的可能性很小，他们更依赖数学定理来自己获取利益。</p><p>但那些你身边的小型赌场还有线上赌场，你怎么就确定你的对手不是赌场本身呢？</p><p>没有谁能说服一个堕落的赌徒，因为这是人格的缺陷。</p><p>但如果你还是一个具有理性精神的人，就别再迷恋所谓的运气。</p><p>赌徒能够依靠的是祖宗保佑，而赌场后面的大佬是高斯、凯利、伯努利这样的数学大神。你怎么可能赢得了庄家？</p><p>论理性，没有人能比赌场老板更理性。</p><p>论数学，没有人能比赌场老板请的专家更精通数学。</p><p>论赌本，没有人能比赌场老板的本钱更多。</p><p>如果你想真正赢得这场赌局，法则只有一个：不赌。</p><p>备案号:YXA1xxkY5MzCJPAXBOcr2A8</p><h2 id="参考">参考</h2><ol><li class="lvl-4"><p><a href="#ref_1_0">^</a>何鸿燊：港澳企业家，有「澳门赌王」之称。1961 年，澳葡政府规定博彩业须通过专营制度实施，何鸿燊看准时机，重返澳门，与霍英东等人合作，一举拿下赌场独家专营权，迈出「赌王」之路的第一步。</p></li><li class="lvl-4"><p><a href="#ref_2_0">^</a>叶汉：港澳地区著名企业家，有「鬼王叶」「赌圣」之称。1961 年与何鸿燊、霍英东、叶德利等人成功投得澳门博彩业专营权，其后成立澳门赛马车会、经营东方公主号赌船等。</p></li><li class="lvl-4"><p><a href="#ref_3_0">^</a>约翰·彼得·古斯塔夫·勒热纳·狄利克雷：解析数论的创始人。</p></li><li class="lvl-4"><p><a href="#ref_4_0">^</a>雅各布·伯努利（1654－1705）：伯努利家族代表人物之一，瑞士数学家。被公认的概率论的先驱之一。在数学上的贡献涉及微积分、微分方程、无穷级数求和、解析几何、概率论以及变分法等领域。</p></li><li class="lvl-4"><p><a href="#ref_5_0">^</a>独立重复试验：独立是指，每一次试验的结果不会受其他试验结果的影响，事件之间相互独立；重复即多次试验，而非一次试验。当 n 次独立试验中，每次试验只有两个可能结果时，称为 n 重伯努利试验。</p></li><li class="lvl-4"><p><a href="#ref_6_0">^</a>独立事件：设 A、B 是两个事件，如果满足等式 P(A∩B)=P(AB)=P(A)P(B)，则称事件 A、B 相互独立，简称 A、B 独立。事件 B 发生或不发生对事件 A 不产生影响。</p></li><li class="lvl-4"><p><a href="#ref_7_0">^</a>抽水：赌博用语，粤语（白话）中的「水」有表示「钱」的意思。《广州方言词典》「抽水」的条目是指抽头，打牌时，胜者抽些钱出来请客。又指赌徒聚赌时抽钱给赌头。</p></li><li class="lvl-4"><p><a href="#ref_8_0">^</a>马尔科夫链：概率论和数理统计中具有马尔科夫性质且存在于离散的指标集和状态空间内的随机过程，可以通过转移矩阵和转移图定义。</p></li><li class="lvl-4"><p><a href="#ref_9_0">^</a>二项分布：二项分布是 n 个独立的是/非试验（伯努利试验）中成功的次数的离散概率分布，其中每次试验的成功概率为 p。当试验次数为 1 时，二项分布服从 0-1 分布。</p></li><li class="lvl-5"><p><a href="#ref_10_0">^</a>期望值：在概率论和统计学中，期望值（或数学期望，或均值，亦简称期望，物理学中称为期待值）是指在一个离散型随机变量试验中每次可能结果的概率乘以其结果的总和。</p></li><li class="lvl-5"><p><a href="#ref_11_0">^</a> 21 点：21 点是一种扑克牌游戏，起源于法国，参加者尽量使手中牌的总点数达到 21 点，或是接近 21 点，但不能超过，再和庄家比较总点数的大小以定输赢。</p></li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;因为&lt;strong&gt;赌徒迷信的是「运气」，但赌场相信的是「数学」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赌王何鸿燊&lt;a href=&quot;#ref_1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; 接手葡京赌场时，业务蒸蒸日上，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但理性的赌王仍然忐忑，请教「赌圣」叶汉&lt;a href=&quot;#ref_2</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>美国的衰落已经无可挽回了吗？</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/d1bd245b.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/d1bd245b.html</id>
    <published>2023-02-05T02:56:08.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T01:04:04.628Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>土木堡之变，也称「惊明之变」，被大部分史学家定义为「明朝由盛转衰」的转折点，严重影响了明朝后续军政经的走向。</p><p>那土木堡后，明朝还维持了多久呢？</p><p>195 年。</p><p>第二次布尔战争，被大部分史学家定义为「日不落帝国由盛转衰」的转折点，彻底打断了英国以扩张谋求平衡的国家战略进程。</p><p>那布尔战争之后，大英霸权还维持了多久呢？</p><p>48 年。</p><p>二战结束后的 1947 年，英国接受美国马歇尔计划，全球帝国彻底终结。</p><p>大帝国，一旦开始衰落，特别难调整，体量太大了，调不过头来。</p><p>哪怕给了它足够长的时间，足够多的资源，哪怕它看上去依然是庞然巨物，傲视群雄，但大势难以逆转。</p><p>冰山总是一点一点融化的，直到有一天，再也没有什么能支撑它庞大的身躯时，它便会轰然倒地。</p><p>美国在滑落吗？我想是的。</p><p>它步入了自 1962 年古巴导弹危机-1964 年肯尼迪被刺后，近 50 年来，最困难的时期。</p><h2 id="惊梦">惊梦</h2><p>30 年前。</p><p>1991 年苏联解体，1992 年克林顿上台。</p><p>当时的美国，如日中天。</p><p>之后的 8 年，冷战红利，以及电脑/手机/互联网等科技的迅速发展，给美国带来了巨大的繁荣。</p><p>2000 年时的美国，是一个经济连续增长 112 个月，联邦政府年盈利 2000 亿，超发货币仅为 5.6 万亿，失业率仅为 4% 的庞然大物，它鼎盛、独霸，文化、科技、体育、商业均快速发展，歌舞升平、星光熠熠。克林顿离任时更是获得了创记录的 62% 的支持率。</p><p>一切的转折点，是小布什上任的第一年。</p><p>2001 年，911 平地惊雷，狠狠的给了全球霸主一记响锤，近 3000 人死亡。</p><p>随即，反恐战争爆发，直至拉登被击毙，打了 9 年。</p><p>美军在既无石油也无黄金的阿富汗，在 4/5 国土几乎都是秃山的阿富汗，转悠了 9 年。</p><p>众多美国学者对阿富汗是否具有战略价值，充满疑问：一个海权国家，远渡重洋，花费数万亿美元，最高峰投入十万兵力、五个航母战斗群，占领和经营一个没有出海口的内陆国家——甚至意图让这个内陆国家成为自己的飞地。</p><p>这是不是不合理？</p><p>同时，1999-2001 年，时任美联储主席格林斯潘彻底废除了推行 70 年的「银行监管法案」，开启了华尔街的金融混业，彻底释放了美国的金融市场。</p><p>2002 年 9 月，布什提出「先发制人」战略。</p><p>2003 年初，一瓶洗衣粉，第 2 次海湾战争爆发。</p><p>2004 年中，北约宣布开启东扩进程。</p><p>2005 年，卡特里娜飓风事件，1800 人死亡，造成近万亿美元损失。</p><p>同期的两场战争和一场天灾，使得联邦政府财政彻底难以为继，小布什开始疯狂印钞，短短 7 年时间，印钞额高达 3.35 万亿。</p><p>2007 年底-2008 年春，连续几年的金融自由主义后，次贷危机终于爆发。金融风暴席卷全球，欧洲金融体系随即瓦解；美国国债规模突破 10 万亿，赤字高砌。</p><p>2008 年美国联邦政府赤字 4800 亿。</p><p>2009 年美国联邦政府赤字 1.47 万亿。（奥巴马任期）</p><p>2010 年美国联邦政府赤字 1.29 万亿。（奥巴马任期）</p><p>2011 年美国联邦政府赤字 1.3 万亿。（奥巴马任期）</p><p>2012 年美国联邦政府赤字 1.09 万亿。（奥巴马任期）</p><h2 id="落花">落花</h2><p>2010 年的美国，其实已经不太好了，战争空耗和超发美元的弊端已经显现出来，经济硬着陆，赤字逐渐压得美国喘不过气。之所以不显，是因为大国竞争的局面不激烈，没有稳定的、平衡的、可替代的全球治理模式。</p><p>当时的中国，没有一带一路，且只有区区 4 万亿的体量，距离 15 万亿的美国，还差得太远太远。</p><p>如果这时美国能重新勾勒自己国家的战略，着力打造全球的再次繁荣，还来得及。</p><p>奥巴马第一任的竞选口号是：</p><blockquote><p>Yes！We Can Make Change！<br>我们可以改变！</p></blockquote><p>2009 年 1 月，奥巴马上任，提出「软实力外交」、「重返亚太」。</p><p>为了应对次贷危机，平抑巨额赤字，奥巴马继续大量印钞。为了平衡贫富差距，奥巴马提出平价医疗法案 ACA。</p><p>2010 年，阿拉伯之春爆发，欧洲主权债务危机爆发，进入「失去的十年」。</p><p>2011 年春，奥巴马宣布：为了阻止「即将」发生的大屠杀，美国出兵入侵利比亚。</p><p>2013 年北约东扩，推进到沙俄腹地；兵临城下，乌克兰危机爆发；2014 年克里米亚并入俄罗斯。</p><p>2013 年叙利亚战争爆发；2015 年俄罗斯宣布出兵，叙利亚陷入僵局。</p><p>2015 年，欧洲难民危机升级；多地恐袭。</p><p>2016 年，英国脱欧。</p><p>2016 年，美国国家债务规模突破 19 万亿。</p><p>至此，美国和欧洲盟友等主要西方国家，全面陷落。</p><h2 id="魔王">魔王</h2><p>故事到这里，大的轮廓，其实就非常差了。</p><p>风起云涌、精疲力尽，短短十几年，全球让单极霸权折腾得皮开肉绽、奄奄一息。</p><p>在克里米亚和叙利亚的两次连续破防，也让全世界质疑美国是否还拥有按照自己意愿改造世界的绝对能力。</p><p>颓势公开化。</p><p>美国不再伟大！</p><p>就在这千钧一发之际，美国的民主机制，终于体现出强大的纠错能力。</p><p>大懂王横空出世，受命于危难之时，挽狂澜于既倒，扶大厦之将倾。</p><p>特朗普敏锐地发现了美国政治实践与「核心利益」严重偏离的问题，果断撕下「政治精英」虚伪的面具，为美国重新设定了「绝对霸权」的发展路线。</p><blockquote><p>Make America Great Again！</p></blockquote><p>特朗普在位的 4 年，提出「美国优先」。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>美国从 13 个国际组织、条约、协议中退出；</p></li><li class="lvl-4"><p>美国国债规模突破 28 万亿，4 年举债 9 万亿。</p></li><li class="lvl-4"><p>美国联邦政府一年的赤字突破 3.2 万亿。</p></li><li class="lvl-4"><p>美联储超越凯雷集团成为全球最大的投资公司，美股道琼斯突破 3 万点关口，美股与基本面完全脱钩，成为人类历史上最大的金融泡沫。</p></li><li class="lvl-4"><p>美国成功地完成了对政治媒体的重塑，让海量的谎言通过社交媒体加入到政治实践当中。</p></li><li class="lvl-4"><p>政党竞争模式全面恶化，族群高强度对立。</p></li><li class="lvl-4"><p>美国疫情死亡 60 万人。</p></li><li class="lvl-4"><p>同时，美国打破了对中东的平衡政策。</p></li><li class="lvl-4"><p>美国退出伊核协议，催生欧盟建立了绕过美元的石油结算系统（INSTEX）；欧元在 2020 年 9 月超越美元，成为全球份额第一的支付货币，打破了长达 70 年美元第一的格局。</p></li><li class="lvl-4"><p>美国改变了移民政策。</p></li><li class="lvl-4"><p>美国颠覆了环境政策。</p></li><li class="lvl-4"><p>美国 4 年内动用了高达 3600 次关税工具和惩罚，指向所有国家。</p></li></ul><p>2021 年 1 月，美国还背负着全球各国多达 457 个经济纠纷的起诉仲裁。</p><p>美国发动新冷战，打破原有全球化格局。</p><p>特朗普以一己之力，颠倒乾坤，倒转黑白。</p><h2 id="可能的真相">可能的真相</h2><p>短短十数年，美国局势从太平盛世，急转直下，逐渐狼烟四起。</p><p>美国人民一直在纠错，每一次的滑落，都是他们纠错的选择。</p><p>他们知道错了，但不知道哪里错了。</p><p>他们认为是穷兵黩武，利益集团绑定政治的错；然后他们又认为是布什奥巴马懂王的错。</p><p>可实际上，这都不是根本的问题。</p><p>美国最核心的问题是：</p><p><strong>二十年来，他们越发将国家强盛，老百姓安居乐业，押宝在「美国能永远成功地进行全球掠夺」之上。</strong></p><p>为了持续这个不切实际的幻想，他们只能广泛投入力量。</p><p>他们的全球治理方案，出现了重大的问题。他们提供给全球的「公共产品」，出现了重大的问题。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>他们通过布局全球化的产业分工，掠夺全球的廉价劳动力为他们创造最大价值。这导致美国本土实体经济萎缩，中等收入群体萎缩，贫富差距极速加大；资本主义国家的财阀，进一步垄断了国家资源。</p></li><li class="lvl-4"><p>他们将科学技术租给全球，坐收于利。然而，科技在信息化一波高潮之后，陷入低谷，迟迟找不到新的突破点，只能原地踏步等着竞争对手的追赶。通过品牌、版权、知识产权等工具，将科学技术「变现」的能力越来越弱，直到中国产业链上移，美国国家盈利能力彻底削弱。</p></li><li class="lvl-4"><p>他们滥用和无限超发全球锚定货币，极度依赖金融工具、循环贷，让全球为他们印的白纸埋单。这导致经济泡沫无穷无尽，陷入每一个还款周期，信贷危机就爆发一轮的绝境，全球经济被带崩了。</p></li><li class="lvl-4"><p>他们需要维持舆论的斗争性，在平静的世界里塑造俄、中、伊朗等「敌人」的「威胁论」，好让他们保持在欧洲、亚洲、中东势力存在的合理性与合法性，这让谎言、鼓噪、仇恨充满整个世界，最终反噬了他们自己。</p></li><li class="lvl-4"><p>他们过度地使用自己的军事力量，为全球提供强大的「武装保护」，导致战火纷飞，全球一次又一次地在战争游戏中掏空自己。</p></li></ul><p>鹰酱一直飞一直飞，像一只没有脚的秃鹰，身心疲累，又勉力坚持，前路没有尽头，落地就粉身碎骨。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>印美元不能停下来，因为联邦政府赤字每年都高达一万亿。（金灿荣讲：2020 疫情年，美国印钞加举债超过 7 万亿。）</p></li><li class="lvl-4"><p>全球化分工不能停下来，因为已经超发的近 30 万亿的巨量国债和全球市场里飘着的难以计数的美元，需要庞大的国际贸易去支撑和稀释到各个国家里去。</p></li><li class="lvl-4"><p>科技全球化的大势难以逆转，资本家带着科学家套利的模式无法改变，因为闭关锁国无法变现，财阀会闹脾气。</p></li><li class="lvl-4"><p>舆论战不能停下来，因为一旦没有了「威胁」，所有国家的人民都会问，为什么美国需要驻军在我们的国家，干我们的女人？</p></li><li class="lvl-4"><p>军队不能停下来，因为他们必须「展示武力」，要给所有人「信心」，让他们继续用美元交易。</p></li></ul><p>一切都不能停下来。</p><p>环环相扣，终而复始。</p><p>就像游戏里的无尽模式。</p><p>特朗普是他们换一种掠夺方式的尝试，只是这次尝试特别不成功而已。</p><h2 id="拯救">拯救</h2><p>三位/五任总统，没有绝对的好或者不好，每一任都励精图治，按着自己的药方，呕心沥血。</p><p>但是，坑挖得越来越深，越来越大。</p><p>美国打补丁式的救国方案，已经走了 20 年，事实说明，效果甚微，国家不能永远以掠夺全球作为「立国之本」。</p><p>这会儿又指望得过脑瘤且已经高龄的拜登去救，怎么救呢？</p><p>如果叫我来看，真的唯有以下 16 字：</p><p>放弃幻想，韬光养晦。</p><p>自力更生，艰苦奋斗。</p><p>1.放弃幻想</p><p>放弃对单极霸权不切实际的幻想，接受亚洲崛起的现实，接受全球板块化的势力格局，停止对全世界无意义的胁迫和威胁。</p><p>国家定位是重要的，定位做不好，百姓和精英们都陷入霸权消逝的焦虑和恐慌。恐慌之后，就是鼓噪，愤怒。</p><p>所以调子要改，舆论风向要切合实际，不要把民主自由搞得像邪教一样，这才能让选民清醒下来，才能踏踏实实过日子。</p><p>舒缓舆论的斗争性，不要看谁都是敌人，不要随便妖魔化——不论是对内还是对外，让那些只会批判的公知，活在梦里的公知，统统闭嘴；让他们去研究歌剧，政治政策跟他们就没关系。</p><p>这样才能根本性缓解国内国外的对立。</p><p>2.韬光养晦</p><p>身份转变，权力过渡。</p><p>从世界的领导者，转变为参与者，重新设定自己的「核心利益」，减少无意义的关注和投入，军队一定要想办法停下来，寻求以盟友形式、代管模式交权是最稳妥的。</p><p>北美洲安全，政治独立，国家统一，自由贸易。天下太平盛世，踏踏实实赚钱，这才是核心利益，其他都不是。</p><p>但生硬的战略收缩也是不行的，容易造成全球动荡，权力过渡要商量着来，也一定要慎重。</p><p>3.自力更生。</p><p>稀释国债，回收美元。</p><p>接受美元逐步退出「货币锚」的现实，以霸权利益换时间，争取最温和的退出机制，以时间稀释巨额债务带来的巨大风险。</p><p>面对数字货币，欧洲、中东、亚洲的独立结算系统，继续捆绑美元霸权的成本越来越高，难以持续，无抵押循环贷的问题非常紧急。全球目前提的不激烈，只是因为谁也没碰到过这种人类历史上最大规模的大水漫灌。都慌，怕飞机大炮，怕暗杀，怕颜色革命，但同时，都在闷声做准备。</p><p>有消息说欧盟计划在 2024 年正式推出匹配全球的储备货币改革的整套方案。</p><p>在势力范围被摧毁之前，一定是货币体系先出问题，欧元集团就是核心问题，欧元需要中国、俄罗斯、中东石油国的支持。一旦绑在一起，那叫美元硬着陆。硬着陆全球炸，那就不是单极霸权衰落的问题，那叫人类公敌。</p><p>4.艰苦奋斗</p><p>修正国家福利政策，调整产业结构，摆脱对金融工具的依赖，压缩虚拟经济的庞大泡沫，国有化或关键产业国家控股，集众志成城，把经济发展作为压倒一切的头等大事；脚踏实地。接轨全球工人的薪资水平和生产规律，加入到世界产业的良性竞争当中；践行科学发展观，坚持可持续发展战略，着力把握发展规律，提高发展质量和效益；不急功近利，不热衷于搞乱全球，铺大摊子，搞大手笔；不但劳民伤财，毫无效益，还损伤联邦政府的对外关系。</p><h2 id="零落">零落</h2><p>那么，美国精英们知道自己的问题吗？</p><p>知道，心如明镜！</p><p>当奥巴马喊出「软实力外交」时，已心如明镜。可又能怎么样呢？</p><p>今天的美国政府，已经成了大象身上的猴子，它尽情表演，但无法改变大象的方向。</p><p>投资实体经济？行不通，压缩经济泡沫招来的，会是硅谷和华尔街的疯狂绞杀；资本的力量，已经无法阻挡。</p><p>重置美元？行不通。为什么那么多资本、科学家、人才往美国跑？因为钱多，美元来的容易。美国的公募基金已经高达 25.7 万亿，是中国的 10 倍有余，私募基金更是高到天文数字，难以数计——钱生钱更容易。这一切的本质是：美元作为全球锚定货币，它花白纸→全球买单，一旦失去美元霸权地位，这个竞争力循环瞬间崩塌，如何为继？树倒猢狲散而已。</p><p>内部整合？没戏。舆论已经完全不可控，眼球经济的特性，必将炒作更多的问题和漏洞，造成更大的对抗和撕裂，不论对内还是对外。美国，从没像今天一样如此远离科学、逻辑和事实，这怎么搞内部统合？文化革命还是大清洗？</p><p>控制失血？呸！军队已经新型军阀化。特朗普初期（2017），对军费进行了二十几年来的第一次审计，花了 2 亿美元，请了近 3000 名会计。结果呢？「意外」死亡了 2 个财务军官，1 个审计人员，然后就原地蒸发，所有媒体都突然噤声，审计报告成了最高级绝密，好像这个大审计，从来没发生过一样。军队，已经到了需要打倒「军阀」的程度。</p><p>哪怕这一切都可以，那还需要一个稳定的外部环境配合。</p><p>可外部环境真的愿意配合吗？真的能配合吗？</p><p>所以归根到底，特朗普这路子反而像是对的，反全球化，凭借还强大的实力，能抢点儿是点儿。就这条路，能耗得久一点儿。</p><p>英国经济变第 2 后 30 年，才失去绝对霸权；说话完全不好使，用了 50 年。</p><p>美国，全球第一的军事、经济、科技、货币，它在若干年内，依然拥有影响世界的绝对能力。</p><h2 id="写在后面">写在后面</h2><p>衰落和崩溃，这两个词区别挺大的。</p><p>人过中年，从身强力壮到重疴不起，往往需要几十年。</p><p>从历史的经验中我们得知，一个大国的崩溃，故事的剧本往往是这样的：</p><p>它从逐渐失去改造/塑造世界的绝对能力→到慢慢失去对诸侯国的绝对控制→到综合国力失去一超多强的绝对地位→到群雄逐鹿→然后经过多年的努力折腾之后，或重返第一，或最终进入国家体制崩溃和重塑的周期（不排除国土解构）。</p><p>那咱们判断美国目前的情况，是在哪儿呢？</p><p>即便美国真的衰落了，中国就能由此获得在世界新局面中的优势地位吗？</p><p>旧的平衡被打破，不等于新的平衡建立，中间可能又很长时间的震荡期。</p><p>现在的情况是，不光美国有美国的问题，中国、欧盟、印度、沙俄这些体量「大国」，都有自己机制和体制上的 BUG 和问题，他们在解决内部矛盾的同时，还要顶住美国和竞争对手给的，排山倒海一般的巨大外部压力。</p><p>假使有朝一日，单极强权瓦解，取而代之很可能并不是另一个单极，新门罗主义可能会主导未来的全球秩序——各大板块解决各大板块自己的问题。</p><p>替代美元的，大概率也不是人民币。而是数字货币或者一种从 2018 年启动的，被欧中俄日等 100 多个国家专家共同研究的，单独的，全球跨国货币——非单一国家属性的同铸货币。</p><p>这可能更趋近于未来 20/30 年的真实格局。</p><p>如果非要讨论中国，中国最差的局面，是如俄罗斯一样。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>国土安全上：众多邻国激烈敌对，恨不得食其肉啖其骨。</p></li><li class="lvl-4"><p>经济上：欧美近 300 项制裁；并且被核心市场长时间隔离——所有的资金和技术都畏惧制裁，都进不去。</p></li><li class="lvl-4"><p>内部民生凋敝，越发风声鹤唳。</p></li></ul><p>你看，这是不是俄罗斯面对的困局。</p><p>知道最坏的局面有多么艰难和危急，所以我从不敢有一丢丢的自大和沾沾自喜。</p><p>反而，我对蓝星第一帝国在条件恶化的局面下，会如何狠辣和激烈，心存敬畏。</p><p>苏联已经解体 30 年了，它实实在在地走完了全部剧情，直至最终解体，但哪怕到了今天，俄罗斯虽然经济弱，很多方面依旧非常厉害。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-4"><p>比如谍报系统；我最近看了 CIA（美国中情局）几份大部头的报告，非常震惊，沙俄的情报网覆盖全球，它们竟然还控股几个全球发行量很大的大媒体！</p></li><li class="lvl-4"><p>比如俄罗斯的军工系统；俄罗斯的武器出口份额一直保持全球第二，多项技术比肩美国；长期困扰咱们的发动机技术，人家都不叫事儿。</p></li><li class="lvl-4"><p>比如全球的地缘政治能量；在中东、欧洲，毛熊其实挺豪橫的，是有一定的话语权和势能的。</p></li></ul><p>苏联尚且如此，所以咱们不能幻想美国国力衰落以后，就人间蒸发了，不会的。</p><p>鹰酱会在特别久的时间里影响全球，他的全球党羽，不会马上就树倒猢狲散，还会和我们拉扯特别久。</p><p>这不是盛世危言，苏联就是真实的参照。</p><p>我认为美国大的趋势，也是向群雄逐鹿这个方向去了。</p><p>主要参考资料：</p><ol><li class="lvl-4"><p>1929 to 2015: Historical Tables, Table 1.1.</p></li><li class="lvl-4"><p>Deficit for FY 2009 includes $253 billion from ARRA.</p></li><li class="lvl-4"><p>2016: U.S. FY 2018 Budget</p></li><li class="lvl-4"><p>2017: U.S. FY 2019 Budget</p></li><li class="lvl-4"><p>2018: U.S. FY 2020 Budget</p></li><li class="lvl-4"><p>2019: FY 2021 Budget</p></li><li class="lvl-4"><p>2020 and 2021: Congressional Budget Office</p></li><li class="lvl-4"><p>1929 to 2020: U.S. Treasury Historical Tables</p></li><li class="lvl-4"><p>2021: Congressional Budget Office</p></li><li class="lvl-5"><p>GDP: Bureau of Economic Analysis (BEA)</p></li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;土木堡之变，也称「惊明之变」，被大部分史学家定义为「明朝由盛转衰」的转折点，严重影响了明朝后续军政经的走向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那土木堡后，明朝还维持了多久呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;195 年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二次布尔战争，被大部分史学家定义为「日不落帝国由盛转衰」的转折点，彻底打</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>使用文档</title>
    <link href="https://zh-yx.top/posts/e104a1ad.html"/>
    <id>https://zh-yx.top/posts/e104a1ad.html</id>
    <published>2023-02-05T02:56:08.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T01:04:04.629Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>快速上手</h1><h2 id="搜索文章">搜索文章</h2><p>点击网站右上角放大镜图标即可搜索。</p><div class="note note-default">            <p>tip：可以搜索文章内容。建议小段搜索，不建议带上标点搜索。</p>          </div><h2 id="添加文章">添加文章</h2><p>点击右上角<a href="https://zh-yx.top/add/">没有您想要的文章？</a>留言你想要的文章链接。<br>注意事项：</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>请勿发布违法和垃圾留言</p></li><li class="lvl-2"><p>请按照格式填写。格式：添加文章：文章链接</p></li><li class="lvl-2"><p>如果留言后没有出现您的评论，可能是被系统判定为垃圾内容，请待我看见后帮您通过留言（24h内）</p></li><li class="lvl-2"><p>无需登录</p></li></ul><h1>FAQ</h1><p>Q: 为什么网站加载这么慢？<br>A: 网站使用Cloudflare的cdn，国内体验不是特别好。有条件的小伙伴可以用cf优选ip以提高速度。</p><p>Q: 我想加入友链怎么办？<br>A: 您可以将您网站的基本信息发至<code>me@zh-yx.top</code>，待我审核后会将结果发送给您。</p><p>Q: 网站会一直运行下去吗？<br>A: 尽己所能。</p><p>Q: 还没想好<br>A:  …</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1&gt;快速上手&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;搜索文章&quot;&gt;搜索文章&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;点击网站右上角放大镜图标即可搜索。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;note note-default&quot;&gt;
            &lt;p&gt;tip：可以搜索文章内容。建议小段搜索，不建议带上标点搜索。</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
