<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>私盐</title>
  
  <subtitle>私盐</subtitle>
  <link href="https://zh-yx.top/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://zh-yx.top/"/>
  <updated>2023-02-04T02:50:23.564Z</updated>
  <id>https://zh-yx.top/</id>
  
  <author>
    <name>zhihu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>娇兽难缠:5.藏鹿</title>
    <link href="https://zh-yx.top/2023/02/02/jsnc5canglu/"/>
    <id>https://zh-yx.top/2023/02/02/jsnc5canglu/</id>
    <published>2023-02-02T11:45:08.000Z</published>
    <updated>2023-02-04T02:50:23.564Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1416001779478245376">原文链接</a></p><p>茶茶十八岁那年遇见了一只鹿。</p><p>他对她说：「茶茶，骑到我身上来。」</p><p>一</p><p>茶茶知道，自家供养着一只鹿。</p><p>那只鹿就在阿公屋后的祠堂里头，但阿公不许任何人进去看它，包括他最疼爱的茶茶。</p><p>阿公说，那可不是普通的鹿，是神，是栖居在他们姜家的鹿神。</p><p>「乖茶茶，莫要怕……阿公求过鹿神了，鹿神一定会保佑我的小茶茶，考上一个好大学。」老人慈爱的声音从电话那头传来，苍老又温暖，激得茶茶鼻头一红。</p><p>「阿公……」她眼泪汪汪地举着手机，只觉得万分委屈，「爸爸妈妈都只喜欢弟弟，都不喜欢我，他们好偏心。」</p><p>想起父母冷漠的脸，茶茶愈发想念住在深山里的阿公，只有阿公疼茶茶。</p><p>「阿公，茶茶想你……」</p><p>「茶茶想阿公，阿公也想茶茶。」阿公好声好气地哄着她，像是在哄一个小孩，「阿公明天就叫人接你回家。」</p><p>茶茶擦了擦眼泪，惊喜极了：「真的吗？」</p><p>她已经很久很久没有回过老宅了，因为越来越繁重的学业，也因为父母一直以来的不允许。</p><p>爸爸妈妈同阿公的关系并不好，连带着也不喜欢她。</p><p>老宅不回，面也不肯让见，算起来，茶茶已经有整整七年没有看见过阿公了。</p><p>她从小在阿公身边长大，阿公将她养得天真淳朴，心性稚嫩。直到十一岁那年，她才突然被父母接出大山。回到爸爸妈妈身边后的茶茶，却并不快乐，她与外界实在是格格不入。</p><p>好几次她都想跑回阴灵山，可是她找不到回去的路。</p><p>城市里没有阿公、吴妈，也没有野百合，有时候想阿公了，茶茶就只能偷偷往老宅打电话。</p><p>阿公心疼茶茶，可是阿公下不了山，他要在家里守着鹿神，只能托老宅里的李叔，给茶茶送来家里头的茶叶。</p><p>他知道，茶茶喜欢老宅里头种的茶叶泡的水——简直是一刻也离不得。</p><p>不过没关系，茶茶不知道，鹿神有许多许多茶叶，只给茶茶一个人喝。</p><p>二</p><p>阿公总是不会叫茶茶失望。</p><p>第二天，他就差了李叔来接她回老宅。</p><p>茶茶想起带着弟弟去旅游，却把她扔在家里的父母，离开时赌着气，没有留下只言片语。</p><p>李叔包了辆车，笑容淳朴：「……小小姐好，老爷子天不亮就起了，开了祠堂，在老宅里头等着您回去。」</p><p>听着这些古旧的称呼，茶茶有些别扭。</p><p>但是老宅的习惯向来如此，阿公也坚持着几十年前做乡绅时的打扮，他的灵魂像是停滞在了民国的岁月里，只有身体逐渐老去。</p><p>茶茶沉默了一路，望着车窗外出神。</p><p>眼看着小汽车驶进了大山里，周围的人家也越来越稀少，直到再看不见一缕炊烟，她终于回到了阔别七年的阴灵山。</p><p>车停了，但这并不是茶茶的目的地，甚至可以说，她回家的路才刚刚开始。</p><p>阿公家住在云顶，在阴灵山的最高处。</p><p>那里没有公路，茶茶要踩着一圈一圈的绕山石梯，从山底爬到山顶。</p><p>这是属于一九九九年的夏天，几天前的高考很难，可是茶茶却觉得，回老宅的路更难。</p><p>小时候下山摘野百合，她可以趴在吴妈的背上赖着回家，可现在她长大了，只能靠着自己的双腿，慢慢地爬上山去。</p><p>但茶茶的辛苦是有回报的。</p><p>爬上云顶，穿过一大片茶田，树木后掩映着姜家的老宅，里面有正等着她回家的阿公。</p><p>茶茶在这里度过了她的童年，除了祠堂，大大小小的院落她都熟悉得很。宅子修得很美，古色古香，雕梁画栋，茶茶最喜欢花园里雕的石狮子。</p><p>但里面常年只住着三个人。</p><p>年迈的阿公、淳朴的李叔、泼辣利索的吴妈……嗯，还有一只鹿神。</p><p>阴灵山陡峭，路又难走，要在山顶修成这样大的一座宅子，更是难上加难，茶茶无法想象高祖是怎样办到的。</p><p>她问过阿公，可阿公只翻来覆去地说，这都是鹿神的恩赐。</p><p>鹿神鹿神，又是鹿神。</p><p>茶茶才不相信，这世上真有神灵。</p><p>这次回家，她一定要偷偷溜进祠堂里头，看看那只鹿。</p><p>三</p><p>茶茶没有偷看成鹿神。</p><p>因为阿公主动开口，让她去祠堂给鹿神上炷香。</p><p>「保佑茶茶考上一个好大学。」阿公这样说。</p><p>于是茶茶穿着吴妈做的青布小衫和黑罗裙，踩着软软的绣花鞋，乖乖去给鹿神上香。</p><p>阿公开了祠堂，心怀敬畏似的在门外拜了三拜，或许是怕搅扰了鹿神，他只让茶茶一个人进去，自己却静悄悄离开。</p><p>离开前他说：「茶茶，要听鹿神的话。」</p><p>茶茶心里不甚在意，面上却答应得诚恳极了。</p><p>等到阿公走了，再听不见拐杖笃地的声音，她的肩膀霎时松懈下来。把手里的香随意插在香炉中，茶茶一双眼睛好奇地在祠堂里流转。</p><p>祠堂里静悄悄的，除了祖宗的牌位，什么都没有。</p><p>「……阿公骗人，哪里有什么鹿神！」她小声嘟囔着，鼻尖却突然嗅到一股浓厚的茶香。</p><p>这味道，实在是太熟悉。</p><p>和别的小孩不同，茶茶是喝茶水长大的。她是家里唯一的女孩儿，阿公说姜家种茶，姜家的女孩就该喝茶。</p><p>他固执极了，拿了家里最精贵的茶叶，泡了水给还是婴儿的茶茶喝。</p><p>这一喝，就是十八年。</p><p>茶茶上了瘾，再也离不开。</p><p>但与其说，她迷恋的是茶水，不如说她迷恋的其实是茶水中夹杂的那缕浅浅的奇妙香味。</p><p>而此时此刻祠堂里头传来的香味，比起从前茶水中蕴含的，不知浓了多少倍。</p><p>茶茶无法思考，循着香气推开了祠堂的侧门。</p><p>门后是一条长长的走廊，茶茶走一步，香便浓一分。</p><p>她贪婪地呼吸着，想要两片肺叶都灌满这香气，但前面的味道总是更浓。</p><p>茶茶脚步不停，来到了走廊的尽头，也是香味的源头。</p><p>眼前的一幕太过荒谬，她满心震撼，下意识地捂住嘴，睁大了眼睛——那里，有一只鹿，正在浇灌巨大的茶树。</p><p>阿公说的是真的。</p><p>真的有鹿神。</p><p>或许是被茶茶的到来惊扰到了，半人半鹿的神灵微微抬头，看了过来。</p><p>少女不知所措地看着他，害怕却又忍不住想要亲近。</p><p>顶着鹿角的漂亮男人放下手里的喷壶。</p><p>看得出来，他同茶茶一样不知所措，但更多的却还是惊喜。</p><p>他眼神安宁，声音温柔。</p><p>「……茶茶？」</p><p>四</p><p>「……茶茶！」吴妈揪住踮着脚企图溜出房间的茶茶，「又不好好睡觉，外头这样大的太阳，出去做什么？！」</p><p>茶茶有点心虚，吴妈伶俐，没有阿公那样好糊弄，她只好又回到床上躺下，心里却记挂着祠堂后面的那只鹿。</p><p>他在等她。</p><p>面对未知的事物，心里说不恐惧是假的。可是不知道为什么，茶茶就是忍不住地想要亲近他，即便他们昨天才第一次见面。</p><p>或许……是因为这只鹿太温柔无害？</p><p>茶茶看见他的第一眼，脑海里只浮现出「圣洁」两个字，然后才是「俊美」。</p><p>赤裸的上半身与人类男子毫无二致，然而肌理蔓延到腰部，与之相连接的下半身，却是健硕的鹿身。</p><p>柔顺的长发披散，头上顶着两只雪白的鹿角。</p><p>温良的眼，淡粉的唇。</p><p>笑起来小小的梨涡，身上浓郁的奇妙香气。</p><p>回想起昨日的情景，所见的一切，很难叫茶茶不产生好感。</p><p>鹿神走近，向她伸出了右手，手臂肌肉舒张紧缩，勾勒出优美的线条。唔，看着很有力量，一只手臂就可以抱起一个茶茶。</p><p>茶茶鬼使神差地把手放进他的掌心。</p><p>鹿神的身体带着玉石般的冰冷，但是放在这样的季节，又很凉快解暑。</p><p>茶茶的头晕乎乎的，看着他的眼睛，只觉得里头在闪闪发光，看起来像一对茶色宝石。</p><p>「茶茶，你来看我了吗？」</p><p>茶茶回过神来，蜷着的指尖动了动，有些蒙：「……你认得我吗？」</p><p>「唔……当然认得茶茶。」他笑起来时带着干净的温驯，茶茶心里突然就一点也不害怕了，她听见他说，「茶茶，我很想你。」</p><p>茶茶的脸红了。</p><p>她撇过脸，小声嘟囔着：「你真奇怪，我又不认得你……」</p><p>「可是我认得茶茶。」</p><p>那只漂亮的鹿歪了歪头，羊脂玉似的胸膛从发丝下袒露出来，被茶茶余光扫到，耳朵也红了。</p><p>她眼睛不肯看他，脚尖磨蹭着地面：「……你叫什么名字？」</p><p>鹿神好脾气地看着她：「没有名字。」</p><p>不等茶茶反应过来，紧接着他又开口：「想要茶茶给我取名字。」</p><p>想要她取的名字？</p><p>真是一只奇怪的鹿，茶茶恶趣味地想着，不如叫他呦呦好了。</p><p>这样温软的名字和他的外表体型实在是太不搭，但偏偏又让人觉得诡异的和谐。</p><p>茶茶终于抬眼看他：「呦呦鹿鸣，你喜欢这个名字吗，鹿鸣？」</p><p>她到底是有分寸的，主要是怕阿公晓得了，要生气她不听话。</p><p>鹿神没有正面回答，只反问道：「茶茶喜欢吗？」</p><p>「喜欢。」茶茶一点也不客气，她在他面前，莫名其妙地很有底气。</p><p>他微笑着点头：「茶茶喜欢就好。」</p><p>于是鹿神有了名字，叫作鹿鸣。</p><p>鹿鸣看着茶茶，问她：「茶茶想去阴灵山的深处吗？」</p><p>阴灵山的深处？说实话，长这么大，茶茶还没有去过。</p><p>阿公说，鹿神不喜欢别人扰乱他的清静，所以没有鹿神的允许，别的人根本进不去，进去了也要迷路。</p><p>「去倒是想去……」</p><p>茶茶有些犹豫，她在祠堂里头待得太久了，阿公肯定要问，而她并不想告诉阿公自己见到了鹿神，但是她也很想和鹿鸣去阴灵山的深处玩。</p><p>茶茶想了想，和鹿鸣约定：「明天中午我再来找你，你也不要告诉阿公我见过你。」</p><p>鹿鸣长长的睫毛垂下，看起来很是失落，但他仍旧是答应了。</p><p>「我等着茶茶。」</p><p>或许是主人难过，连带着那对漂亮的鹿角都带上了低迷的意味。</p><p>茶茶看着，鬼迷心窍地伸出手，指尖在上面轻蹭两下，然后就看见鹿鸣身体轻轻一颤，眼睛变得湿漉漉的，颊边微微泛红。</p><p>他似乎是忍耐了很久，才十分克制地开口：「……可以再蹭一蹭茶茶的手吗？」</p><p>心虚不已的茶茶自然一口答应。</p><p>鹿鸣温柔地捧起茶茶的手背，鼻尖轻轻擦过，又深深吸气，接着把脸颊贴在上面，发出微不可闻的一声喘息，眼里浮现出浓厚的痴迷。</p><p>茶茶没有听见那一声喘息，也没有看见鹿鸣眼里的痴迷。</p><p>她只感觉到自己的手心发软，奇怪的感觉从手背传到全身，连带着肩胛骨也透出酥麻。</p><p>鹿这种动物，原来这么黏人的吗？</p><p>……</p><p>茶茶躺在吴妈怀里，眷恋地蹭了蹭她，想起那只鹿，心里突然涌出一点点愧疚。</p><p>她固执地不肯告诉任何人自己见过鹿神，包括吴妈。</p><p>茶茶想，今天中午肯定去不成了，不过明天去……也是一样的吧？</p><p>她没心没肺惯了，理所当然地沉沉睡去。</p><p>而祠堂后的茶树下，鹿鸣固执看着茶茶院落的方向，眼神莫名。</p><p>天色渐暗，确定她不会再来后，他轻轻叹息一声，笑意隐隐扭曲，他缓缓开口——</p><p>「茶茶。」</p><p>「……好想茶茶。」</p><p>五</p><p>雨后的空气，泛着甜甜的草木气息。</p><p>茶茶踩着湿漉漉的泥土，从侧院绕到了祠堂后面，踩着旁边的大榕树翻过白墙，走到了长廊的尽头。</p><p>远远的，就看见鹿鸣站在茶树底下。</p><p>茶茶的脚步放慢，磨磨蹭蹭地挪到他眼前，心虚得不敢看他。</p><p>「茶茶……」鹿鸣仍旧是温柔地看着她，只是语气失落下去，「你怎么都不来看我……」</p><p>他眼神盛满忧郁，茶茶心里的愧疚瞬间达到顶峰，连忙解释道：「没有没有，本来第二天是要来看你的，可是没出来成，接着又下了好几天的雨……我不是故意的。」</p><p>雨一停，茶茶就找了借口，偷偷溜到了这里。</p><p>吴妈看她看得紧，尤其她这么多年没回来，这几天吴妈随时都要把她放在自己眼睛底下，怎么也看不够。</p><p>但茶茶并不反感，比起爸爸妈妈的不闻不问，她甚至觉得被吴妈管束着是件很幸福的事情。</p><p>至少她是真的疼茶茶。</p><p>可是这不代表她只疼茶茶，就像阿公，他疼茶茶，但是他也疼弟弟。</p><p>吴妈也一样。</p><p>然而茶茶想要的却是绝对的偏爱。</p><p>「鹿鸣……你认得我弟弟吗？」</p><p>茶茶很紧张地看着他，姜叶只比茶茶小两分钟，小时候也在老宅待过一段时间，鹿鸣认得茶茶，会不会也认得叶叶？</p><p>鹿鸣的回答叫人松了一口气，他说：「……只想认得茶茶。」</p><p>茶茶开心起来，主动拉过他的手。</p><p>说实话，鹿鸣是这样奇妙的存在，他又长得这样好看，茶茶不过是个十八岁的小姑娘，在她这个年纪，虚荣心与好奇心正是最旺盛的时候。</p><p>谁不想要这样一只漂亮的小鹿呢？</p><p>但偏偏只是茶茶有这好运气，碰见了一只。</p><p>「我和吴妈说，要去摘野百合。」</p><p>茶茶这话似乎意有所指，而鹿鸣立即会意，慢慢屈下腿，转头看向茶茶：「……茶茶，骑到我身上来。」</p><p>既然他都不介意，那她还介意什么，于是茶茶便毫不客气地骑到了鹿鸣身上。</p><p>她小时候骑过阿公的小马，可是骑鹿还是第一次，正新奇时，鹿鸣站了起来，叮嘱她抱紧他的腰。</p><p>「……茶茶抱紧些，免得摔下去了。」</p><p>茶茶红着脸搂住鹿鸣的腰，等她坐稳了，鹿鸣一个纵身，耳边只剩下风声。茶茶把鹿鸣抱得紧紧的，生怕自己掉下去。</p><p>不同于她的温热，鹿鸣的身体泛着冰凉的玉石感，浓郁的香气萦绕着，茶茶的脸埋在他的发丝里，深深吸气，无意识地摩挲掌心下的皮肤。</p><p>「茶茶！」</p><p>鹿鸣踉跄一下，腹部紧绷出浅浅的沟壑，在一个小水池边停了下来。</p><p>周围开满了野百合，鹿鸣红了眼睑，茶茶想起自己刚刚的行为，好像是在调戏他似的。</p><p>但她摸他，真的只是无意识的动作。</p><p>「我不是故意的……」</p><p>茶茶探过头去解释，声如蚊呐。</p><p>鹿鸣叹息一声，把她从自己身上抱了下来，像个温柔内敛的邻家哥哥，而茶茶就是那个不懂事的小妹妹。</p><p>「我没有怪茶茶。」鹿鸣温柔地看着茶茶，生怕她多想，「茶茶想做什么都可以。」</p><p>想做什么都可以？</p><p>茶茶手指动了动，捏住鹿鸣一缕长长的发，痴迷地深嗅，像是犯了某种瘾症。</p><p>几日不见，她愈发想念他身上的味道，连从前最钟爱的茶水也变得寡淡，喝起来索然无味。</p><p>鹿鸣纵容地凝视着茶茶，唇角微弯，抬手摸了摸她细软的发丝。</p><p>……</p><p>日暮西斜，心满意足的茶茶抱着一大束野百合回了家。</p><p>但想起分别时鹿鸣乖驯不舍的眼，以及他身上的香气，这些野百合，她突然就不喜欢了。</p><p>茶茶未曾意识到，不过才短短几天，自己就已经对鹿鸣身上的香气更加迷恋、沉沦且不能抗拒。</p><p>以前离不开的茶叶，已经无法再满足她的渴望。</p><p>只有待在鹿鸣身边，才会觉得满足。</p><p>刚才分离时，茶茶和鹿鸣约好，只要她有机会，就一定去找他。</p><p>但茶茶不知道，鹿鸣每天都在茶树下等她。</p><p>等啊等啊，等过了十八个年岁。</p><p>可是没关系，在他漫长的生命中，十八年只占很短很短的一小截，几乎可以微末不计。</p><p>只不过因为等的是茶茶，所以他更急切——但同样的，他也更有耐心。</p><p>六</p><p>毫无疑问，鹿鸣是个称职又有趣的玩伴。</p><p>每次茶茶去找他，他都会带她去不同的地方，于她而言，这是一种奇妙又陌生的体验。</p><p>前十八年的岁月里，茶茶是寂寞的，但她并非生来孤僻。</p><p>不知道为什么，身边的人，不论是家人还是同龄人，对她的态度总是淡淡的，这让她不禁怀疑，或许自己真的不是一个讨人喜欢的小女孩。</p><p>但随着她慢慢长大，一天天改变，她觉得或许他们是在尝试用这种方式来驯服她，要她卑躬屈膝去讨好他们。可茶茶想，没有任何人能驯服她，没有。</p><p>于是她也不再稀罕他人接近自己。</p><p>直到鹿鸣的出现，他那样喜欢茶茶，茶茶又那样喜欢他——喜欢到就好像把十八年来积攒的这些浓郁喜欢，全部发泄到了他一个人的身上。</p><p>不过十几天，不过短短十几天。</p><p>茶茶觉得她再也离不开鹿鸣了。</p><p>但她坚持认为，这绝不是鹿鸣的错，他是山间纯真美丽的精灵，不知世事，又同她一样寂寞太久，茶茶怎能怪他太过惹人怜爱？</p><p>不过是人类的劣根性在作祟——见到野百合就想摘下，还要忍不住责备它的香气太馥郁厚重。</p><p>而对鹿鸣的依赖感与占有欲，竟浓烈到茶茶自己都胆战心惊……到底是什么时候变成这个样子的？</p><p>茶茶无暇思考，她只记得鹿鸣说，今天要带自己去溪边捉小螃蟹。</p><p>迫不及待地，茶茶几乎是小跑着去见他。</p><p>「茶茶。」</p><p>多动听的声音啊，当他的双眼专注地凝视她时，这样宠爱的眼神，连阿公都不曾有过。</p><p>茶茶扑进鹿鸣怀里，在他颈窝里眷恋地轻蹭，深深地吸气。</p><p>「鹿鸣……」她眼里盛满痴迷，突然委屈起来，「我好想你……」</p><p>明明昨天才见过，可是茶茶就是好想好想他。</p><p>鹿鸣温柔地抚慰茶茶的脊背，像是在舔舐一只受伤的小兽，他的声音低沉悦耳：「我也想茶茶，想要时时刻刻同茶茶在一起……」</p><p>紧接着他垂下眼睫，有些忧郁似的开口道：「可是又害怕茶茶厌烦……」</p><p>「怎么会？！」茶茶飞快地打断他，急切地看着他，「我喜欢鹿鸣，好喜欢好喜欢。」</p><p>少女一腔情思，就这般暴露无遗。</p><p>鹿鸣愣住。</p><p>茶茶的脸红了，但旋即却变得大胆起来，她甚至想要踮脚去吻他的唇。</p><p>这样乖巧的一只小鹿，谁会不喜欢呢？</p><p>长得美丽，又这么强大……事实上，不喜欢鹿鸣才是不正常的反应。</p><p>茶茶的吻落在鹿鸣的颊边，刚好印在他的梨涡上，倒不是鹿鸣拒绝了她，而是她还没有那样高，吻到嘴角已经是她的极限了。</p><p>「茶茶……」鹿鸣讷讷道，似是不敢相信，然后茶茶就看见他的脸慢慢红润起来，绯意甚至蔓延到了他的锁骨。</p><p>原来是一只喜欢害羞的小鹿。</p><p>好可爱喔。</p><p>茶茶歪头，象征性地询问：「……鹿鸣，我可以亲亲你吗？」</p><p>鹿鸣不说话，但是头却微微地俯低下来，同时闭上了眼睛。</p><p>这就是默认的意思了。</p><p>茶茶扶住鹿角，看着他轻轻颤动的睫毛，毫不客气地亲了上去。</p><p>直到鹿鸣哀求似的恳请她停止。</p><p>「茶茶——」他浑身都在微微发抖，与他平日里温柔稳重的模样全然不一样，眼里甚至泛着湿意，看起来十分惹人怜爱，「请……不要这样玩弄我。」</p><p>但其实茶茶也没好到哪里去。</p><p>她舔了舔红彤彤的嘴唇，狡辩道：「我没有玩弄鹿鸣……我只是太喜欢你了，所以才会忍不住。」</p><p>「这就是人类表达喜爱的方式。」仗着鹿鸣不谙世事，茶茶肆意哄骗着他。</p><p>而他竟也相信了，忍着羞耻感，温柔地去回吻茶茶：「……我也好喜欢茶茶。」</p><p>茶茶闭上眼睛，他们这样好像一对恋人。</p><p>啊不，他们就是一对恋人。</p><p>虽然这只是茶茶单方面的认定。</p><p>但鹿鸣那样纵容她，想必也不会有什么意见。</p><p>人类与神灵相吻，茶茶着迷于这种渎神的禁忌快感，尤其当她一想到，神什么也不知道，全身心地信任着她，任由她哄骗。</p><p>蛇没有引诱夏娃偷吃苹果，因为夏娃本身就不是个好女孩。</p><p>但是去他的好女孩。</p><p>茶茶咬住鹿鸣的耳垂，尖尖的虎牙慢慢使力，成功听见鹿鸣喉咙里轻轻的忍痛声。</p><p>她不是窗台上的山茶花，而是长在深谷里的野百合。</p><p>一吻结束，茶茶餍足地躺在鹿鸣的怀抱里，漫不经心卷起一缕发丝：「我们去捉小螃蟹吧。」</p><p>七</p><p>夏天真是个适合热恋的季节。</p><p>茶茶原本很不喜欢这样闷热的季节，可是同鹿鸣待在一起，她竟也不像从前那么排斥。</p><p>现在她几乎是每天都要溜去祠堂后面找鹿鸣。</p><p>但不知道为什么，阿公和吴妈明明察觉到她的不对劲儿，可是他们却没出声阻止。</p><p>茶茶想，或许阿公早已知道，只是他太敬畏鹿神，所以不敢阻止她罢了。</p><p>阿公不说，茶茶也就不说，彼此心照不宣。</p><p>但可以肯定的是，阿公并不知道，她胆子大到竟敢渎神。</p><p>那原本高高在上餐葩饮露的神灵，此刻却满脸艳气，眼神恍惚，茫然地看着茶茶，彼此的唇上牵扯出一根细细的银丝。</p><p>茶茶白嫩的腿光溜溜地露在外头，莫名地透出一股下流色气的意味。</p><p>但她轻轻巧巧将黑裙往腿上一盖——又是一个天真端庄的少女。</p><p>「茶茶……」鹿鸣温柔地叹息，眉尖蹙起哀愁，她又要离开了。</p><p>茶茶亲了亲他的手指，眼神粘腻，离开的姿态却很干脆利落：「我明天再来看你。」</p><p>鹿鸣看着她轻盈地迈开双腿，小跑着翩翩然离去，一次也没有回头。</p><p>他突然有些厌憎自己的鹿身，当初织皮的时候，他没有想过要拥有一个茶茶，以至于如今，他同她这般格格不入，扭曲怪异。</p><p>他要变得和茶茶一样。</p><p>鹿鸣低下头，面无表情地折断了那对漂亮的鹿角。</p><p>「送给茶茶……」</p><p>他羞涩地想，她应当会很喜欢。</p><p>但旋即他又改变了主意，随手将之捏碎。送给茶茶一点也不好，他不愿意让它夺走茶茶本该投放在他身上的目光。</p><p>没有人看见，鹿神白皙的皮肉下，似乎有什么在细微蠕动着，像是某种未知生物的再造分化。</p><p>……</p><p>茶茶的好心情一直持续到傍晚。</p><p>而后是极度的烦躁——姜叶来了。</p><p>这个比她小了两分钟的男孩，是茶茶的双生弟弟。</p><p>即便他们生得一点也不像。</p><p>茶茶不喜欢叶叶，甚至可以说讨厌，尤其是当她看见他那张板着的死人脸。</p><p>可阿公却觉得他沉稳。</p><p>茶茶不能任性地要求阿公不疼叶叶，她和他都是姜家的孩子，阿公做不到不疼他。</p><p>可是她也不想同他假装和睦。</p><p>于是茶茶刚看见叶叶，便立即扭过头，脸色不快地右转，换了条路走。</p><p>叶叶皱眉，喊住了她。</p><p>「……茶茶！」他声音里带着几分严厉的意味，像是在批评她似的，「谁教的你不说一声就擅自离家？」</p><p>谁教的、擅自。</p><p>这样高高在上的语气，听得茶茶极不舒服……他以为他是谁？</p><p>难道是管教她的长辈吗？</p><p>真是可笑，他比她还小了两分钟呢。</p><p>或许是因着不想破坏鹿鸣带来的好心情，茶茶罕见地没有同叶叶顶嘴，她只是轻蔑地看了他一眼，绕过他继续往前走去。</p><p>但阿公突然从大堂里出来了。</p><p>老人笑呵呵的，看得出心情很好，然后茶茶就听见他说：「……既然叶叶也回来了，明天阿公开一次祠堂，茶茶，你带着叶叶，再去给鹿神上炷香，保佑叶叶也考上一个好大学。」</p><p>叶叶张口，还没来得及说些什么，首先感受到了身旁满怀敌意的视线。茶茶愤怒地看着他，像是一只自我领地被侵占的雌狮，而叶叶就是那个入侵者。</p><p>没有人会喜欢入侵者，没有人。</p><p>茶茶也不例外。</p><p>她朝着他尖叫，发泄自己的愤恨——</p><p>「……你怎么什么都要抢！」</p><p>八</p><p>但不论茶茶如何抗拒，第二天阿公仍旧开了祠堂。</p><p>她憋着一口气，跟着去了。</p><p>倒不是妥协，主要是怕叶叶抢走她的鹿鸣。</p><p>从小到大都是这样，好像茶茶得不到的东西，而叶叶即便不想要，却也能拥有。</p><p>真是令人嫉妒，茶茶酸涩地想，如果鹿鸣脸上敢对叶叶露出哪怕是一点点好颜色，她就再也不去找他了。</p><p>即便是自己先遇到鹿鸣。</p><p>茶茶一贯坚持着，只要是叶叶染指过的东西，不论多难得，她都不再稀罕看第二眼。</p><p>才不要捡叶叶剩下的东西！茶茶如是想着，看着被推开的祠堂大门，走了进去。</p><p>祠堂里静悄悄的，充斥着木质陈旧的味道，没有浓郁的香味，也没有雕花侧门。整个祠堂，不过是一个封闭的堂屋。</p><p>遇见鹿鸣，就好像只是她的一场幻觉。</p><p>茶茶惊疑不定地看着那堵厚实的墙壁，她明明记得之前这里是一扇精美的门，而自己正是从这里发现了那条长廊，以及长廊尽头的鹿神。</p><p>但很快她就想通了。</p><p>鹿鸣是神，神无所不能，所以没什么好大惊小怪的。</p><p>茶茶的心情霎时美妙起来。</p><p>鹿鸣不喜欢叶叶。</p><p>突然就好想快点看见他，茶茶垂下眼睫，想起在树下孤零零等着她的鹿鸣，心里酸软得稀烂。</p><p>他真的好乖，等见到他后，她一定要吻他一百遍。</p><p>但茶茶没能见到鹿鸣。</p><p>因为叶叶拦住了她，要她跟着他一同去门口等待。</p><p>「茶茶。」他眼神有点复杂，「爸爸妈妈来了。」</p><p>茶茶漫不经心地点点头，来就来了，干她什么事？反正又不是为了她。</p><p>但事实上，爸爸妈妈这次回来，也不是为了叶叶。</p><p>简直是荒谬至极。</p><p>他们回来，是为了另外一个人。</p><p>茶茶看见那个女孩的第一眼，大脑就开始疯狂传达给她强烈的危机感。</p><p>这危机感的来源，是爸爸妈妈看向那女孩时慈爱的眼，以及那张与叶叶八成像的脸。</p><p>九</p><p>那个女孩叫蕊蕊。</p><p>这个名字，原本十分普通，同茶茶和叶叶并无什么不同。</p><p>但偏偏她姓姜，是姜茶的姜，也是姜叶的姜。</p><p>爸爸妈妈时时刻刻看着，蕊蕊咳嗽一声，便急得手足无措。</p><p>然而他们待茶茶仍旧冷漠，只淡淡扔下一句「叫姐姐」，便什么也不再说了。</p><p>几乎一瞬间，茶茶就猜到了真相。但她只觉得荒谬，难道在别人眼中，她竟是这样的一个蠢人么？</p><p>真相就摆在那张病弱的脸上。</p><p>茶茶总算察觉到父母不喜她的原因。</p><p>她本就不是他们亲生，也无怪乎他们冷淡。人么，自然是喜欢疼爱自己的亲生骨肉，别人家的孩子又有什么打紧？</p><p>茶茶想得好通透，但为什么心里还是铺天盖地地难过？</p><p>周遭熟悉的一切，突然就变得陌生了，她感觉自己像是站在了悬崖边上，身下是万丈深渊，所有人都在推她下去。</p><p>茶茶想着不如一了百了，却又固执地不肯放开手里那根细细的藤蔓。</p><p>最终她还是胆怯了，退回到安全地带。</p><p>茶茶去找了叶叶，这是她第一次主动去找他，却不想是在这样狼狈的情境下。</p><p>「……或许，我有权利知道所谓的真相。」</p><p>她没有去找阿公，也没有去找爸爸妈妈，而是来找了她最讨厌的叶叶，不过也是害怕失去现在的一切，落到更不堪的境地。</p><p>叶叶仍旧是那张严肃的脸，他沉默半晌，才慢慢开口说道：「……茶茶，你很聪明的。」</p><p>果然和她想的一样，可是她不知道为什么。</p><p>为什么要把她捡回去，又为什么要瞒着她姜蕊的存在呢？</p><p>茶茶不知道，但她想知道。</p><p>但叶叶只说，蕊蕊患有先天性心脏病，爸爸妈妈很心疼，所以大部分时间都陪在她身边。</p><p>从前茶茶只以为他们是忙于事业，所以才常常看不见他们，可实际上，他们在陪着另一个孩子。</p><p>这样的疼爱，甚至连叶叶都不曾拥有，又更何况她。</p><p>十</p><p>蕊蕊的心脏不好，每天都要吃药。</p><p>爸爸妈妈想要她住在他们的院子，好看着她，但她坚持要和茶茶住在一个院子。</p><p>茶茶并不欢迎，但她好像也没有拒绝的资格。</p><p>于是蕊蕊住进了茶茶的院子，看见那些吴妈做的漂亮的小衫，又喊着要穿。</p><p>爸爸妈妈当然不会不答应，他们早把蕊蕊惯坏了，毕竟生病的孩子，得到的宠爱总是要更多些。</p><p>于是蕊蕊便穿上了茶茶的衣服。</p><p>吃饭的时候，叶叶看见了，质问爸爸妈妈怎么能这样纵容蕊蕊。</p><p>时下正是茶田守青时，阿公不在，吴妈去给他和李叔送饭，茶茶受点委屈，这里也没有人在意，但叶叶却帮腔了。</p><p>茶茶突然就对他有了一点点好感。</p><p>或许是因为她意识到，自己和叶叶是不同的，本就没有什么立场指责爸爸妈妈更爱他，从前对他的厌恶，不过是毫无根据的海市蜃楼。</p><p>但爸爸妈妈却沉下了脸，因为蕊蕊哭了。</p><p>爸爸声音很大：「……姐姐生病了，你们怎么就不能让着她？！」</p><p>叶叶皱了皱眉，眼里全是不认同：「但茶茶才是妹妹，她比我和蕊蕊小……不论你们当初为什么要留下她，既然做出了选择，就应当承担起义务。」</p><p>蕊蕊哭得更凶了，咳喘得上气不接下气，满脸通红，看着像是要背过气去。</p><p>叶叶还想要说些什么，却被茶茶拦住。</p><p>她现在很平静，虽然原本她很委屈，又很生气，但就在叶叶替她说话那一刻，面对蕊蕊隐隐的挑衅，她突然就没感觉了。</p><p>适合茶茶的东西，并不一定就适合蕊蕊。</p><p>茶茶终于真正注意到蕊蕊的长相，之前她只记住她同叶叶长得像，直到现在，她才想起细细打量一下她。</p><p>平心而论，叶叶随妈妈，长得很是清秀柔美，同他八分像的蕊蕊，自然也差不到哪里去，可偏偏她的脸经不起推敲，细看后便觉得，长得实在不如叶叶精致。</p><p>蕊蕊脸上留有爸爸的影子，而爸爸却不是个俊美的人，他的脸长得很周正，是当年最流行的国字脸。</p><p>再者，加上常年身体虚弱，蕊蕊微黄的头发紧贴着头皮，眼窝深深凹陷下去，一脸病容。</p><p>本来气色就不好，穿着茶茶的月白短衫，看起来就更怪异了。</p><p>都是十八岁的小姑娘，哪里不爱美？但左比右比，茶茶都是好看的那一个。</p><p>生什么气呢？</p><p>茶茶吃了一大碗饭。</p><p>要是不吃得饱一点，她怎么有力气爬过院墙，去看她的鹿？</p><p>这样想着，茶茶又喝了一碗汤。</p><p>即便老宅里的东西，都不再有属于她的一份，但她依然拥有那只小鹿。</p><p>前提是，所有人都不能知道。</p><p>毕竟有些人，就是爱抢别人的东西。</p><p>十一</p><p>茶茶讨厌蕊蕊。</p><p>不是因为爸爸妈妈最疼爱她，而是因为她本来就是个叫人讨厌的人。</p><p>茶茶想不通，为什么她这么喜欢抢别人的东西。</p><p>她的也就算了，连叶叶的也要抢。</p><p>蕊蕊甚至不能忍受爸爸妈妈将目光放在自己的亲弟弟身上。</p><p>而不得不说，在一起生活得久了，某些方面茶茶和叶叶其实很相似，比如对于蕊蕊的行为，他们都只觉得可笑。</p><p>茶茶和叶叶已经开始试着用成年人的目光审视世界，而蕊蕊却还停留在幼年期，习惯用哭闹的方式去索取，去逼迫他人妥协。</p><p>然而当她发现，这些手段碰上某些人没有用，不能达到自己的目的后，她会选择采取更加激进的方法。</p><p>蕊蕊像个小孩子。</p><p>而小孩子的恶是很单纯的，不择手段，颇有一种恨欲令其死的意味在里面，且永远不会觉得自己有错。</p><p>尤其父母一再纵容。</p><p>茶茶永远也想不明白，为什么做父母不必考试——这太可怕了。</p><p>可怕的父母，可怕的孩子。</p><p>畸形的家庭养育出畸形的孩子，影响最大的不仅仅是蕊蕊，还有茶茶。</p><p>一个是宠爱太过，一个是冷落太多。</p><p>被不同对待的两个孩子，却都会觉得自己得到的爱不够。</p><p>但好在，茶茶懂得收敛克制。</p><p>但她同样也只觉得齿冷，在她终于找到机会可以偷偷去见鹿鸣时，经过祠堂，却发现爸爸妈妈在里面同阿公商量着蕊蕊的事情。</p><p>鬼使神差地，茶茶停驻了脚步。</p><p>如果不是这一次偶然的偷听，或许茶茶永远也不会发现，自己其实早已一无所有。</p><p>原来早在十八年前，她就是蕊蕊的替身啊。</p><p>因为妈妈不想让蕊蕊留在这深山里陪伴鹿神，所以找来了她。</p><p>而在发现蕊蕊有心脏病后，她又成了蕊蕊心脏的容器——这一次回来，就是为了让鹿神给她们换心。</p><p>「……妈妈，还有她的脸。」</p><p>茶茶听见蕊蕊兴奋地补充：「蕊蕊想要那张脸，爸爸，你叫阿公去求鹿神，把她的脸也给我……反正她的身体本就是替我准备的。」</p><p>爸爸妈妈慈爱的声音传来，他们答应得很痛快。</p><p>茶茶眼前一片昏暗，阿公好像说了些什么，但她已经听不清了，只能凭着身体的记忆去了鹿鸣那里。</p><p>鹿鸣，鹿鸣不会这样对她的。</p><p>茶茶如此想着，可是让她失望了，鹿鸣不在，不知道去了哪里。茶茶满心惶恐，难道他们说的都是真的，自己的心真的会被鹿鸣换给蕊蕊吗？</p><p>她不愿相信，可若这是假的，鹿鸣又为什么不肯见她？</p><p>摸索着回到了院子，茶茶把房间的门紧紧关上。好像也只有这里，才能给她一点点安全感。</p><p>蜷缩在被子里，她浑身开始发烫，脑子昏昏沉沉。</p><p>茶茶病了。</p><p>病得很严重。</p><p>这病来势汹汹，把所有人都搞蒙了，但是只有蕊蕊知道为什么，因为只有她看见了茶茶离开时飘过的裙摆。</p><p>傍晚，蕊蕊脸上带着胜利者的微笑，来到茶茶床边。</p><p>「你醒了。」</p><p>她的语气很肯定，而茶茶确实醒了。</p><p>吴妈不在，不知道去了哪里，茶茶有点不安，如今她能依恋的，好像只有吴妈一个人了。</p><p>见茶茶不肯出声，蕊蕊也不生气，她在床边坐下。</p><p>「你都知道了呀？」她歪头看着茶茶，「不过也没有关系，不管你答不答应，你的心脏都是我的。」</p><p>「爸爸妈妈已经答应把你的脸也给我了，但是我不会把我的脸给你的，你以后就是一个丑八怪！」蕊蕊快活地笑起来，茶茶只觉得毛骨悚然……怎么会有这样恶毒的人？</p><p>但茶茶仍旧抱有一丝希望，她虚弱地反驳：「鹿神不会那样做的……」</p><p>「不，鹿神会的。」</p><p>蕊蕊笃定的模样，让茶茶心里更加动摇。</p><p>鹿鸣真的会挖了自己的心吗？</p><p>茶茶不知道，她不愿意去想，但她也绝不会坐以待毙。想要她的心，还想要她的脸——</p><p>天底下哪有这样的好事？</p><p>蕊蕊想要，她就得给？</p><p>他们凭什么就这么肯定，自己不会反抗？</p><p>退一万步讲，即便最终她无法决定自己的命运，但她至少可以决定自己的心脏是否完整，自己的脸蛋是否无缺。</p><p>宁为玉碎，不为瓦全。</p><p>茶茶眼里迸发出一股狠意，如果真到了那一步。</p><p>没有人可以驯服茶茶，没有人。</p><p>但茶茶还是低估了蕊蕊无理取闹的程度。</p><p>蕊蕊就像一只疯狗，不肯按常理出牌，她铁了心地要让茶茶意识到自己已经被所有人抛弃的事实。</p><p>而她拙劣的技巧确实很好用，她成功了。</p><p>原本打算离开的蕊蕊突然转身，掐住茶茶的脖子，下意识地，茶茶推开了她，但就在她跌倒在地上的前一秒，门被推开。</p><p>阿公来了，吴妈来了，跟在后面的是爸爸妈妈和叶叶。</p><p>真是凑巧。</p><p>所有人看见的，都是她把蕊蕊推倒在地，更遑论蕊蕊开始大声喘气，一副心脏病发作的模样。</p><p>妈妈尖叫着抱起蕊蕊，涕泗横流的模样，哪里还有半点之前优雅美丽的影子？</p><p>爸爸憎恶地看了她一眼，好像她做了什么天怒人怨的事情。</p><p>「蕊蕊要是出了什么事，我一定不会放过你！」 妈妈尖叫着，她咬牙切齿地恨不得吃了茶茶，「……当初怎么就留下了你这么个野种！」</p><p>爸爸抱起蕊蕊往外走去，大概是送她去看医生吧。阿公看了茶茶一眼，眼神复杂，茶茶以为或许阿公是相信她的，可是阿公却转身走了。</p><p>茶茶又希冀地看向吴妈，吴妈叹了口气，茶茶就知道，她也不要她了。</p><p>叶叶靠近，想说些什么，可是阿公在外面喊了一声，他只来得及留下一句「等我回来」，便匆匆跟上吴妈出了房间，还不忘关上房门。</p><p>是啊，没有一个人选择她。</p><p>茶茶忽然觉得很茫然，好像整片阴灵山脉里，只剩下自己一个人，这种被全世界抛弃的孤独感，让她十分不知所措。</p><p>短短几天，自己怎么就成了没人要的小孩呢？</p><p>茶茶好想号啕大哭，可又觉得没什么好哭的，甚至还觉得有几分荒谬可笑。她心里堵得慌，喉间像磨着一粒小石子似的，痛极了。</p><p>她很难过，而且很饿，还很渴。</p><p>但是没有人记得，从上午到傍晚，她滴水未进。</p><p>茶茶眼神呆滞地看着床顶，真是不甘心，她才十八岁，她恐惧死亡，她害怕被抛弃。</p><p>她想得到绝对的偏爱，这有错吗？</p><p>这当然没有错。</p><p>寂静的夜里，雕花的木门被轻轻推开，好久不见的鹿神来到茶茶床边。</p><p>他满眼的思念与宠爱，浓得化不开。</p><p>一杯泛着浓郁香味的液体，被哺进茶茶的腹中，她的身体正在悄悄发生变化，而这一切，主人却浑然不觉。</p><p>茶茶半清醒间，听见耳边传来了一声绵长的叹息，清清浅浅，却又带着沉沉的忧愁。</p><p>「茶茶……」</p><p>「我好想你……」</p><p>十二</p><p>鹿鸣温柔一如从前。</p><p>醒来后的茶茶看着他，心里却泛起对死亡的恐惧，不得不说，蕊蕊的那些话，的确在她心里溅起了涟漪。</p><p>或许是茶茶眼里的疏离、戒备太明显，鹿鸣有点受伤，但他仍旧耐心，好声好气地问她：「……茶茶是因为生病了，所以心情不好吗？」</p><p>茶茶不回答，鹿鸣不知道怎样哄她，只好对她说：「茶茶，你看我。」</p><p>他像是邀功似的，快活地看着她：「茶茶喜不喜欢我现在的样子？」</p><p>……现在的样子？</p><p>茶茶这才注意到鹿鸣如今的模样。</p><p>鹿鸣的两只鹿角不见了，下身也不再是鹿的形态，取而代之的是两只修长健美的双腿，除了那一头长发和那张圣洁过分的脸庞，他和人类已经没有任何差别了。</p><p>鹿鸣为什么会变成这样？</p><p>茶茶有些疲惫，不过才短短八九天，就发生了好多她始料不及的事情。</p><p>「你怎么变成人了？」沉默半晌，看到鹿鸣逐渐变得忐忑，茶茶终于开了口。</p><p>鹿鸣看着她，眼神柔软得不像话。</p><p>他说：「因为想要变得和茶茶一样。」</p><p>茶茶恍然，之前没有见到鹿鸣，原来是这个原因。</p><p>「虽然很疼，可是一想到茶茶会更喜欢我，疼也没有关系。」</p><p>茶茶眼眶一热，所有人都离她而去，只有鹿鸣，只有鹿鸣坚定地选择了她。</p><p>她都没有给他一个解释的机会，茶茶想，未经证实便擅自给他人定罪，这很愚蠢，也很不公平，每个人都应该拥有为自己辩解的权利。</p><p>于是她决定，要给鹿鸣一次机会，也给自己一次机会。</p><p>茶茶问得清清楚楚又明明白白。</p><p>「鹿鸣，你会挖了我的心，换给蕊蕊吗？」</p><p>说不紧张是假的，茶茶溺在水中，鹿鸣是她手中的最后一根稻草。</p><p>鹿鸣终究是没有让她失望，他坚定地看着茶茶，向她承诺：「谁都不能伤害茶茶，我更不能。」</p><p>说完他微微低头，像是思索很久终于得出了结果。</p><p>「茶茶，我爱茶茶。」</p><p>茶茶双眼酸涩得要命，像是一颗迷失了方向的野百合种子，终于找到了属于自己的一处深谷。</p><p>浓郁的喜欢在这一刻凝聚为热烈的爱意，而连日来积攒的委屈，也开始决堤迸裂，茶茶抱着鹿鸣哭得不能自已。</p><p>她真的太难过了。</p><p>可是除了鹿鸣，又有谁会在意呢？</p><p>「茶茶，你愿意和我一起离开这里吗？」她的鹿发出了邀请，眼神清澈真挚，「在这里你好不快乐，我们再也不回来了，好吗？」</p><p>离开这里，再也不要见到这里的人，包括阿公和吴妈。</p><p>她是眷恋着他们的，可是，他们已经不是她的阿公和吴妈了。</p><p>茶茶一向固执，眼里揉不得沙子。</p><p>从前叶叶染指过的东西她不肯要，更何况她厌恶至极的蕊蕊？</p><p>谁只爱她，她就爱谁。</p><p>于是茶茶答应了鹿鸣，俊美的鹿神眼神泛出惊喜，紧紧抱住了茶茶，在她耳边不断说着天真却动人的情话，熟悉的香味缠绕着她，茶茶又想哭了，但她此刻更想吻他千遍万遍。</p><p>老宅里不再有她的位置，可是鹿鸣却这样需要她，让茶茶感受到了被偏爱的滋味。</p><p>与其在悬崖边展览千年，不如在爱人肩头痛哭一晚。</p><p>同他离开又有什么不好？</p><p>茶茶抱住鹿鸣的脖颈，满满的安心感。</p><p>最终她拥有着的，不过这一只小鹿，但她想要的，也不过这一只小鹿。</p><p>【番外·呦呦鹿鸣】</p><p>一</p><p>遇到茶茶之前，鹿鸣没有名字。</p><p>他不知道自己从何而来，自有意识起，他就在这片山脉里。</p><p>起初他只是一摊透明的液体，后来有一天，他看见了一只死去多年的鹿，腐烂得只剩下森白的骨架。</p><p>是时候给自己捏造一具身体了，他想。</p><p>于是鹿鸣钻进了那副骨架里，片刻后，泛出透明黏液的骨架站立起来，开始缓缓走动。</p><p>时日一久，鹿鸣便想着去外面看看。</p><p>但他发现自己无法离开这里，他能去到的最远处，只有阴灵山的边界。</p><p>长久地待在一个地方，总会让人心生厌倦，鹿鸣同样如此。他不知道为什么自己不能离开这里，直到很久很久后的一天，一个道士来到了这里。</p><p>他得不了道了，来为自己寻一埋骨处。</p><p>道士说鹿鸣是阴灵山的山灵，任何人想要留在这里，都须得他的首肯。鹿鸣无可厚非，阴灵山这样大，什么都容得下。</p><p>作为报酬，道士告诉鹿鸣，山灵是山脉的守护者，想要离开这里，除非有人替他守山，且必须是等价交换。</p><p>道士最后是饿死的，因为他不肯再吃任何东西。</p><p>鹿鸣觉得很无趣，阴灵山的一草一木都让他看得乏味了。</p><p>于是他便探出意识，去看山下的人们。</p><p>生老病死，悲欢离合，这台戏鹿鸣一看就是几百年，人类真是一种奇怪的生灵，但同样也很有趣。</p><p>在他们的认知中，鹿鸣这样的存在被称之为神灵。</p><p>神，自然要有神的样子。</p><p>于是鹿鸣为自己织了一张漂亮的皮囊。</p><p>人与鹿的结合，正是人们所希望的神的模样，至少姜商看到他的第一眼，就坚信了他是上天派来拯救他的神仙。</p><p>十六七岁的少年带着一身的刀伤，逃出战场，逃进阴灵山，而后躺倒在血泊里，他双眼紧紧盯着鹿鸣，不断哭号哀求着。</p><p>「救救我，我不想死……」</p><p>「当然可以。」鹿鸣柔和地看着他，声音悲悯，「但前提是，你愿意为此付出一些代价。」</p><p>「……我愿意！」</p><p>守山的人，终于来了。</p><p>二</p><p>在这座阴灵山里，鹿鸣可以随心所欲。</p><p>他慷慨地将自己栖息的云顶馈赠给了姜商，又为他开垦了一大片茶田，并且承诺他无病无灾、长命百岁。</p><p>唯一的条件是，他与他的后代，再不能离开阴灵山。</p><p>时值乱世，姜商求之不得。</p><p>后来他娶了山下的女子，生了三个儿子，也如法炮制，姜家就这么一日日壮大起来，家业辉煌，子孙繁盛。</p><p>且鹿神说到做到，姜家的人长寿，走得也安详。</p><p>就这样，鹿鸣又守了一千年的山，姜家人也守了一千年的山。直到茶茶阿公这一代，鹿鸣隐隐约约感觉到，再过不久，自己就能离开这里了。</p><p>可他开始觉着寂寞。</p><p>几千年的时光，他都不觉得难挨，可偏偏最后这几十年，却让他觉得无比漫长。鹿鸣始终不是真正的人类，即便离开了阴灵山，他仍旧是孤独的。</p><p>他迫切地想要为自己寻找一个同类。</p><p>如果没有，那就创造一个。</p><p>三</p><p>姜家的衰败十分迅速。</p><p>到茶茶阿公这一代，姜家只有一个孩子，还是老来得子，取了个名字叫浦生。</p><p>显而易见，这个孩子是叛逆的。</p><p>他渴望外面的世界，所以刚满十八岁，就义无反顾地逃离了阴灵山。</p><p>鹿鸣本可以阻拦他，如果他想，任何人都走不出这座山，但他放任他离开。</p><p>跪在地上的人向他忏悔自己生养了这样一个不孝子，但鹿鸣只是淡淡一笑，像是包容一个不懂事的孩子。</p><p>「浦生想走，走就是了。」</p><p>「出去看看也好。」</p><p>反正终究都是要回来，姜家的人，死了都要回来替他守山。</p><p>十年后，姜家死了一个人。</p><p>是姜浦生的母亲，只有六十三岁，这是一千年来姜家寿命最短的人，少活了一半的岁数。</p><p>毫无疑问这是鹿鸣的手笔。</p><p>但他们本就是不该存于世的人，姜商本应死在一千年前的乱林里，是鹿鸣藏住了他，又赐予他所有梦寐以求的东西。</p><p>公平交易，享受了山灵的馈赠，姜商及他后代的生死去留，都由鹿鸣决定。</p><p>而当年那个离开的孩子，刚刚成为父亲——</p><p>是时候回来了。</p><p>是时候带着鹿神的茶茶回来了。</p><p>四</p><p>此时的姜浦生，事业有成，又刚刚有了一对龙凤胎。</p><p>按理说一儿一女，这辈子也该圆满了。</p><p>只可惜，他的女儿患有先天性心脏病，医生说她活不长，劝他早做准备，但他怎么能甘心？</p><p>也只有这个时候，他才会想起家里的鹿神。</p><p>父亲来信说母亲死了，姜浦生后背发凉，他知道这是鹿神对他的警告，他又敬又怕，顾不得悲痛，急急忙忙买了车票，打算回老宅。</p><p>但在回去之前，他鬼使神差地领养了一个孩子，等他回过神来，名字已经签下。</p><p>这个孩子比蕊蕊、叶叶小了十五天，但这又有什么关系？</p><p>姜浦生带着这个领养的孩子回去了。</p><p>当年他能逃出来不过是偶然，甚至极有可能是鹿神默许的，但是如果他的孩子回去了，万一被鹿神留住，那岂不是这一生都被耽误了？那他当年逃出来又有什么意义？</p><p>就让这个孩子代替他的孩子们守着鹿神，等她长大，就让父亲求鹿神把她的心脏换给蕊蕊。</p><p>如此，再好不过。</p><p>但姜浦生仍旧恐惧鹿神的惩罚，他不敢进山，即便他思念母亲，最终却还是没去祭拜，只在山脚下磕了三个头，不等老宅来接人，就把孩子扔在了树下，匆匆忙忙地逃走了。</p><p>他甚至都没给这孩子留下一个名字。</p><p>但没关系，鹿鸣早已想好了她的名字，他栖息在茶树下，所以他的女孩就叫茶茶。</p><p>五</p><p>茶茶从小喝着茶水长大，茶叶是鹿鸣亲手摘下，又悉心炮制，他分离出自己本体的一部分，稀释进灌溉茶树的水里，茶叶泡出的水也带着一股香气。</p><p>起初很淡，而后随着时间增长，这味道愈发浓烈。</p><p>鹿鸣藏在宅子里的每一处，看着蹒跚学步的茶茶穿梭过一个又一个院落，看着她扎着两个小辫子，慢慢地长大。</p><p>她被养得天真单纯，又带着一股子偏执。</p><p>这是一种奇妙的感觉，就好像亲手栽种下一朵花，然后看着它慢慢发芽。</p><p>同他预料的一样，十一岁的茶茶也想要离开。</p><p>鹿鸣并不阻止。</p><p>如果未曾经历过世间的恶，又怎能知道他的好？</p><p>六</p><p>一九九九年的夏天，茶茶回来了。</p><p>敏感，不安。</p><p>鹿鸣以最温柔无害的姿态出现在她面前。</p><p>在所有人都离她而去时，他仍陪伴在她身边。</p><p>他的茶茶真坚强。</p><p>遇到这样多让人难过的事情，可是没关系，她并不需要其他人，他会帮助她甩掉这些累赘。毕竟只有他才会长长久久地偏爱她。</p><p>至于姜家的人，自然要守着阴灵山，这是姜商承诺的代价。</p><p>即便有鹿鸣在推波助澜，但他们是真真切切地不喜茶茶，还欺负了她，鹿鸣那样护短，茶茶受了委屈，怎么会不心疼？</p><p>他要惩罚谁，实在是再简单不过了。</p><p>于姜家的人而言，见识过这世间的盛大灿烂，漫长的余生却只能被困在阴灵山，也不能再拥有鹿神的眷顾，又怎么能忍受得了这样清苦的生活？</p><p>病痛，饥饿，足以摧毁人心。</p><p>他们最终会变成一群半死的人，只剩躯壳还活着，守着偌大的阴灵山脉。</p><p>一千年前，姜商亲口答应他的时候，怕是从未料到今日的局面，不过即便是料到了，他也同样会点头。</p><p>姜家人，早已把自私刻进了基因里。</p><p>只有茶茶是不同的，即便她自私，鹿鸣也只会觉得她可爱。</p><p>也幸好，最后她选择同他离开。</p><p>虽然不论她是否愿意，在喝下他的本体后，她已经完完全全成了他的同类。漫长的岁月，他将同她一起度过。</p><p>鹿鸣睁着一双纯洁的眼，伸出舌尖，极满足地舔过茶茶的侧脸。</p><p>谁说野百合只能生长在幽深的山谷里——分明还能扎根在鹿神的心脏里。</p><p>【番外·云顶之上】</p><p>姜叶来回穿梭在老宅间。</p><p>整整三日，期间已经试过了无数次，但这一次仍旧失败了。</p><p>他无法将任何人带离这里。</p><p>爸爸妈妈绝望地看着他，眼里是深深的惊骇与恐惧，他们紧紧抱着蕊蕊，好像这样能使他们镇定下来。</p><p>蕊蕊已经恢复过来了，实际上，那天晚上她根本没有发病。</p><p>爸爸妈妈抱着她往外走，想要连夜送去医院，可走到大门口却发现他们怎么也出不去，像是有一层无形的阻力，不肯让他们离开。吴妈、李叔能够跨过大门，走到茶田。叶叶的范围更远些，能去到山脚。</p><p>所有人都不知道发生了什么，除了阿公。</p><p>连日的饥饿与囚困，所有人逐渐变得疯狂麻木，只有阿公还是那么平静。</p><p>回到老宅里的叶叶看着阿公。</p><p>阿公也慈爱地看着他，轻声说道：「孩子，这就是姜家的路，鹿神给姜家铺的路，我们只能规规矩矩地走完。」</p><p>叶叶有些悲哀，他已经知道了姜家与鹿神的交易。</p><p>自此以后，外界再绚烂，都与姜家人无关。</p><p>他们是真的走不出这座阴灵山了。</p><p>生老病死，他们只能占两样。与普通人不同，姜家人拥有漫长的生命，但生与死却都不能由自己决定。</p><p>叶叶沉默很久，才又再次开口：「阿公，茶茶生病那晚，为什么你要唤我离开？」</p><p>原本，他是想要留下来陪着茶茶的。</p><p>「傻孩子。」阿公轻轻叹了口气，「我是为了你好。如果你留下了，今天出不得这大门的人里，还会再多一个你。」</p><p>几乎是一瞬间，叶叶就明白了阿公的意思。</p><p>鹿神不会允许茶茶对他人有丝毫留恋。</p><p>「叶叶，这就是姜家人该走的路。」阿公又叹了一声，「阿公活得够久了，鹿神答应的时候也快到了，你不比蕊蕊心肠坏，或许鹿神能早些允你解脱。」</p><p>阿公话里的意思再明白不过。</p><p>这样悲哀的日子，只有死亡才能结束痛苦。</p><p>……</p><p>一九九九年的除夕，晚上的月亮很好看全世界都在庆祝新纪元的到来。</p><p>只有阴灵山里仍旧冷寂凄清。</p><p>没有烟花，也没有爆竹。</p><p>月光透过窗棂，阿公安详地闭上了双眼。</p><p>蕊蕊又开始惊声尖叫，爸爸妈妈强撑着安慰她，只是语气已经隐隐透出不耐。</p><p>他们会不会想起茶茶？叶叶不知道，但是他想起了茶茶。</p><p>穿着青布小衫和黑罗裙，长长的头发扎成两条辫子，快乐地穿梭在山林间，手里捧着一大束野百合。</p><p>「茶茶……」坐在门前的少年轻轻呢喃，神色恍惚一瞬，旋即眼里慢慢浮现出疑惑，「茶茶……是谁？」</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1416001779478245376&quot;&gt;原文链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;茶茶十八岁那年遇见了一只鹿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="《娇兽难缠》系列" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E3%80%8A%E5%A8%87%E5%85%BD%E9%9A%BE%E7%BC%A0%E3%80%8B%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>娇兽难缠:4.缚狼</title>
    <link href="https://zh-yx.top/2023/02/02/jsnc4fulang/"/>
    <id>https://zh-yx.top/2023/02/02/jsnc4fulang/</id>
    <published>2023-02-02T11:44:08.000Z</published>
    <updated>2023-02-04T02:50:16.211Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1396077755453390848">原文链接</a></p><p>「你怕我？」</p><p>西装革履的男人慢条斯理托了托金丝眼镜，声音温沉，修长劲秀的手指捏住怀中人的后颈。</p><p>面色苍白的女孩坐在他怀里，拼命摇头，眼里却透出深深的惊骇。</p><p>她哽咽两句，嗓音颤颤：「……我、我不怕你，你放开我……」</p><p>男人轻笑两声，干脆地拒绝了她。</p><p>「不行。」</p><p>他鼻息温热，「楝楝不乖，又说话不算数，唔……要把你关起来。」</p><p>楝楝篇</p><p>一</p><p>楝楝长养在湘溪的山水间。</p><p>之所以取这个名字，是因为养父母捡到她的时候，路边有棵苦楝树正在结果。</p><p>楝楝没有姓氏，她就叫楝楝。</p><p>一十有八的年岁，别人坐在明净的教室里念书，而她是民宿里的一个小小舞女。</p><p>他们不肯让她继续念书，即便她在班上成绩永远排第一。</p><p>「书念得多了，就想着跑。」</p><p>楝楝不说话，似乎是平静地接受了。</p><p>七年前，昂夯还是一片未开化的野蛮之地，但某一天，外面的人突然进来了，绿水青山变成了金山银山，楝楝的养父母开起了一个小小民宿。</p><p>十五岁的时候，一位客人看见放假回家帮忙的楝楝，眼神惊艳，举着相机给她抓拍了一张照片，询问养父母可不可以被他拿去使用，得到肯定的回答后，又支付他们许多报酬。再然后，楝楝沉默地脱下校服，转而穿上盛装，为客人们表演歌舞。</p><p>她头上的银饰沉甸甸的，相撞时会发出清脆的轻鸣，客人们惯爱听这样明亮的声音。</p><p>没有客人的时候，她总是抬头看着碧蓝的天空，偶尔又低头摇摇银镯子上的铃铛。</p><p>这般漫不经心的模样，谁都不知道她在想什么，但其实旁人也并不关心。</p><p>他们只看见楝楝的漂亮。</p><p>两汪黑水银似的眼睛嵌在她脸上，指甲上涂染了凤仙花红红的汁液，裸露在衣裳外的皮肤，白嫩得晃眼。</p><p>楝楝愈发漂亮，客人愈发爱看她的漂亮，民宿的账目便也跟着愈发漂亮。</p><p>起初养父母也想过她是否会逃跑。</p><p>但楝楝看起来很乖，她安安生生地呆在自己小小的阁楼里头，好似从未想过反抗。</p><p>也是，她一个女孩儿，又能跑到哪里去呢？</p><p>他们便把心吞进了肚子里。</p><p>楝楝敏感地察觉到这股松懈，她坐在瀑布下的溪流旁，无意识地踩着脚下的溪水，眼睛指着镇子的方向。</p><p>良久，她才慢吞吞地开口。</p><p>「……蠢。」</p><p>二</p><p>顾朗到达民宿时，楝楝刚跳完一场舞，从客堂里走出来。</p><p>跳舞极其消耗体力，身上的白铜银饰又是货真价实的沉重，少女挂着项圈的胸脯不断起伏。</p><p>顾朗看见汗湿的碎发贴在她额上，脸上浮着运动过后的红晕，使她看起来十分的健康可爱，与坐在轮椅上的自己形成了鲜明的对比。</p><p>而楝楝只是随意看了他一眼，便心无旁骛地朝吊脚楼走去。</p><p>民宿的客人来了又走，顾朗不过是其中一个。</p><p>但当她得知顾朗包下所有房间，客人们陆续离开却毫无怨言时，楝楝低下头，认真思索着，或许这是一个极好的机会。</p><p>金钱的力量是无穷的。</p><p>顾朗这样阔绰的人实在少见，第二天一早，楝楝就被养父母告知，接下来的一个月，她只需要为他一个人跳舞。</p><p>真是刚想打瞌睡，就有人来送枕头。</p><p>带着不为人知的目的，楝楝无视门前两个高大的保镖，伸手敲响了顾朗的门。</p><p>顾朗也没让她久等，很快，门开了。</p><p>看见她，他面上带出几分诧异，似乎是在问：你怎么来了？</p><p>楝楝不说话，只是抿着嘴朝他笑。</p><p>顾朗自己侧过轮椅，声音同眼神一样温和：「……来，进来。」</p><p>楝楝跟着他走进去，一眼就看见了那幅未完的画作，可以辨认出里面画的是个少女，脸却还空着。</p><p>她歪头看他，声音嫩生生的：「你画的是我吗？」</p><p>顾朗微笑着点头。</p><p>楝楝便想，他可真是个好脾气的人。</p><p>可这样的人却也最是难讨好，但不管多难，楝楝都不怕，她只怕永远呆在大山里头。</p><p>幸好顾朗长得好看，也叫楝楝少了几分不情愿。</p><p>「你叫楝楝……是哪个楝？」</p><p>顾朗先开了口，他用一块灰布蒙住了那幅画，自己推着轮椅来到楝楝身边，顺手抓了一把糖递给她，不忘叮嘱：「一天只能吃一颗，吃多了会长蛀牙。」</p><p>楝楝剥开一颗塞进嘴里，剩下的都揣进小兜兜里，她嘴里包着糖，声音含糊：「苦楝树的楝……」</p><p>说完怕他没有听清楚，拉起他的左手一笔一划地写给他看。少女柔嫩的指尖扫过掌心，一大一小的两只手挨在一处，大的愈发显大，小的愈发显小。她手臂处的红色胎记显眼，顾朗不动声色地看了一眼，旋即移开。</p><p>楝楝写完字就放开了他的手。</p><p>顾朗好像看出了她的局促，很贴心地主动同她聊起天：「今年多大了？」</p><p>楝楝乖巧地回答：「十八。」</p><p>顾朗有些吃惊，但他不动声色地按下，继续问道：「……怎么不去念书？」</p><p>刚问完，他便看见漂亮的娇小少女绞了绞手指，神色很是失落，隐隐还带着几分畏惧。</p><p>「阿爸阿妈不让……」</p><p>但她又很快活泼起来，稚气的脸上带着天真和好奇，反问他：「那你今年多大了呢？」</p><p>男人英俊的脸看着很年轻，但到底有多年轻，楝楝也不知道，她见识过的人还太少，猜想不出他的年岁。</p><p>顾朗轻轻笑起来。</p><p>「我比你大了十岁，楝楝，你甚至可以叫我一声叔叔。」</p><p>他虽这样说，楝楝却拿不准到底要叫他什么，于自己的处境才更有利处。</p><p>犹豫几晌。</p><p>最后她只是羞涩地喊了一声：「……顾先生。」</p><p>若干年后的楝楝曾有一瞬想象过，如果当时自己喊的是顾叔叔，后来的一切会不会有所不同？</p><p>但十八岁的楝楝还太年轻。</p><p>她不知，不知人们付出了不一定能得到回报，但得到回报后，代价的付出，不过是时间问题。</p><p>三</p><p>顾朗要在昂夯镇呆满一个月，楝楝要做的，就是跟在他身边。</p><p>这样好的机会，但她却不知道要怎样讨好顾朗。</p><p>他看起来好像很好亲近，对每个人都很温和有礼，然而实际上，他对每个人都保持距离。</p><p>每日楝楝陪着他出去到处采风，坐在他旁边看他画画。</p><p>偶尔顾朗也会让她拿起画笔，教她随意涂抹。</p><p>他同她之间的气氛并不尴尬，但也总是隔着一层纱。</p><p>十天很快过去了，楝楝有些按捺不住心里的烦躁，用自己长长的指甲刮弄着木梁。</p><p>再这样下去，他走的时候绝不可能带上自己。</p><p>楝楝决心主动一些。</p><p>但不等她有所动作，顾朗突然去了碧峒，她看见他的行李还在，说明人还会回来，可他去几天，留给楝楝的时间便会少几天。</p><p>她不想等，却只能等。</p><p>楝楝忍着急懑，等了五天。</p><p>顾朗回到民宿时，透过车窗看见了坐在门口发呆的少女，头上漫不经心地斜插着一根银簪，脚边还蹲着一只黑猫。</p><p>他指尖叩击膝盖，楝楝身上的气味细微传来，让他心里有些躁动，但面上却没什么表情。</p><p>车一停稳，随着车窗落下，他已然挂起了温和的笑意。</p><p>「……楝楝？」</p><p>门口的少女听见他的声音，睁大了眼睛，似乎对他的归来期待已久。</p><p>楝楝走到车窗边，心里说不清是什么滋味，即便她称得上有些小心机小手段，但毕竟也只有十八岁，面对所谓人生的重要折点，还是会沉不住气。</p><p>「顾先生……」</p><p>她茫然地张口，不知道要说什么，眼眶不听话地红了一圈儿。</p><p>顾朗的表情有了一丝变化，他似乎有些无措，而这一点点细微被楝楝精准察觉，她忽然意识到，眼泪或许是很有用的东西，至少对顾朗来说，的确如此。</p><p>但这很考验人的功力，既要哭得好看，又不能惹人厌烦。</p><p>楝楝没有试过，可她只犹豫了两秒钟，眼泪霎时吧嗒吧嗒地掉下。</p><p>她没有哭出声，也不肯开口说话，低头搅着衣角，神情动作无一不在告诉顾朗，这几天她很委屈，她受到了天大的委屈。</p><p>顾朗伸出手，可楝楝的泪水太多，擦也擦不完。</p><p>于是他耐心地等了很久，等楝楝自己止住了眼泪，才开口好声好气地询问：「怎么这么难过？」</p><p>楝楝鼻头眼眶泛着绯绯的红，看起来实在可怜。</p><p>良久，顾朗听见了少女的声音，像是在试探着小声朝他撒娇，她说——</p><p>「顾先生。」</p><p>「楝楝很想你。」</p><p>四</p><p>这天以后，顾朗仿佛是默认了楝楝的靠近。</p><p>他笑起来还是很好看，只是不再同往常一般，隔着距离。</p><p>楝楝陪着他逛完了整个寨子，她看着他画了许多画，全是寨子的风景。绚丽的色彩在他笔下绽开，那样好看的手，画出那样好看的画。</p><p>在她眼里，顾朗就是外界的代名词。</p><p>他身上的气质与湘溪格格不入，未知又神秘，是楝楝向往的世界。</p><p>她实在不甘心留在大山里，在这个小小民宿里做一个小小舞女，以后再挂一个高价，卖给这个谁抑或是那个谁。</p><p>她尚不清楚自己想要的到底是什么，但现下她最想要的便是离开这里。</p><p>从前楝楝那样用功地读书，并非为着热爱知识，不过是以为凭借这个方法，她能够走出大山，于她而言，读书是手段，而非目的，但这条路已经走不通了。</p><p>顾朗的到来，让她看见了另一条路。</p><p>时间过得飞快，这一个月里，楝楝做了自己能想到的所有。</p><p>她并未贸然请求顾朗带着自己离开，将心比心，这样突兀的话，说出来确实极惹人厌烦。</p><p>可楝楝能做的，其实也只有赌一把。</p><p>顾朗在昂夯的最后一天，她推着他去了白石咀的瀑布下。</p><p>楝楝赤脚踩在长着青苔的大石头上，而顾朗仍旧是坐在轮椅上，微笑着看她玩耍。</p><p>今天是个温暖的好天气，空气中夹杂着自然的草木气息，还有流水的味道，阳光透过一株大树，细碎地照在靛裙少女身上，她颈间的银项圈闪闪发光。</p><p>顾朗有那么一瞬间，深深遗憾自己没有将相机带来。</p><p>但也只是一瞬。</p><p>楝楝从青石上灵巧跳下，银铃铛响得清亮，她慢慢地朝轮椅上的男人走去，花鞋被主人遗忘，孤零零地摆在石头下。</p><p>顾朗右手的指节被两只娇嫩小手怯生生地勾住。</p><p>「顾先生。」</p><p>楝楝稚嫩的声音染上羞涩，她睁着一双黑白分明的眼儿，看着顾朗：「……你讨厌楝楝吗？」</p><p>男人不动声色地扫过交缠的手，笑了笑，并未正面回答。</p><p>「没有人不喜欢楝楝。」</p><p>这样模棱两可的话，叫楝楝猜不出他的意图。</p><p>掩下身体里那些荒蛮的脾气，楝楝红了眼睛，这是她第二次在顾朗面前哭，悄悄地在心里暗暗希望眼泪能有效用。</p><p>「明明有的。」</p><p>这一次的眼泪全数砸在了顾朗的手背上，楝楝抽泣着，向他讲述自己的身世，将自己渲染得可怜极了。</p><p>「……顾先生，楝楝想念书，想离开这里，你走的时候，可不可以带上我？」</p><p>顾朗的反应却很平淡，他用另一只手揉了揉楝楝的头，不以为意：「这些话就不要再说了，世上坏人那样多，你还小，被哄骗了怎么办。」</p><p>见他不肯，楝楝这回是真的哭了，她哭得又绝望又可怜，不住地小声喊着顾先生。</p><p>但不管她怎样乞求，男人却丝毫不心软。</p><p>良久，他笑意不达眼底，开口声音冷淡：「楝楝，我是个商人……你只说自己想要得到的是什么，那我呢？」</p><p>楝楝止住了哭声，她清清楚楚地知道，自己一无所有。</p><p>这条路也走不通了，楝楝失望地放开顾朗的手。</p><p>她擦干眼泪，尽力使自己的情绪平静下来，但眼里的失落怎么藏也藏不住，她勉强笑笑：「顾先生，我送你回去。」</p><p>刚要转身，手腕突然被攥住。</p><p>顾朗翻开少女的手心，白嫩的软肉上，赫然是掐出的几个红红指甲印儿，连油皮都没破，可放在楝楝的掌心，便显得过分的狰狞。</p><p>顾朗皱了皱眉，双手掐住楝楝的腰。</p><p>楝楝愣住，不知道他要做什么，等她反应过来，自己已经坐在了顾朗的腿上。</p><p>他朝不远处挥了挥手，一直装聋作哑的保镖提着箱子走了过来。</p><p>原来是要给她剪指甲。</p><p>顾朗剪得很仔细，大掌裹住楝楝的小手，只露出嫩笋似的指尖，一根一根地捏住修剪，剪完后又状似无意摩挲过她的红色胎记。楝楝的一双手都被剪去了长指甲，原本纤细的手指，如今看着竟有几分肉嘟嘟的可爱。</p><p>楝楝又想哭了。</p><p>这个人怎么会这样温柔，又怎么会这样狠心？</p><p>她哀求地看着他，期望他能改变主意：「顾先生……」</p><p>「楝楝。」</p><p>顾朗的语气有些无奈，「我以为刚刚已经说得很清楚。」</p><p>又一次被拒绝，楝楝的自尊心再强撑不下去，那些被压下去的小脾气不断翻涌着，她难堪又委屈，失望之余，隐隐还夹杂着对顾朗的一两分怨愤，绞得她整个人喘不过气。</p><p>兜兜里顾朗给的糖还剩最后一颗，楝楝掏出来还给了他，她没有说话，也不穿鞋，红着眼睛离开顾朗的怀抱，赤脚跑回了民宿。</p><p>铃铛急促响了一路，直到她踩着吊脚楼把自己关进房间才算停下来。</p><p>楝楝埋在床上，哭得浑身泛红，她不是为了顾朗哭，她是为了自己哭。</p><p>她很迷茫，已经十八岁的自己，真的能走出这座大山吗？</p><p>几天以来楝楝都没有睡好，如今又大哭了一场，早已困极累极，她蜷缩在床上，就这么睡了过去。</p><p>沉睡的少女丝毫没有察觉到，房门被轻悄悄地推开。</p><p>有人走了进来。</p><p>五</p><p>楝楝揉了揉眼睛，再次醒来时，她突然意识到自己正枕在别人的大腿上。</p><p>车开得很平稳，耳边传来舒润的嗓音：「……醒了？」</p><p>楝楝坐起来，呆呆地看着。</p><p>「顾先生……」</p><p>她本想问他，不是不肯带她走么，怎么现在她会在他的车上？</p><p>但顾朗好像猜到她要说的话，声音极温和：「楝楝，我从未说过不会带你走。」</p><p>「可是……」</p><p>楝楝疑惑了，之前他话里话外，明明就是拒绝的意思。可现在，她又有些拿不准了……难道真是自己会错了意？</p><p>「好了。」</p><p>楝楝的思绪被顾朗出声打断，他笑起来更英俊了，「不要再想从前的事情，楝楝，恭喜你得偿所愿，留在我身边，你可以做任何想做的事情。」</p><p>做任何想做的事？</p><p>楝楝迷茫得很，离开了大山，她其实并不知道自己想要做些什么。</p><p>「顾先生……我能继续念书么？」</p><p>好好念书总是没有错的，楝楝晓得知识的重要性。</p><p>顾朗轻轻点头：「当然可以。」</p><p>他实在是太好说话，楝楝总有些不安，她扯住顾朗的衣角，怯怯试探：「顾先生，你真好，楝楝都不知道要怎样回报你。」</p><p>「不必考虑这些。」她的指尖被修得妥妥帖帖，顾朗心情似乎很好，「楝楝，报酬我会自己取。」</p><p>楝楝追问道：「那是什么时候？」</p><p>「不知道。」顾朗愉悦地看着她，「但总归不是现在……好了，到家了。」</p><p>车已到达目的地，是山里的一处别墅，一位老人正在门口等候。</p><p>楝楝下了车，顾朗却没有要留下的意思。</p><p>她目送着车慢慢开走，然后跟着管家走进了庭院，雕花的大铁门在身后缓缓关上。</p><p>没来由的，楝楝有些惆怅。</p><p>但她很快就顾不上这没股来由的惆怅。</p><p>因为原本该念高中的她，已经缺了许久的课。</p><p>要是不愿意平白无故比班上的同学都大上好多，那这些欠下的债，楝楝必须要加紧还。</p><p>六</p><p>楝楝不敢有一刻忘记，只有牢牢地抱住顾朗的大腿，自己得到的才会更多。</p><p>她必须抓住每一个机会讨好顾朗。</p><p>但楝楝没有料到的是，顾朗会这样的忙，连着两个月，他都没有回过家。</p><p>顾朗的房间在她隔壁，但那扇门，没有被主人打开过。</p><p>忙着补课的楝楝，一时间也竟忘记问一问，他去了哪里，在做什么。当然，怕惹来厌烦，她也不会轻易开口打搅。</p><p>可顾朗不回来，她又怎么能有机会讨好他？</p><p>楝楝被安排了好几个老师补课，每天的功课很多，但她学得很认真，大概是因为心里很是不服输，她很快就赶上了学校的进度。</p><p>她进步的速度，快得令人惊讶。</p><p>但旁人哪里知道，阿哥留下的那些高中课本，都快要被她翻烂了呢？</p><p>顾朗给她安排了私立学校，要去学校的前一天，楝楝想，这个时间倒是很适合去找顾朗。</p><p>于是晚餐后，她眼里带着期待，羞涩地询问管家，自己可不可以给顾朗打个电话。</p><p>管家似乎并不惊讶，他甚至微笑着帮她拨通了顾朗的号码。</p><p>不过几秒钟，电话那边就传来了顾朗的声音。</p><p>「是楝楝吗？」</p><p>楝楝小声地回应他：「顾先生……是我。」</p><p>顾朗淡淡地「嗯」了一声，听筒那边传来纸张翻动的声音，楝楝猜他一定很忙，但她仍然决定小心翼翼地试探他。</p><p>「顾先生，明天我要去新的学校……老师会不会很凶？」</p><p>但顾朗轻轻打断了她——</p><p>「楝楝。」</p><p>「你想说的，到底是什么呢？」</p><p>楝楝沉默许久，才又再次开了口，声音嫩得像新笋：「顾先生……我很想你。」</p><p>听筒那边传来清浅的笑声，顾朗问了一句风马牛不相及的话。</p><p>「楝楝的指甲有没有长长？」</p><p>在得到肯定的回答后，他只是温和地对她说：「我知道了。」</p><p>楝楝挂断了电话，猜不透他是什么意思。</p><p>但顾朗没有说他会回来，她便也没有选择等待，而是转身上楼，回到了自己的房间。半个小时后，刚洗完澡的楝楝听见房门被管家敲响。</p><p>他来请她下楼，姿态温和有礼。</p><p>「……先生回来了。」</p><p>顾不得头发未干，少女细碎的脚步极力掩饰着，却仍然透露出心中的雀跃。</p><p>顾朗身上西装规整，高挺的鼻梁上是一副金丝眼镜，坐在沙发上翻阅文件，整个人看起来斯文又禁欲。</p><p>楝楝还没有见过他戴眼镜的模样，又陌生又好奇，突然有点不敢靠近。</p><p>但顾朗听到了声响，他放下文件，转头向她看去。</p><p>「怎么不过来？」</p><p>声音温沉，眉目柔和，仍旧是那个她所熟悉的顾朗。</p><p>楝楝眨眨眼，慢慢走过去坐在了他身旁。</p><p>「顾先生，你戴上眼镜——」</p><p>剩下的话她没有说完，顾朗帮她补齐了，他好脾气地笑起来：「楝楝看着很不适应？」</p><p>楝楝迟疑点头，胸腔内那些小心思又开始鼓动。</p><p>她手指悄悄地动了动，而后双手缓缓抬起，轻轻取下了男人的眼镜。</p><p>顾朗面目平静，既不诧异，也不推阻。</p><p>楝楝却很有些紧张，其实她也没有想到，顾朗会这样纵容她。</p><p>掩饰似的，楝楝开始了别的话题。</p><p>「顾先生，你好久没有回家，今天怎么突然回来了？」</p><p>顾朗拉过她的手，攥在掌中，力道轻柔。他从桌子下方的抽屉里拿起一把修甲刀：「……回来给楝楝剪指甲。」</p><p>就只是为了剪指甲？</p><p>楝楝有些不解，她看着顾朗把自己的指甲修剪得整整齐齐，末了还要磨一磨，免得刚剪的指甲刮伤娇嫩的皮肉，可谓是耐心又细致。</p><p>剪完了双手，他换了一把刀，示意楝楝把脚放在他的腿上。</p><p>他的手指温热，脚上传来陌生的触感，楝楝觉得有些痒，但她忍住了没有退缩，只是动了动脚趾。</p><p>「顾先生。」</p><p>楝楝突然出声，暗暗试探：「……要是楝楝的指甲又长长了，你会回来吗？」</p><p>顾朗没有看她，手下动作仍旧细致，他只是轻飘飘地来了一句：「楝楝，有些东西是需要争取的。」</p><p>这话似是意有所指。</p><p>楝楝想起晚餐后自己打的那通电话，脸上满是天真和好奇，继续追问：「争了，就能有吗？」</p><p>顾朗终于微微抬头，似笑非笑地看了她一眼，捏住她另一只脚。</p><p>「至少在我这里……的确如此。」</p><p>楝楝突然就明晰了一条游戏规则，那就是——</p><p>在顾朗这里，她想要得到什么，就必须得自己主动争取。</p><p>他会给的。</p><p>他什么都会给。</p><p>于是楝楝等顾朗剪完，扯住他的衣角，满眼无辜地朝他撒娇：「顾先生，楝楝有点害怕，明天你送我去学校好不好？」</p><p>顾朗拿起毛茸茸的拖鞋，给她穿上。</p><p>贪婪的少女还未意识到，自己不断索取之下男人所累计取得的回报，将会有多么丰厚。</p><p>他纵容地看着她。</p><p>脸上泛起微笑。</p><p>「好。」</p><p>七</p><p>看见站在车边等待的顾朗时，毫无疑问楝楝是惊讶的。</p><p>之前在昂夯那一个月，她看惯了他坐在轮椅上的场景，他猛然间恢复正常人的姿态，楝楝竟有些不适应。</p><p>但也只是一小会儿。</p><p>她走到顾朗身边，发现原来他这么高大，自己甚至没有挨到他胸口。</p><p>他的身高与气质不太相符。之前他坐着还看不出来，可一站起来，压迫的身影看得人几乎快要窒息。</p><p>顾朗揉揉楝楝的头，亲自送了她去学校。</p><p>他在学校旁边安排了住处，楝楝只需要每周放假回一次别墅，然而他们各自忙碌着，并不是每一次回去都能见上面。</p><p>但楝楝学会了争取。</p><p>且她的争取，顾朗未曾不满足过。</p><p>这叫她愈发地松懈，同时对他也愈发地亲近。或许她本来就是一个贪婪的人，一向擅长得寸进尺，又只懂得索取，从不想着回报。</p><p>顾朗的反应似乎也在不断告诉楝楝——</p><p>他的一切，任她予取予求。</p><p>这感觉太好，楝楝有些沉迷于这样的争取游戏，自己总是那个赢家。</p><p>她与顾朗的第一个新年，他在国外出差。</p><p>楝楝一通电话，将要十二点的时候，赶回来的顾朗推门走进客厅，看着站在落地窗前等待的少女。</p><p>「楝楝，新年快乐。」</p><p>嗯，再一次的胜利。</p><p>八</p><p>顾朗很有钱。</p><p>这是楝楝来到他身边后，知道的最清楚的一件事情。</p><p>跟在他身边，她可以得到很多东西。</p><p>当然，她也知道，前提是她同他的关系必须亲密。</p><p>每周五成了楝楝最期待的时间，因为回到家里，她可以见到顾朗。</p><p>虽然不是每一周他都会回来。</p><p>但楝楝在这方面很有耐心。</p><p>随着时间推移，楝楝很快就学会了告状，她在顾朗耳边说好多人的坏话，说的最多的，便是从前别人怎样欺负她。</p><p>「……他们把我捡回去，又不肯给我饭吃，还想等我长大了就嫁给他们的儿子，可是后来又不肯了，他们觉得我配不上，准备等到我没有用的时候，就把我卖掉……」</p><p>「那些人不好，一点都不好，要是女人生不出男孩儿，就要一直生一直生……」</p><p>「我不喜欢跳舞，一点都不喜欢……」</p><p>「顾先生，没有人爱我。」楝楝靠在顾朗肩膀上，小声地抱怨，又像是撒娇，「没有人爱楝楝……」</p><p>顾朗似笑非笑，像是看透了她的这些小把戏，不为所动。</p><p>这个人真奇怪。</p><p>楝楝有些恼怒似的，捂住他的眼睛：「不许你这样看着我！」</p><p>但很快她又放下了小手，恹恹地伸出双臂要他抱。</p><p>「顾先生，楝楝累了，想困觉，你抱我上楼去好不好？」</p><p>顾朗便抱起她向楼上走去。</p><p>他向来有分寸，动作也总是温和克制，不带丝毫男女间的暧昧。正如他先前所说，他比她大了十岁，成年人应当学会如何掌控自己。</p><p>楝楝将之理解为，她是否就可以仗着年龄小为所欲为。</p><p>当然，她这样想了，也确实这样做了。</p><p>顾朗则选择默认。</p><p>他们之间的关系，楝楝从来不考虑，如果非要说个子午寅丑，那最贴切的，大概便是施与受。</p><p>她习惯了顾朗的纵容。</p><p>且坚定地认为，这纵容将一直持续。</p><p>但在大一那年，楝楝二十岁生日将要到来时，她感受到了来自旁人的威胁。</p><p>即便自己的利益只有万分之一受损的可能——</p><p>楝楝都决不允许。</p><p>九</p><p>毫无疑问白舒是个能干的助理。</p><p>她很漂亮，又极聪明。</p><p>楝楝不讨厌她，却也谈不上喜欢，只是她看向顾朗时的目光爱慕隐晦，这叫楝楝有一种自身领地被侵犯的危机感，实在称不上舒服。</p><p>不知道从什么时候开始，她已然无法接受旁人对顾朗怀有觊觎之心。</p><p>第一次见到白舒，是某个午后。</p><p>这周的顾朗并未双休，他留在了公司，管家说，在楝楝到来之前，工作才是顾朗的常态。</p><p>楝楝当然不会放过这样好的机会。</p><p>「……顾先生喜欢吃什么呢？」</p><p>她想要讨好顾朗，自然要探听他的喜好，而管家也并不遮遮掩掩。</p><p>他告诉楝楝：「先生更喜欢吃肉类，比较……新鲜的肉类，至于其它的食物，倒没有特别钟爱的。」</p><p>肉类？</p><p>她还真不会做。</p><p>管家看着楝楝皱眉思索的模样，好心提议：「其它也是一样的，楝楝小姐，更重要的是心意。」</p><p>说得有道理。</p><p>于是楝楝思来想去，决定做一份甜品给顾朗送去。</p><p>主要是材料现成，步骤又简单。</p><p>都是献殷勤，那她又何必选择其它费心费力的方式？</p><p>楝楝不打算告诉顾朗自己要去找他，她很好奇他突然看见她时，会是怎样的表情。</p><p>但很遗憾，她不知道管家给顾朗去了电话。</p><p>于是当楝楝来到顾朗公司，穿着一身干练短西装的白舒早已在楼下等着她了。</p><p>她很好看，也一定很能干。</p><p>楝楝跟在她身后，边走边想，白舒这样的女人，她实在讨厌不起来。</p><p>如果白舒不喜欢顾朗的话，她甚至很乐意同她亲近，当然，并不是说白舒喜欢顾朗是一种错误的意思，她有权利喜欢任何人。</p><p>一个优雅美丽的女人，喜欢上一个风度翩翩的男人，这有什么错呢？</p><p>只是如果顾朗同别人在一起了，楝楝得到的就势必会减少。</p><p>在自己没有找到后路之前，这让她很没有安全感。</p><p>所以顾朗不能属于别人。</p><p>至少现在不能。</p><p>白舒走出办公室，楝楝挂起甜蜜的笑意，把甜品送给了顾朗，看着他吃下，吞咽时喉结上下耸动，楝楝看得呆了，走到顾朗身后，松松掐住了他的脖子——</p><p>而后移到他的肩膀。</p><p>「顾先生，楝楝给你捏肩，好不好？」</p><p>楝楝的殷勤有些反常，但顾朗并不在意，他只慢悠悠地开口：「……相比之下，给楝楝剪指甲会更让我放松。」</p><p>看了看自己长长的指甲，楝楝罕见地拒绝了他。</p><p>因为她突然想到，自己的生日就要到了。</p><p>速战速决显然是个不错的选择。</p><p>这场博弈，顾朗就像胜利品，她与白舒之间，只有一个赢家。</p><p>而楝楝赢惯了，并不想输。</p><p>十</p><p>楝楝赤脚站在楼上，看着白舒把文件递给顾朗。</p><p>分明是双休，却自愿加班，只为了亲手将文件送到顾朗的住处——啊不，是顾朗和楝楝的住处。</p><p>顾朗放下手中所有的事务，回家陪楝楝过生日，可偏偏来了一个不速之客。</p><p>白舒的意图其实很明显，至少在楝楝看来很明显。</p><p>但她送到文件后立即离开，并不选择多留。看，她靠近顾朗的方式多高明啊，一点都不惹人怀疑。</p><p>谁都没有发现，除了楝楝。</p><p>顾朗上楼便看见赤着脚的楝楝，她似乎感受不到地板的冰凉，一言不发地看了他一眼，而后飞快跑进了房间。</p><p>不是因为生气。</p><p>楝楝并不为此感到愤怒。</p><p>事实上，第一次看到白舒她就想好了对策，那些未曾尝试过的小手段，楝楝多得是。</p><p>她只是暂时不想看到顾朗，不想如同往常一般亲亲热热地去歪缠他。</p><p>这天晚上，她没有和顾朗在一张桌子上吃饭，也没有去看一眼顾朗亲自设计定制的生日蛋糕，而是早早地睡下。</p><p>当然，睡之前她冲了一个冷水澡。</p><p>这就导致低烧了一夜的楝楝，第二天起床时，大脑只有一半清醒。</p><p>顾朗替她向学校请了假，楝楝睁着湿漉漉的一双眼睛扯住他领带，不肯让他走，鼻音浓重地喊顾先生。</p><p>楝楝争取了，所以顾朗留下了。</p><p>「顾先生，你陪着楝楝，让别人来拿文件。」她直觉这份文件很重要，不然白舒不会送来家里。</p><p>谁送来的，谁就负责拿回去。</p><p>顾朗定定看着楝楝，面目柔和，但楝楝无端觉得他的眸子泛着些许冷意，但他终是什么都没说，一手抱着楝楝，一手拨通了电话。</p><p>半个小时后，恃病生娇的女孩终于肯放他去书房。</p><p>而留在房间里的楝楝，透过窗看到了白舒从车上下来，她唇角微弯，妆容精致，看起来干练又精神。</p><p>计算着白舒上楼的时间，楝楝打开了书房的门，顾朗正坐在书桌前办公，领带松松垮垮，有种禁制被打破的美感。</p><p>而始作俑者窝进顾朗怀里，举起手让他看。</p><p>「顾先生，楝楝的指甲长长了。」</p><p>十一</p><p>白舒曲起指节，叩响了书房虚掩的门。</p><p>「请进。」</p><p>顾朗温和疏离的声音从里面传来，她弯了弯唇，推开了门。</p><p>但下一秒她的笑容僵在了脸上。</p><p>书房里，病恹恹的楝楝坐在顾朗腿上，额头敷着退烧贴，而顾朗正在细致地帮她剪指甲。</p><p>看见白舒进来，楝楝没有要从顾朗怀里下来的打算，而顾朗也并没有松开楝楝的意思。他就这么把她抱在怀里，接过白舒手里的文件，又示意她拿走桌子上签好的文件。</p><p>男人抱着女孩的画面自然而然，似乎在暗示白舒，在这栋别墅里，这幅场景出现的次数显然十分频繁。</p><p>白舒的笑意愈发勉强，她甚至觉得自己有点莫名的可笑。</p><p>毫无疑问，顾朗认真时，清俊的侧颜是极养眼的。然而当怀中的少女低低咳嗽，他第一时间放下工作，伸出手轻轻地替她拍背。</p><p>楝楝极力忍耐着咳意，憋得白嫩的细颈泛出红热，雾蒙蒙的眼睛呆呆睁着，看着可怜极了。</p><p>不说顾朗，连她看了，心里都忍不住升腾起将她搂进怀里疼爱一番的冲动。</p><p>等到咳嗽声渐消，白舒亲眼看着气质矜清的男人伸出手探了探温度，取下她额头的退烧贴，接着拉开抽屉，从里面拿出两张新的熟练撕开，一张贴在她的额头上，一张贴在泛红的脖颈上，动作温柔又细致。</p><p>白舒觉得有些窒息，她再呆不下去，开口向顾朗辞行。离开时她背脊直挺，仍旧尽力维持了体面的姿态。</p><p>楝楝看得出，白舒是个骄傲的人。</p><p>瞧，只不过是耍了这么一点小心机，她就自动退出了这场游戏。</p><p>对付她，实在是再容易不过。</p><p>难缠的人，其实是顾朗。</p><p>白舒走后，顾朗将楝楝的指甲修剪妥帖，而后低头看着她，一言不发。</p><p>楝楝被看得心虚，她把头埋进顾朗怀里，清楚地感知到他此时的心情虽然说不上不愉，但也并不美妙。</p><p>过了很久，顾朗才慢慢地开口。</p><p>「楝楝。」</p><p>「你想要的，到底是什么呢？」</p><p>是什么呢？</p><p>楝楝也不知道。</p><p>她抬起头，与他四目相视，他的眼睛简直要看进她心里去。</p><p>「顾先生，我只是在争取。」</p><p>楝楝小声地抱怨，颇有几分顶嘴的意味，「是你说……要争取。」</p><p>顾朗捏住她的手，「嗯」了一声，算是承认了。</p><p>可下一秒他接着说：「可是楝楝，杀敌一千自损八百的手段，一点也不高明。」</p><p>末了还复又强调一遍：「一点也不。」</p><p>十二</p><p>楝楝与顾朗之间似乎陷入了冷战。</p><p>当然，只是她单方面的。</p><p>或许是那句「一点也不高明」戳中了楝楝的自尊心，又或者是楝楝恼恨顾朗的风轻云淡。总之，这些天她一点都不想看见他。</p><p>于是楝楝回了学校，投入了紧张的课业。</p><p>毕竟快要期末考，她不能忍受自己考出一个不漂亮的分数。</p><p>但实际上，楝楝也认真思索过。</p><p>顾朗问她想要的到底是什么，楝楝就一直在想，自己想要的到底是什么。</p><p>但思来想去，答案只有一个。</p><p>顾朗。</p><p>她要顾朗。</p><p>楝楝离不开顾朗，因为她现在所拥有的一切，都是由他给予的，且，她也确实喜欢他。</p><p>至少她是真的想要占有他。</p><p>楝楝甚至有些感谢白舒，是她叫她晓得了，原来自己是喜欢顾朗的。</p><p>一个优雅美丽的女人，可以喜欢上一个风度翩翩的男人，那已经成年的自己，又为什么不可以？</p><p>这个念头一出现在脑海里，便如同附骨之疽一般挥之不去，叫人无端地开始浑身颤抖。</p><p>但楝楝什么都没有表露，她只是日复一日地沉浸于紧张的期末复习。</p><p>期末考很快来了，但直到考试结束，顾朗都没有来陪她。</p><p>楝楝并不意外，她已经习惯了每隔一段时间，就会有十几天看不见他的身影。</p><p>从踏入别墅的第一天起，管家就已经叮嘱过，这十几天里，无论是以什么理由，都不能去打搅顾朗，且顾朗也不会因为任何人改变计划。</p><p>楝楝当然不会自讨没趣，她也并不关心他在做什么。</p><p>可现在又不一样了。</p><p>楝楝一个人呆在空荡荡的别墅里，她忽然很想顾朗。</p><p>很想试探顾朗。</p><p>楝楝想要知道，他会不会为自己一再打破原则。</p><p>于是她找到管家，想要联系顾朗。</p><p>可是老人劝阻了她：「……即便联系到先生，他也不会回来的。」</p><p>楝楝不甘心，总是要试一试的。</p><p>管家拗不过，最终还是拨了顾朗的电话。</p><p>他像是有点忙，等了好一会儿才接通，疲惫的声音从那边传来：「楝楝。」</p><p>「顾先生……」</p><p>楝楝手指圈着发梢，似是陈述一个事实：「你还欠楝楝一个生日愿望。」</p><p>顾朗沉默几秒，才轻轻询问她：「所以楝楝，你想要什么呢？」</p><p>「我要你。」</p><p>楝楝回答地很快，但随即又掩饰性地撒娇：「顾先生，我要你回来。」</p><p>顾朗那边很久没有说话，最后他只问了一句：「楝楝，你确定要我回来吗？」</p><p>没有丝毫犹豫，楝楝坚持。</p><p>「我很确定。」</p><p>「好啊。」</p><p>顾朗的轻笑声从听筒里传来——</p><p>「楝楝，如你所愿。」</p><p>十三</p><p>第二天楝楝醒来后发现，别墅里所有的佣人，包括管家，全部都离开了。</p><p>本来别墅就处在深山之中，如今人一走，更显可怖。</p><p>但值得庆幸的是，傍晚时，顾朗回来了。</p><p>他就那样突兀地出现在客厅之中，楝楝吓坏了，看清楚是他后，又赶忙跑下楼去。</p><p>她扑进他怀里，委屈极了：「大家都不见了……你怎么现在才回来？」</p><p>「真是抱歉，是我让他们离开的。」顾朗轻揉她的后脑，温和地安慰：「楝楝别怕，我回来了。」</p><p>「顾先生，我很想你。」</p><p>楝楝紧紧拉着他的手，不肯放开，却听见男人问：「真的吗，楝楝？」</p><p>「当然是真的，」楝楝皱眉，很是不满，「难道你不开心吗？」</p><p>顾朗被她拉着在沙发上坐下，闻言轻轻笑起来：「当然不是，楝楝，我也很想你。」</p><p>「很想很想。」</p><p>楝楝眨了眨眼睛，伸开双手：「那顾先生就抱抱我吧。」</p><p>顾朗依言抱起她，楝楝就坐在他腿上，搂住他的脖子，脸色泛红。</p><p>毕竟是个女孩子，有些害羞也很正常。</p><p>然后下一秒这个害羞的女孩子就亲上了顾朗的脸颊，亲一下不算，又换了个地方亲第二下。</p><p>顾朗微笑着闭上眼睛，任由她欢喜。</p><p>「唉。」</p><p>楝楝亲着亲着，突然叹了口气，「顾先生，楝楝还没有收到生日礼物。」</p><p>顾朗睁开眼睛，嗓音低沉：「所以楝楝要的，到底是什么呢？」</p><p>「你。」</p><p>楝楝期待地看着他：「我想要你，可不可以？」</p><p>「我吗？」顾朗没有直接回答，而是反问道：「为什么不可以？」</p><p>楝楝深觉自己取得了最终的胜利，刚要凑近去吻他的唇，却被打断。</p><p>男人手指抚上她胎记，笑意古怪，认真地叮咛。</p><p>「楝楝可千万要记住自己刚刚说的话。」</p><p>「是你先说的要我。」</p><p>「成年人应当学会如何承担后果。」</p><p>十四</p><p>和顾朗呆在一起的体验是很愉快的。</p><p>他温柔又体贴，把楝楝照顾得很好，更让楝楝惊奇的是，他竟然还会做饭，且味道都非常不错。</p><p>处于热恋之中的楝楝，根本没有注意到男人的某些反常。</p><p>当然，亦是因为顾朗很擅长掩饰伪装。</p><p>时间过得很快，顾朗已经在家里呆了七天，这天晚上仍旧是是顾朗亲自做的晚餐。冰箱里三分之二全是肉食，顾朗煎了牛排。</p><p>然而刚吃完，外面就开始下雨。</p><p>楝楝讨厌下雨天，湿漉漉的空气搞得人兴致全无，她早早地收拾完自己，卷着被子睡了过去。</p><p>可到了半夜，又被雷声吵醒。</p><p>楝楝有些害怕，披上披肩下了床，走到隔壁顾朗的房间，却发现门没关，只是虚虚掩着。</p><p>她轻轻推开，里面没有顾朗的身影。</p><p>巨大的恐慌攫住心脏，楝楝突然意识到，此刻整座别墅里只有她一个人。</p><p>楝楝脚步慌张，下了楼去寻找顾朗，可客厅里也空无一人。</p><p>她双臂抱紧，不知道要怎么办才好。</p><p>正惶然间，一道惊雷在天上炸开，楝楝吓得尖叫了一声，而后看向落地窗的眼睛里，浮出深深的恐惧与惊骇。</p><p>窗外，一只巨大的野兽，正静静地与她对视。</p><p>不过两秒钟，它又突然消失在她眼前。</p><p>楝楝腿已经酸软，但她扶住栏杆，坚持着走上楼去，眼泪大滴大滴地划过脸颊，她小声喊着顾先生，不断祈祷顾朗突然回到房间里。</p><p>「楝楝？」</p><p>刚踏上最后一级阶梯，顾朗的声音从前方，宛如来拯救她的上帝，楝楝抬头，看见他就站在自己房间的门前。</p><p>内心霎时安定下来，楝楝又有了力气，她顾不得什么，冲进了顾朗的怀里，开始崩溃地大哭，语无伦次地向他诉说自己刚刚看见的可怕场景。</p><p>但很快她又意识到了不对劲。</p><p>顾朗只围着一条浴巾，肌理分明的上半身沾满了雨水的冰凉味道。</p><p>楝楝抬头，看见了他头上的一双兽耳，以及浴巾下伸出的一条长长的尾巴……她又开始发抖了。</p><p>顾朗漆黑的眼睫微微翕动，看着楝楝在自己怀里慌乱地挣扎。</p><p>最后他沉默地接住了倒下的少女。</p><p>十五</p><p>楝楝醒来时天光正好。</p><p>她心里最先浮出的念头，这是一个好天气。</p><p>但很快，她想起了昨晚的事。</p><p>转眼看见顾朗坐在床边，微笑看着自己，楝楝的泪水一下便充盈整个眼眶，她坐起来抱住顾朗的手臂，心有余悸：「顾先生，我昨天晚上做了一个很可怕的噩梦。」</p><p>「我梦见，你变成了一只很可怕的狼……」</p><p>「楝楝。」</p><p>顾朗打断了她的话，将她抱进怀里，才淡淡开口：「那不是噩梦。」</p><p>怀中的楝楝身体僵住，而后开始微微颤抖。</p><p>「你怕我？」</p><p>顾朗拧了拧眉心，有些无奈：「楝楝，不要怕我。」</p><p>「我本来想再给你一些时间，可是楝楝，是你坚持要我回来的，不是么？」</p><p>楝楝渐渐放松下来，忿忿道：「分明是你，是你一直引诱我！」</p><p>他所言所行中的那些细节，并非无迹可循。</p><p>「但楝楝并没有拒绝。」</p><p>顾朗将楝楝堵得无话可说，最后她只能耍赖似的来了一句：「……我后悔了。」</p><p>楝楝悄悄抬眼看去，此刻的男人戴着金丝眼睛，西装革履，面目英俊，但即便他再英俊，也改变不了他的本质属性。</p><p>一只优雅的野兽，难道就不是一只野兽了吗？</p><p>楝楝等了半晌，顾朗才慢悠悠地开口继续同她说话：「晚了。」</p><p>「楝楝，是你先说的要我。」</p><p>「我说过，成年人应当学会如何承担后果。」</p><p>顿了顿，顾朗俯身与她缓缓贴紧，鼻息温热，「楝楝不乖，又说话不算数，唔……要把你关起来。」</p><p>「你不能这样对我！」</p><p>楝楝推开他的手，险些被气哭，「你不能把我关起来！」</p><p>她当然明白，从一开始，顾朗就是那个决定游戏规则的人，可又总是不甘心，自己这么轻易地被制服。</p><p>「楝楝，你只有一个选择。」</p><p>男人捏住她的手，语气温和却又十分强硬：「那就是接受我。」</p><p>「我可以给你时间，但不要让我等太久，好吗？」</p><p>这回楝楝是真的哭了，被自己蠢哭的。枉她一向自诩心机深沉，最后还是输给了顾朗。</p><p>更叫她生气的是，自己心里也隐隐认同接受他的观点……她是真的喜欢上他了。</p><p>「没有人爱我！」</p><p>其实楝楝心里并不太难过，但就是想哭一哭，她赌气似地捂住眼睛，泪水透过指缝落下，「没有人爱楝楝……」</p><p>「是的。」</p><p>听到顾朗的肯定，楝楝又生气又委屈，揪住他头上冒出的两只毛茸茸的耳朵，哭得更凶了，又挣扎着要从他怀里离开，但却被顾朗紧紧抱住。</p><p>「没有人爱楝楝。」</p><p>他的声音隐隐带着笑意。</p><p>「……因为楝楝的顾先生，是一只野兽。」</p><p>顾朗篇</p><p>一</p><p>顾朗看见楝楝，不是在昂夯的民宿，而是在一场摄影展。</p><p>稚嫩的少女穿着靛裙，戴着银项圈，无意间看了一眼镜头，眼神中的懵懂自此被定格下来，成了摄影展最引人注目的一张名片。</p><p>吸引顾朗注意的，是她手臂上那块红色的胎记。</p><p>他看了一眼作品介绍，显示这张照片摄于中国湘溪昂夯，时间是三年前。</p><p>照片中的少女只有十四五岁的模样，三年过去，如今也差不多十八岁了，胎记年龄都对的上，顾朗突然觉得有些荒谬。</p><p>遍寻不到的人以一种意想不到的方式，就这么出现在了自己眼前。</p><p>他要去找她。</p><p>顾朗不假思索地做出了去湘溪的决定。</p><p>然而在回公司的路上，却出现了一点小状况，所幸并没有什么大碍，但他突然想着，如果以弱势的姿态出现在少女的面前，她会不会更有安全感一些？</p><p>于是，顾朗坐着轮椅出现在了昂夯。</p><p>在此之前，他只让人去查了她的名字，她的名字是楝，她叫楝楝。</p><p>说出来似乎很荒谬，但楝楝是顾朗的未婚妻子。</p><p>十八年前就是。</p><p>只是她被顾朗的母亲带走了，他找了她许多年，却没想到她竟然就在昂夯。</p><p>二</p><p>顾朗总是想起自己的母亲。</p><p>她是一个很美丽的女人，温柔细致，内敛克制，她最擅长的事便是绘画。</p><p>那些绚丽的色彩，在她笔下绽开。</p><p>后来顾朗也爱上了绘画，只是很可惜，不是她亲自教会他。</p><p>十岁时，母亲在桐仁自杀。</p><p>死于抑郁症，死于父亲的冷漠。</p><p>顾氏的祖先曾有过奇遇，同狼女交媾，生下的孩子也带着狼的血统，每隔一段时间就会进入发热期，继而狼化。</p><p>或许是种族不同，其实活下来的后代很少，但优胜劣汰，留下来的都是最优异的基因。</p><p>从很久以前开始，顾氏就有了一个不成文的规定：未来的妻子都由自己选择抚养长大，狼人的存在太过不可思议，绝对不能被暴露。</p><p>顾朗记得很清楚，父亲比母亲大了十三岁。</p><p>但他们的婚姻，是一场悲剧。</p><p>父亲生性冷漠忙于事业，母亲却热爱浪漫与自由。</p><p>认真说起来，母亲对于父亲的感觉，除了隐晦到连她自己都没有察觉到的爱意，余下大部分的，是敬惧。</p><p>母亲站在父亲面前，就好像一个局促的小女孩，每当她做错事情，父亲就开始语气冷淡地教导她，等到她承认错误，才肯吝啬地「嗯」一声，然后继续工作。</p><p>他们不像一对夫妻，彼此之间交流少得可怜，父亲淡漠寡言，母亲又太内向，从不会表达自己的诉求，或者说，不敢。</p><p>母亲怕父亲。</p><p>而顾朗不想要楝楝怕他。</p><p>当年她被送到他身边时，只有一点点大，他抱着都不敢用力，轻轻记忆她的气味。但很快她就被母亲带走，他只来得及看到她手臂上的红色胎记。</p><p>后来父亲赶去桐仁，只得到母亲的尸体，而还是婴儿的楝楝则不知所踪。</p><p>他知道母亲为什么会在楝楝到来那一天崩溃，因为她看到了从前的自己，没有选择，无法逃离。</p><p>所以她带走了楝楝，她不想楝楝走她走过的路，得不到回应的爱，枕边人冷漠的脸，这太痛苦了。</p><p>母亲单纯地觉得，把这孩子带走，至少她是自由的。</p><p>可那时候的她，状态已经很不好了，重度抑郁让她无法控制自己，脑海里总是浮现出自杀的念头，更别说抚养一个孩子。</p><p>后来楝楝被人捡走，母亲投河自杀。</p><p>父亲竟然在母亲去后才知道她的病情，他整个人仍旧平静，冷漠得可怕。</p><p>几年后，父亲死于车祸。</p><p>原本可以躲开的，但他选择从容死去。</p><p>顾朗第一次进入他的房间，发现里面贴满了母亲的照片，所有布置同她在时分毫不变。</p><p>他不是不爱，只是他从不表达。</p><p>顾朗觉得很可笑，既然如此，为什么母亲还在的时候不珍惜？</p><p>他和楝楝，绝不会同他们一样。</p><p>三</p><p>顾朗一眼就认出了她。</p><p>刚跳完舞的楝楝路过他时，带起一阵气流扫过鼻尖……这是楝楝的味道。</p><p>顾朗记得她的气味。</p><p>刻在灵魂深处，永远不会忘记的烙印。</p><p>这些年他一直在找楝楝，母亲带走她的时候，并未考虑太多，她被保护得太好，不知道不是所有的人生性善良。</p><p>顾朗希望楝楝不要吃苦，可看见她的时候，他就知道，她过得并不好，吃了许多苦。</p><p>但他也庆幸，她还活着。</p><p>顾朗知道她之所以有那些敏感的小心机，其实是因为缺乏安全感的缘故，她成长的环境让她不得不如此。</p><p>其实他不知如何与她相处，但他也并不担心，顺其自然或许是最好的策略。</p><p>楝楝穿着蓝裙的模样很美，顾朗许久未拿起画笔，但画起来意外地顺畅，在描绘她的脸庞时，楝楝来了。</p><p>她问他，画的是不是她？</p><p>顾朗微笑点头，不是她，又还会是谁呢？</p><p>是他一直一直在寻找的……楝楝啊。</p><p>看着俏生生立在自己面前的少女，顾朗觉得，或许不必完成整幅作品，这样就已很好。</p><p>上天还是眷顾他的，又把她还给了自己。</p><p>他抓了一把糖递给楝楝，而后叮嘱她只许一天吃一颗。</p><p>「你叫楝楝……是哪个楝？」</p><p>「苦楝树的楝……」</p><p>楝楝就是楝楝，是顾朗失而复得的宝贝。</p><p>四</p><p>他在昂夯时离开了五天。</p><p>楝楝身上的味道对他的影响太大，对于处在发热期的他并不好受，一方面也是试探她对自己的态度。</p><p>但他没想到，这也成了一个使他们之间关系更加亲近的契机。</p><p>她要顾朗带她走时，其实顾朗并未拒绝，但天真的楝楝听不出他的言下之意，以为他不肯带她走，于是顾朗明白了，对楝楝，或许需要更直白些。</p><p>从楝楝来到他身边以后，顾朗就开始教楝楝学会争取，表达自己的诉求，并且不断满足她。</p><p>诚然有引导她主动靠近自己的意味，但其实这一切原本就是她该得到的。</p><p>正如她，原本从一开始就是呆在他身边的。</p><p>十八年前，顾朗抱着婴儿楝楝，满心欢喜。</p><p>十八年后，顾朗抱着少女楝楝，剪去她的指甲，宛如剪去她的爪牙。</p><p>这是一个驯养的过程。</p><p>顾朗是一个商人，商人从不吃亏。</p><p>他早在看见她的第一眼就已被她驯养，等价交换，她也应当被他驯养。</p><p>五</p><p>时间一天天过去，或许楝楝自己还没有意识，顾朗却敏锐地感知到，楝楝已经在开始慢慢喜欢上他。</p><p>白舒的出现让她有了危机感。</p><p>二十岁的楝楝比十八岁的楝楝更加贪心，顾朗知道她已然对自己产生了独占欲，但她会故意让自己生病，这是顾朗所没有料到的。</p><p>他可以接受她所有的小心思，也可以顺应她那些小手段，然而这并不代表他会纵容她伤害自己的身体。</p><p>然而他仍旧是按照她的心意，给白舒去了电话。</p><p>陪楝楝演完这半真半假的一场戏，白舒走后，顾朗看着她，第一次直白地问她到底想要什么。</p><p>可是似乎楝楝自己也不知道想要什么。</p><p>她说自己只是在争取，是他教她，要学会争取。</p><p>最后两人颇有些不欢而散的感觉。</p><p>翌日一早，楝楝就回到了学校，顾朗第一次有了头疼的感觉。</p><p>他意识到，有些时候其实自己是拿楝楝没办法的。</p><p>而她今日的任性娇气，全是他往日不断放纵出来的结果，且是他想要看到的场面，她不怕自己，愿意主动亲近自己，这已经是很好了。</p><p>料到楝楝还在生气，顾朗没有急着去找她，免得她又记起那一句「一点也不高明」。</p><p>但是他深知她是个聪明的女孩。</p><p>她很快就能想明白，这一次的计谋确实不高明，甚至是拙劣——虽然她以前的小手段也是漏洞百出。</p><p>当然，更重要的是她会弄清楚，自己想要的到底是什么。</p><p>顾朗仍旧平静。</p><p>他照常离家，照常工作，除了把白舒调去了另一个地区。</p><p>或许是看出了襄王无梦，她爽快点头。</p><p>毕竟确确实实算升职。</p><p>楝楝期末考试结束那天，顾朗没有工作，而是选择等她回家。</p><p>只可惜太过碰巧。</p><p>发热期到了。</p><p>六</p><p>别墅建在深山里的好处便是，可以藏匿许多秘密。</p><p>譬如不会有人知道在山的更深处，还有一座空荡荡的别墅，里面除了电话和冰箱，什么都没有。</p><p>顾朗习惯在这里度过他的发热期。</p><p>即便已经知道，楝楝在试着靠近自己。</p><p>但她是否能接受他的异常，顾朗不确定。</p><p>他不想吓到她。</p><p>步步为营，煞费心机，只可惜后来全部败给了楝楝一句「我要你」。</p><p>他原本是想给她适应的时间的。</p><p>可偏偏她开口了，于是发热期的男人回来了。</p><p>他实在等她良久。</p><p>楝楝并不知道，那些所谓离开的日子，其实顾朗就呆在别墅的后山里，还经常悄悄回来看她，只不过是以狼的形态。</p><p>她只知道，自己取得了最终的胜利。</p><p>七</p><p>从前顾朗发热的频率不会这么高。</p><p>但自从楝楝回来后，他离开家的次数就多了起来，她身上的气味无时无刻不在牵动他的神经。</p><p>于他而言楝楝就像是催化剂。</p><p>尤其当她离自己越来越近，怯怯地同他亲密。</p><p>顾朗始终得不到缓解。</p><p>这七天，他的确忍耐良多。</p><p>原本他是想再等等，等到她再大些，可偏偏计划赶不上变化。</p><p>秘密被楝楝发现，是个意外。</p><p>那天晚上她睡得很早，顾朗兽化后去了一趟后山，发泄多余的精力，等他回到别墅，却被客厅里惊醒的楝楝看见了。</p><p>他突然就不想再等了。</p><p>她迟早都是要知道的，不是么？</p><p>抱着惊惧昏迷的楝楝，顾朗来到她的房间。</p><p>窗外的雷雨不断，黑暗中，兽化的男人躺在昏睡的女孩身旁，在夜里温柔地询问。</p><p>「准备好了吗？」</p><p>「楝楝，准备好接受我了吗？」</p><p>没有得到任何回应，他也不需要回应，就算她醒来后会很生气，也没关系。</p><p>他知道，她会接受他的。</p><p>因为顾先生喜欢楝楝。</p><p>而楝楝，其实也喜欢顾先生啊。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1396077755453390848&quot;&gt;原文链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「你怕我？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西装革履的男人慢</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="《娇兽难缠》系列" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E3%80%8A%E5%A8%87%E5%85%BD%E9%9A%BE%E7%BC%A0%E3%80%8B%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>娇兽难缠:3.豢鬼</title>
    <link href="https://zh-yx.top/2023/02/02/jsnc3huangui/"/>
    <id>https://zh-yx.top/2023/02/02/jsnc3huangui/</id>
    <published>2023-02-02T11:43:08.000Z</published>
    <updated>2023-02-04T02:50:08.217Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1388461831359471616">原文链接</a></p><p>「我从前养过一只小狗。」</p><p>女人轻轻抬手，五指插入怀中少年的发根，声音很淡，「它实在很软，又很乖，你和它真像。」</p><p>少年从她脖颈中抬头，漂亮的眼睛湿漉漉的。</p><p>「姐姐，我就是你的小狗。」</p><p>女人轻笑一声，似乎是不相信，少年原本苍白的脸颊泛起病态的红晕，他急切地想要证明自己：「它能做的，我也可以——」</p><p>说罢捧起她柔软的左手，伸出舌头轻轻舔舐，少年歪头，看见了女人轻轻挑起的眉眼，和唇齿一张一合间露出的舌尖。</p><p>「……真乖。」</p><p>一</p><p>寻常某天。</p><p>一个女人的到来，搅碎了梅镇的阴雨绵绵。</p><p>苏胭撑着一把素净的雨伞，小巧的藤箱里头，最重的东西是一块儿香。</p><p>她实在生得过分漂亮，脸上的表情又委实冷淡。</p><p>来接应的是个贼眉鼠眼的男人，见她一句话不说，接过钥匙就走，先是诧异她的高傲，而后心虚溜走——毕竟做了件阴损事。</p><p>苏胭不解释，干她们这行，最忌讳的便是三句话——</p><p>「你好。」</p><p>「再见。」</p><p>「一路走好。」</p><p>碉楼离古镇还有一段距离，苏胭不慌不忙，寻找那栋精美的三层小楼。</p><p>西洋风格的古建筑透着浓厚的民国气息，与这水乡格格不入，很轻易地便被她找到。</p><p>苏胭合上伞，将钥匙插入精美却生满绿苔的铜锁，木质大门的朱漆早已泛暗，此刻正敞开着，沉默地注视着这个不速之客。</p><p>但很显然，苏胭并不觉得自己的到来是贸然打搅。</p><p>她提着藤箱，如同主人巡视领地一般，闲适地四处游荡，一层一层地细看。</p><p>碉楼内部并不暗，但因为是阴雨天，便显得有些昏沉，苏胭打开灯，欣赏墙上的西洋壁画，手指拂过中式藤椅，视线投向玻璃窗台处的衔木雕花。</p><p>这里还保留着一百年前的样貌，东西混合的装修风格，年代感强烈。</p><p>小楼里电有了，水也通了，房间被打扫得干干净净，床单被套全部焕然一新，处处合她心意。</p><p>有钱能使鬼推磨。</p><p>原本那些人是不肯进入这里的，但苏胭一笔巨款砸下，不过两天时间，她便被告知碉楼里面已经被翻新一回。</p><p>这里头死过人。</p><p>苏胭知道。</p><p>她不是个傻子，这样漂亮的房子没人会不想侵吞，价格也不会如此低廉。</p><p>但她浑然不在意——</p><p>入殓师同死人打交道的时间，总是比活人多。</p><p>且比起鬼，人要可怕得多。</p><p>苏胭打了个哈欠，懒洋洋地打开二楼楼梯处右手边的房间，第一时间放下藤箱，脱了被雨水沾湿的大衣。</p><p>似是剥下了外层的茧，一具性感的女体乍然显露，柔软的身躯被包裹在贴身旗袍里头，腰肢纤细，衬得曲线愈发弯折，曼妙得惊心动魄。</p><p>余光瞥见床头处的一个香炉，苏胭有一瞬间的若有所思，片刻后她打开藤箱，取出一块手掌大的香料。</p><p>慢悠悠地刮香，又慢悠悠地点燃，最后再盖上香炉的盖子，苏胭漫不经心地做完这一切，赶路的疲惫上涌，她随意脱了鞋，也不盖被子，这就么在床上沉沉地睡了过去。</p><p>香炉悠悠散发出木质香料的味道，床上的人睡得更加安宁。</p><p>空气中渐渐扭曲出一个虚幻的人影，它满脸疑惑，看着陌生的美丽女人侧躺在它的床上睡得香甜。</p><p>她毫不在意地将自己的一双脚裸露在外，它看见她的脚趾顶端透出淡淡的桃色，白皙的脚背上几根淡青色的血管蔓延。</p><p>它歪着头，半晌伸出指尖，颤颤地触碰了一下，床上的女人动了动，但并未醒来。</p><p>人影在顷刻间涣散。</p><p>窗外雨声骤消，房间里只剩一个沉睡的苏胭。</p><p>二</p><p>苏胭做了十年的入殓师。</p><p>孤女没什么牵挂，她性格又冷情，做这一行倒是正正好。她几乎是前脚刚走出高中校园，后脚就踏进了殡仪馆。</p><p>总是要讨生活。</p><p>倒也不是不想继续上学，只是苏胭实在不喜欢呆在人多的地方，太过拥挤，她喘不过气。</p><p>是真的喘不过气。</p><p>从十七岁到二十七岁，她在殡仪馆一呆就是十年。</p><p>这份工作的内容其实很单调——</p><p>清洗按摩尸体，抽干血液和气体，注入消毒防腐剂，整理面部并用金属丝固定，接着使用胶水把嘴部封好，给遗体做身体美容，修指甲剃须，最后在丧礼前为他们穿上得体的衣服。</p><p>一套流程花费的时间，视死者身体的完整度决定。</p><p>刚入行的时候，苏胭确实很有些不适，但她极有天分，很快就适应下来进入了状态，接着在极短的时间内，一跃成为了 S 市为数不多技术最好的入殓师之一。</p><p>她对死者身体还原的程度，在这一行是最高的——比起化妆，她做得最多的还是缝缝补补。</p><p>但在第十年，苏胭选择脱离这个身份。</p><p>她职业生涯接的最后一单，来自负责火化的同事老吴，他找上门，请她为自己的老母亲收敛尸体，报酬是一块香。</p><p>苏胭接下了。</p><p>老人无病无灾，睡梦里走的，面容安详，算是喜丧。</p><p>毕竟是最后一遭，谁都想走得体面，苏胭尽心尽力地走完流程，深深地鞠了一躬，再抬起头时，老人原本交叠在右手下的左手，已经交叠在了右手上。</p><p>这一单，她和苏胭都很满意。</p><p>慢条斯理收拾好工具，苏胭眼神波澜不惊，只当作自己什么没看见，这种事情她见得多了，早已习惯。</p><p>老吴说他母亲去世前，就指明了要苏胭打点，还替她画符算了算，要她散心就往南边儿走——老吴便给她推荐了家乡梅镇。</p><p>苏胭倒是无所谓，去哪里都一样，刚巧又看见了梅镇碉楼的照片，心里头中意得很。</p><p>没过多久，她就带着一只藤箱住进了碉楼。</p><p>消息很快在镇子里传开，大家都晓得有个漂亮女人搬进了那栋鬼楼，每隔一段时间，她还会来镇里的集市采买。</p><p>人们心里忌讳，不敢同她说话，但苏胭出手阔绰，商贩们还是会将东西卖给她。</p><p>谁愿意和钱过不去呢？</p><p>别人怎么想不重要，没人搭话，苏胭乐得清静。</p><p>她来到梅镇后，几乎与外界断绝了一切联系。每日里偷懒，只两顿粗茶淡饭，其余时间花在焚香沏茶上，躺在藤椅上懒洋洋地看书。</p><p>她一日一日重复着无趣的生活，清心寡欲地快要当神仙。</p><p>但很快苏胭就意识到，或许那些人说得不错，这栋碉楼里头确实有鬼。</p><p>毕竟她的衣服不会自我清洁后主动挂上栏杆，锅也不会自己煮饭再把饭菜摆上餐桌，甚至于还贴心地配上勺筷。</p><p>苏胭想，这里要是真有鬼——</p><p>那一定是只田螺鬼。</p><p>三</p><p>苏胭深觉自己枯燥的生活多了一丝趣味。</p><p>碉楼里发生的一切，她都当作没有看见，于是那只鬼放松了警惕，更加卖力地展示自己的能干。</p><p>苏胭觉得这只鬼傻乎乎的，正常人遇到这种事情，绝不会是同她一般平淡的反应，但她装作没发现，它竟然真就信了她没发现。</p><p>一人一鬼，在一起相安无事地生活了两个月。</p><p>直到某天晚上，那只鬼跑到苏胭的床上，枕着她的肩膀睡了一夜。</p><p>第二天早晨，苏胭面无表情地抬了抬手，肩膀处霎时传来一阵阵酸痛。</p><p>她觉得原住民与新房客之间必须要进行一次会谈——关于不要随意控制她的身体，以及禁止同她在一张床上睡觉等相关事宜。</p><p>然而这只鬼很谨慎，胆子又小，这么久了都还不肯露面，要把它揪出来，并不是一件容易的事情。</p><p>但苏胭是个极有耐心的人。</p><p>做入殓师如此，捉鬼自然也如此。</p><p>她任由那小鬼抱着自己睡了好几晚，甚至它得寸进尺地将手与她十指相扣时，苏胭还装作熟睡没有察觉。</p><p>当然效果也很明显，除了最开始那两天，接下来的日子里，它都没有再次控制她的身体。</p><p>四</p><p>近来梅镇恰逢雨季，路上没有一日是干爽的，今日的风雨，又格外的凶猛。</p><p>苏胭愉快地做了一个决定——</p><p>她今晚就要捉住它。</p><p>是夜。</p><p>苏胭浑身上下只挂着一条真丝吊带裙，神态仍如往常平淡，她漫不经心地伸手熄了床头的灯，在黑暗中闭上了眼睛，呼吸逐渐均匀起来。</p><p>香炉里的香还未燃尽，窗外的雷声闷闷地传进来，不知过了多久，一只苍白的手轻轻抚上苏胭的脸颊，带着几分缱绻依恋，它再次爬上了苏胭的床。</p><p>苏胭闭着眼睛，但她此刻十分清醒。</p><p>人面对自己未知的事物时，总是会恐惧害怕，但苏胭却丝毫不惧，她只觉得隐隐的刺激，甚至是……兴奋。</p><p>那只手的主人如同往常一般，抱住了苏胭温热的躯体，它浑身冰冷，将自己的头埋在她颈间，不带丝毫情欲地蹭了蹭，发丝绵软，勾起微微的痒意。</p><p>像只小狗，苏胭想，有点可爱。</p><p>它将自己的手与苏胭十指相扣，终于满意地止住所有动作，似乎是要准备睡了。</p><p>但下一刻——</p><p>它挣开禁锢，惊慌失措地逃离了苏胭的床。</p><p>而苏胭在黑暗中举起了自己的左手，翻来覆去地看着，听着楼梯处传来的响动，嘴角勾起一个妩媚的弧度。</p><p>原来，藏在上面啊……</p><p>苏胭不慌不忙地开了灯，指尖将碎发撩到耳后，上面没有安灯，她拿起架子上漂亮的台灯，赤着脚，一步一步地，上了阁楼。</p><p>阁楼里堆放着杂物，苏胭举着灯，眼神流转，最后停留在角落处那只漆木箱上。</p><p>她无声地笑了笑。</p><p>「我瞧见你的尾巴了，是要自己出来……还是我亲自动手？」</p><p>被压住的白色衣角霎时缩进箱子里，苏胭几乎要笑出声来，这只鬼未免太过笨拙，叫人都不忍心再继续捉弄它了。</p><p>于是她干脆利落地掀开了箱盖。</p><p>入目是一个少年，双手捂着脸蜷缩在里面，身体还在微微地颤抖着。</p><p>苏胭有些意外，她以为它——哦不，他会是个鬼小孩，没想到却是一个穿着民国白色棉衫的少年，瞧着……应该成年了吧？</p><p>她看了半晌，语气轻描淡写：「……爬床时胆子不是很大？怎么现在不敢看我？」</p><p>话音刚落，苏胭就瞥见他的耳廓动了动，泛出红意。</p><p>他还害起羞了。</p><p>苏胭装作没有看见，打了个哈欠，见他迟迟没有动作，耐心宣布告罄：「不肯露面就算了，我下去了。」</p><p>箱子里面察觉到苏胭语气中的冷淡，身体一僵，手掌动了动，似乎是做出了决定，他慢慢松开了自己挡在脸上的手。</p><p>一张清俊秀美的脸，眼里水汪汪的，脸上还漫着未褪的红晕，像只小狗似的，眼巴巴地望着她。</p><p>苏胭大脑一阵眩晕，几乎要站立不稳。</p><p>在看见他脸的一瞬，她身体里某个机关迅速扭转，颅内传来一阵阵愉悦的震颤，叫嚣着要她占有他，将他变成属于自己的东西。</p><p>他的脸，生得没有一处不合她心意。</p><p>正因如此，苏胭原谅他先前所有不礼貌的行为，朝他伸出了手。</p><p>别人养狗，她养鬼，多稀奇。</p><p>五</p><p>翌日清晨苏胭醒来时，少年仍在她怀中。</p><p>昨夜她困倦极了，什么都没有问，只是抱着他静静地睡去。</p><p>一整晚了，他身上仍旧冰凉。</p><p>苏胭闭着眼睛，闲闲地发问：「……叫什么名字？」</p><p>怀里一僵，半晌怯怯回应：「长璆……」</p><p>「长、璆——」苏胭拉长腔调，反问道：「抚长剑兮玉珥，璆锵鸣兮琳琅？」</p><p>长璆闷闷「嗯」了一声，脸在苏胭肩膀蹭了蹭，自以为动作隐秘，与她贴得更紧，手臂也悄悄收紧了一些。</p><p>「喜欢胭胭。」</p><p>他喃喃着，又重复一遍：「喜欢胭胭。」</p><p>苏胭勾了勾唇，眼睛仍旧没有睁开，她问他：「喜欢我什么呢？」</p><p>长璆依恋地看着她，眼神柔软：「胭胭香，抱着好暖和。」</p><p>苏胭终于睁开了双眼，她指尖捏住长璆的后颈，带着几分玩味看着满面酡粉的少年——</p><p>「我饿了。」</p><p>六</p><p>长璆很能干。</p><p>呆在一起的日子愈长，苏胭使唤他，便使唤得愈发顺手。</p><p>闲暇时她不再看书，而是抱着长璆坐在藤椅上消磨时光。或许因着是只鬼的缘故，长璆徒有形体，而无质量，抱着他就像抱着一只小狗。</p><p>分明比苏胭还要高出一头，长璆却甘愿温驯地缩在苏胭怀里。</p><p>「胭胭——」</p><p>他的声音带着一股子奶气，乖巧地不像话。</p><p>苏胭淡声：「叫姐姐。」</p><p>虽然长璆死了快一百年，但毕竟死的时候，也才将将十八，按年龄算，她比他大了九岁。</p><p>长璆手指缠着她的长发，回话倒是快：「都听胭胭的。」</p><p>苏胭不再说什么，长璆执着得很，只有在撒娇的时候才肯喊她姐姐。</p><p>她忽然好奇他的过去。</p><p>「从前的长璆，是什么样子的？」</p><p>长璆是愿意告诉苏胭的，他埋首在她肩颈，深深地吸了一口气，「胭胭想知道什么呢？」</p><p>苏胭垂眸，也不客气：「为什么会出现在这座碉楼里？」</p><p>长璆神色变得可怜极了，良久他声音轻轻：「我生病了，胭胭。」</p><p>「我病得很严重。」</p><p>「他们不要我，丢下我走了。」</p><p>于是苏胭知道了长璆的从前，知道了他是怎样可怜的一个小孩。</p><p>长璆死于民国十四年的夏天。</p><p>母亲生下一个身体虚弱的他后，便血崩而亡，郎中说他患有咳喘之疾，需要有人时时细心照料着，这也不是什么大事，梅家有钱——梅镇之所以名为梅镇，自然是因为方圆几千亩的土地，都姓梅。</p><p>而古镇里那座梅家大院，便是长璆的家。</p><p>可惜他也只在里面住了三年，三岁时一个道士路过梅镇，给他批命，说他命中带煞，注定活不长，还会衰败梅家的气运。</p><p>长璆原本就不得父亲看重，如此一来更是惹了厌弃，当天他就被送出了大院，住进镇子西南角的小楼里。</p><p>十三岁时，他的病愈发严重，十年没有见面的父亲来看他，却是要将他关起来。</p><p>原来当时瘟疫开始横行，父亲疑心他也染上了，但毕竟是自己的骨血，当场打杀自己的亲子传出去也不好听，于是他在镇子外围修了一座碉楼，将长璆扔了进去。</p><p>这个碉楼，长璆一住便是五年。</p><p>即便父亲拨了人照看他，可他仍旧时时挨饿，仆人们害怕染上瘟疫，不愿意靠近他，送来的常常是冰冷夹生的饭菜，他只好学着自己做饭吃。</p><p>或许是长璆求生的欲望太强烈，当瘟疫过去，人们惊奇地发现，他竟然挺了过来。</p><p>但长璆的身体仍旧一日不如一日，他实在太虚弱了。</p><p>这时，当年的道士回来了。</p><p>他还给长璆的父亲带来了一件礼物。</p><p>然而这一切，都同长璆没有关系，道士的归来并未减缓他生命的消亡，长璆仍旧是死去了。</p><p>他记得那年是民国十四年，自己刚满十八，父亲听说孙传芳要打进来了，带着一大家子人逃往上海，却唯独独落下了碉楼里的他。</p><p>仆人跑的跑，逃的逃，他又病重得下不了床。</p><p>「所以长璆是病死的？」</p><p>苏胭心绪少见地泛起怜惜，她轻轻地拍了拍长璆的背，算是安慰。</p><p>但长璆摇头：「我不是病死的。」</p><p>苏胭沉默了，想到另外一种可能，她心里有些不忍，但长璆好似猜到她所想，再次轻轻摇头：「也不是饿死的。」</p><p>他从苏胭怀里抬起头，看着她，眼里氤氲出雾汽，一开口便带上了隐隐约约的哭腔，他委屈地喊胭胭：「……我是被害死的，胭胭，我好怕。」</p><p>「那些被打湿的纸……一张一张贴在我的脸上。」</p><p>「我动不了，也不知道那是谁，我不想死……可是胭胭，我很害怕，却没有办法……」</p><p>长璆的身体在微微发抖，似乎还沉浸在当年的惊惧绝望之中。</p><p>苏胭知道这种古代刑法。</p><p>将濡湿的纸一张一张贴在人的脸上，到第五张时，基本上人就已经惊恐窒息而亡，然而揭下纸来，死者却像是在沉眠一般，没有留下任何痕迹。</p><p>苏胭没有想到长璆会是这般惨烈的死法。</p><p>他还在掉眼泪，眼角鼻头都泛着红，像只小狗一样看着她，这幅姿态极其惹人怜爱。</p><p>「姐姐，不要离开我……不要丢下长璆。」长璆抱住苏胭的腰，哀求着她，「我出不去这里，你走了，我就找不到你了……」</p><p>苏胭没有回话，她的手从长璆衣服下摆处伸了进去，像蛇一般在他腰腹脊背上游走。</p><p>长璆身体对她的触碰格外敏感，他脸颊泛起潮红，带起几分欲色，抽泣声渐渐变了调，埋在苏胭肩胛小声哼唧着：「姐姐……」</p><p>剩下的呜咽，尽数被苏胭揉碎在了唇齿间。</p><p>七</p><p>自从被苏胭亲密吻过后，长璆眼中的痴黏便越发明显。</p><p>他总是睁着一双无辜的眼睛向她索吻，苏胭配合着他，漫不经心地吻上去，但即便他们已经亲近得日日睡在一张床上，长璆还是没有安全感。</p><p>他始终没有得到苏胭的承诺。</p><p>苏胭将他的惊慌不安看在眼里，却佯装不知，她的态度暧昧，既不主动，也不推阻。</p><p>谁也不知道她在想什么。</p><p>长璆太寂寞了。</p><p>他不想再一个人孤零零地呆在碉楼里。</p><p>每当苏胭站在窗前朝外面望去时，他总是想要触碰，最终却又总是收回手。</p><p>长璆想起苏胭说过，她养过一条白色小狗，乖巧懂事，所以她才喜欢那条小狗，苏胭的喜欢是有条件的。</p><p>她像一缕薄薄的雾，长璆握不住。</p><p>他不能不听话。</p><p>晚间睡下，长璆照常抱住苏胭，与她吻得难离难分，但今晚似乎又格外的不同。</p><p>苏胭小酌了一杯。</p><p>她神情慵懒，却不再如之前一样漫不经心。</p><p>长璆感觉到苏胭的吻落在自己颈间，指尖挑开了他的衣襟后，一路蔓延，他羞涩地张了张口，发出的却是一声呻吟。</p><p>黑暗中，人影晃动纠缠。</p><p>翌日长璆醒来时，意识尚有些混沌，但怀中的空荡让他立刻清醒过来。</p><p>「胭胭……」</p><p>他呆呆地起了床，在碉楼里到处游荡寻找，口中不断喃喃着：「胭胭……胭胭……」</p><p>当确定整栋楼都没有她的身影后，他扯住自己的头发，满目惊悸，绝望地嘶喊：「胭胭！」</p><p>碉楼里一片死寂，没有人能听到他的声音，也没有人回应。</p><p>长璆眼神空洞，脸颊神经质地搐动了两下。</p><p>可下一瞬他就听到了开门声，苏胭提着一大袋东西上了楼，发现长璆抱臂呆坐在地面上，眼睛红红，似乎是哭过了一场。</p><p>她把东西放下关好门，转身挑了挑眉：「还没睡醒？」</p><p>说完她也不管长璆什么反应，眉目平淡地经过他，径直回到了房间。</p><p>刚脱下外面的大衣，腰间便缠上一双手臂。</p><p>长璆紧紧箍住她，他在发抖。</p><p>几乎是立刻，苏胭感受到他的眼泪砸在了她的后颈，她有些好奇，原来鬼也有眼泪吗？</p><p>迫不及待的，苏胭转过了身。</p><p>长璆眼里含着泪水，划过脸颊，大滴大滴地往下掉，看着可怜死了。</p><p>「胭胭不要这样，你不可以这样对我……」</p><p>长璆崩溃地哭喊，苏胭一言不发地离开，他被吓坏了。</p><p>但他哭得越伤心，苏胭就越兴奋。</p><p>她掐住他的脸，唇贴了贴他的眼睛，离开时还伸舌舔了舔嘴唇方才沾上的泪水，眼神奇异，她缓缓勾唇：「哭得再大声些。」</p><p>长璆愣住，眼泪欲掉不掉。</p><p>苏胭脸上浮现出浅浅的迷恋，似乎是感叹：「……长璆哭起来真可爱。」</p><p>她咬住他的下巴，声音含糊：「又可怜又可爱……」</p><p>香炉冒出丝丝缕缕的烟雾，安宁的木质香调充斥了整个房间。</p><p>床上的长璆，哭得更凶了。</p><p>八</p><p>苏胭出去的次数突然频繁了起来。</p><p>先前是七八天一次，后来五六天，如今更是只隔两三天便要出去一回。</p><p>且她回来的时间也越来越晚。</p><p>长璆每每都要抱着她哭一场，最初苏胭极享受他的依赖与软弱，主动来抚慰他的情绪，可后来却好像是厌烦了，不冷不热地哄几句，便罢了。</p><p>她太冷情，似乎随时就要离开。</p><p>长璆被她飘忽的态度反复折磨，他觉得自己病了，病得甚至比死的时候还要严重。</p><p>他终日惴惴不安，恨不能黏在苏胭的身上。</p><p>但他同样也无法抵挡。</p><p>这天苏胭回来已经是晚上，她神情疲倦，长璆与她脸贴着脸，他现在不敢哭，怕叫她心烦。</p><p>不知道过了多久，她突然出声：「明天我会离开。」</p><p>长璆有些恍惚，还以为自己听错了，于是他亲了亲苏胭的脸，朝她撒娇：「我给胭胭做饭吃，好不好？」</p><p>苏胭转头与他对视，眼神平淡，紧接着又重复了一遍：「我说——」</p><p>「明天我会离开。」</p><p>「不！」长璆打断她，双臂将她紧紧缠住，「不——」</p><p>「胭胭不能离开我，不能……」</p><p>他低声不断喃喃着，将自己的脸埋在苏胭怀里，但苏胭的决定并未有丝毫改变。</p><p>她懒懒地任由他抱着自己，说出的话却不留情：「……票已经买好了，明天一早就走，我不会回来了，长璆，或许真的要后会无期了。」</p><p>「胭胭为什么走？」长璆问她，声音闷闷的，「是长璆哪里不好吗？」</p><p>「不是。」</p><p>苏胭声音轻淡：「是因为不喜欢了。」</p><p>不是长璆不好，只是她不喜欢了，仅此而已。</p><p>摸了摸怀中长璆的发，苏胭并不知道，在她看不见的地方，他的眼睛已然泛红，不同于以往可怜柔软的姿态，此刻的长璆阴郁且诡异，眼神中透出病态的癫狂。</p><p>他的胭胭，真的不乖。</p><p>原本他不想那般残忍对待她的，可她逼他，是她逼他——</p><p>睡吧，我的胭胭。</p><p>子时将至，长璆来到苏胭的床前。</p><p>胭胭躺在他死去的床上。</p><p>他的眼神狂热痴迷，俯身缠绵地亲吻苏胭的唇。</p><p>房间里的香味愈发浓烈，长璆一双骨节分明的大手，捧着一沓濡湿的纸。</p><p>他微笑着，将它们一张、一张地贴在了苏胭的脸上。</p><p>第五张时，子夜来临。</p><p>「胭胭乖——」</p><p>长璆将头枕上苏胭的肩膀，安心极了，「长璆陪着你。」</p><p>胭胭，我的胭胭。</p><p>等你醒了，就再也不会离开长璆了。</p><p>九</p><p>长璆满怀期待地等了一夜。</p><p>但在黎明的第一缕曙光照射进碉楼后，他什么也没有等到。</p><p>整座碉楼里只剩他与一具尸体。</p><p>胭胭去了哪里？</p><p>长璆不知道，正如他不知道当年为何一醒来，便看见自己的尸体。</p><p>他抱住苏胭，脸部的皮肉神经质地抽搐了两下。</p><p>所有人都将离他而去。</p><p>没有一个人愿意为他停留。</p><p>父亲是这样。</p><p>胭胭也是这样。</p><p>父亲要长珏。</p><p>胭胭要自由。</p><p>他们都不要他。</p><p>自始至终——</p><p>他都是那个没人要的长璆。</p><p>十</p><p>长璆抱着苏胭来到地窖。</p><p>这里隐秘，昏暗，不为人知。</p><p>父亲当年不肯让他入祖坟，他的棺材，早已在十三岁时便备下。</p><p>多么残酷，又多么仁慈。</p><p>他不知该是痛恨父亲将他弃如敝屐，还是该感谢父亲留给了他一方埋骨处。</p><p>让他的胭胭，能与他一同腐烂纠缠。</p><p>长璆打开棺盖，将苏胭放了进去，又缓缓盖好。</p><p>当年他亲眼看着自己的躯体，一点一点地开始生斑发紫，逐渐爬满蛆虫，散发出腥浓的恶臭，再后来，变为一具白骨。</p><p>一百年沧海桑田。</p><p>除了枯骨黑发，什么都不会剩下。</p><p>胭胭也当如是。</p><p>长璆的身体渐渐虚幻，他的脸上诡异的平静，眼神却透着疯狂。</p><p>「胭胭……」</p><p>一滴眼泪划过他的脸颊，被一只纤细柔美的手轻轻揩去，恍惚间听得身后女人传来一声沉沉的叹息：「哭什么呐……」</p><p>长璆的眼泪愈发肆虐，一双冰凉的玉臂从身后环住他的腰，苏胭笑着含住他的耳垂，轻轻厮磨，眼里赤裸的占有欲浓烈得让人惊骇。</p><p>她的长璆真傻。</p><p>但她喜欢。</p><p>「傻长璆。」苏胭捏住他的后颈，满足地喟叹，「我没有买过票……」</p><p>说着吻上他的唇，声音痴黏——</p><p>「……也没有养过狗。」</p><p>番外·苏胭篇</p><p>苏胭知道，自己病了。</p><p>还是很严重的病。</p><p>她的手时常抽搐，连镊子都拿不稳了。</p><p>苏胭走出医院的第一件事，便是辞职，她不知道自己余下的时间要做什么，她只知道自己不想再继续呆在殡仪馆。</p><p>她的人生，多无趣啊。</p><p>活得像个机器。</p><p>最后一单的报酬是一块香，苏胭接下了。</p><p>只因为这香味实在太熟悉又太亲近，好像她曾经在哪里嗅到过，可她没有丝毫记忆。</p><p>她来到偏远的梅镇，住进碉楼，似乎是冥冥之中注定的事情。</p><p>看到长璆的第一眼，苏胭身体深处泛起愉悦，要是能得到可爱又惹人怜爱的他，那该是一件多么幸福快乐的事情。</p><p>她按捺下眼中的晦暗。</p><p>长璆实在太乖巧。</p><p>苏胭甚至有些沉迷，这种将长璆玩弄于股掌之间的感觉，她说什么他都信。</p><p>傻得可爱。</p><p>她说自己养过一条小狗，为了取悦她，他便把自己当作小狗，姿态卑微讨好。</p><p>苏胭疯狂地爱上了长璆。</p><p>她漫不经心看他痴迷地吻着自己，不够，远远不够。</p><p>长璆，好喜欢长璆。</p><p>喜欢到想要彻彻底底地占有他，喜欢到想要永远同他在一起。</p><p>但苏胭的一生太短。</p><p>她一想到自己会缩成一个球，痛苦丑陋地死去，心里便充满了不甘。</p><p>要怎样，才能变得和长璆一样？</p><p>苏胭放下手里的水果刀，她实在太爱惜自己的身体，舍不得留下一丝残缺。</p><p>想起长璆宰杀兔子时，那阴郁的眼神。</p><p>苏胭想，长璆是只会咬人的小狗，那便由他来好了。</p><p>死在自己爱人的手中，也是一件幸福的事啊。</p><p>她抱着伤心哭闹的长璆，一次又一次地隐下怜惜，无奈极了：乖长璆，这都是为了我们的以后，为了你啊……</p><p>最后，苏胭得偿所愿。</p><p>她彻彻底底地占有了她的长璆，她是他的主人。</p><p>在这座碉楼里，不会有任何人来打扰他们，这是独属于他们的世界。</p><p>苏胭微笑将自己乖巧可爱的小狗搂进怀里。</p><p>她与长璆，注定要纠缠不休。</p><p>番外·长璆篇</p><p>一九二五年，梅世礼听说孙传芳要打进来了，一夜没睡。</p><p>军阀打仗占地，第一要务便是敛财收税，首先针对的，就是当地的豪绅。</p><p>梅家几千亩的土地，是名副其实的大地主。</p><p>第二日梅世礼从祠堂里头出来，第一个决定便是举家搬迁到上海，祖宗的基业不能砸在他手上，他先使这一招弃车保帅，等来日局势明朗了，再另行谋划。</p><p>管家问他，带不带碉楼里的长璆少爷。</p><p>梅世礼吊着一张脸，手里磨着两颗核桃，谁也不知道他在想什么。</p><p>半晌，才冷淡道：「……由这孽障自生自灭吧。」</p><p>管家刚要退下，又被他叫住：「你把那道士的香，送去碉楼……再找个信得过的敛尸人，要是他没捱过去，就把他扔进地窖的棺材里。」</p><p>「毕竟是我的种，传出去惹人非议。」</p><p>管家连连弯腰，奉承道：「……老爷真是菩萨心肠！」</p><p>梅世礼闭上眼睛，挥了挥手，示意管家去安排。</p><p>梅家的管家动作麻利，只用了三天时间，便打点好了一切，梅世礼带着长珏和一堆姨太太，浩浩荡荡地上了路。</p><p>没忘了带上衣服首饰，也没忘了带上枪支弹药，连长珏姨太太养的那只狮子狗，都没忘了带上。</p><p>但偏偏忘了带上碉楼里的长璆。</p><p>不，不是忘了。</p><p>是根本没人记得。</p><p>长璆还不知道外面发生的这一切，静静地看着窗外，他近来病得越来越严重，下不了床，只好呆在床上。</p><p>送饭的仆人已经两天没来了。</p><p>长璆很饿。</p><p>但他没力气下床，走出这座碉楼。</p><p>但今天镇子里的吴伯来了，长璆没来碉楼前，住在他家隔壁，得到过几分照拂。</p><p>「长璆少爷！」</p><p>吴伯在门口唤了两声，长璆没有回应的力气，但幸好他直接上了楼。吴伯带来了热腾腾的饭菜，一勺一勺喂给了长璆，又给他熬了药。</p><p>长璆有了些精力，问他今日怎么有空来，碉楼看得严，不许别人进出的。</p><p>吴伯沉默半晌，掏出一块香，讷讷道：「老爷给的。」</p><p>长璆接过香，有些高兴，咳了一阵后殷切地看着他：「……爹给我的？」</p><p>「嗯。」</p><p>吴伯的眼神怜悯，有些不忍，但他还是开了口：「长璆少爷，老爷他、已经去了上海……」</p><p>长璆愣住了，他呆呆地抱着香，藏进了被子里，而后从里面传来了低低的嘶哑呜咽声，类似小兽濒死前绝望的悲鸣。</p><p>吴伯叹了口气，起身离开：「少爷，我明天再来看你……」</p><p>但长璆没能活到第二天。</p><p>孙传芳的军队打了进来，当天半夜，几个兵偷偷摸摸地进了碉楼，搜刮了一番，却什么值钱的物什也没找到，只发现了病重的长璆。</p><p>长璆下午时，就把香藏在了床头的暗格里，几个兵找不到银钱，便拿他泄愤。</p><p>「咱们给着小子，来个贴加官……」</p><p>长璆死时，子夜难明。</p><p>他醒来便看见自己的尸体，脸上还蒙着五张干透的纸。吴伯是两天后，悄悄摸过来的，却只在碉楼里见到一个死去的长璆。</p><p>吴伯沉默地替他收拾好脸，抱着他的尸体下了地窖，放进了那口棺材，拜了三拜，而后离开。</p><p>长璆喊他，他却充耳不闻，跟着吴伯走到门口时，长璆才发现，自己出不去。</p><p>他只能眼睁睁地看着大门被吴伯关上。</p><p>碉楼里静悄悄的。</p><p>长璆在里面呆了一年，两年，几十年……他从一开始的绝望疯狂，慢慢变得平静下来，长璆一双阴郁病态的眼，藏在碉楼的每一处角落。</p><p>大门再次打开，已经过了四十年。</p><p>一个女人来和他做一个交易。</p><p>「这是吴家最后的香火……长璆少爷，看在我公爷给您收拾后事的份儿上，帮帮忙吧……」</p><p>暗格里头的香被点燃，女人是神婆的后代，自然知道它的用处。</p><p>长璆冷笑一声：「关我什么事呢……」</p><p>女人或许是走投无路了，跪在地上拼命给他磕头：「长璆少爷！您行行好……我、我能为您寻一个鬼妻来！」</p><p>鬼妻……</p><p>长璆心动了。</p><p>下一瞬，女人肚子里的死胎活了过来。</p><p>「那你就去找吧……」长璆期待了起来，他笑了笑：「记得，你孩子的命我能给，也能随时拿走。」</p><p>……</p><p>九三年的夏天。</p><p>一个中年女人踮着脚走在夜里，怀里还抱着一个女婴。</p><p>她打开碉楼的大门，点燃了香。</p><p>长璆出现在黑暗中，她恭恭敬敬跪下，「长璆少爷。」</p><p>他接过女婴，手指逗弄着她的脸。</p><p>「这就是我的妻子？」长璆笑得有些扭曲诡异，「……我喜欢她。」</p><p>女人仍旧跪着，她看见长璆脸上的喜爱，暗暗松了一口气：「……这个孩子也是阴煞命，一出生便被扔掉了，我悄悄捡了回来……」</p><p>这个孩子同她的儿子一样，不能呆在阳气重的地方，她打算把她送到孤儿院。</p><p>长璆抬了抬眼，将女婴还给了她，隐下心里几分淡淡的不舍。</p><p>「你们走吧。」</p><p>他转身，缓步走上楼梯，「……我在这里等她回来，别忘了，带上那块香。」</p><p>但女人喊住了他。</p><p>「长璆少爷，给她取个名字吧？」</p><p>长璆顿住。</p><p>漆黑的夜里，他无声地裂开嘴角，笑得十分甜蜜——</p><p>「胭胭。」</p><p>「我的胭胭。」</p><p>（《豢鬼》全文完。请继续关注专栏《娇兽难缠》的其他作品。）</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1388461831359471616&quot;&gt;原文链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「我从前养过一只小狗。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女人</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="《娇兽难缠》系列" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E3%80%8A%E5%A8%87%E5%85%BD%E9%9A%BE%E7%BC%A0%E3%80%8B%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>娇兽难缠:2.缠蟒</title>
    <link href="https://zh-yx.top/2023/02/02/jsnc2chanmang/"/>
    <id>https://zh-yx.top/2023/02/02/jsnc2chanmang/</id>
    <published>2023-02-02T11:42:08.000Z</published>
    <updated>2023-02-04T02:51:36.016Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1383406897043791872">原文链接</a></p><p>西沙绿洲，暹巫族休栖之处。</p><p>有蛊神晏奚，神有圣女，名唤阿巫。</p><p>他们以弑神的罪名逮捕了我。</p><p>确切地说，是弑神未遂。</p><p>晏奚碰了碰我的脸，轻轻叹息：「为什么你总是这么不乖？」</p><p>我恹恹地躲开他的触碰，满是厌弃，头上的银冠随着我的动作发出清脆的碰撞声。</p><p>看着他手掌摩挲，抚我头上银冠，心里突然便畅快了。</p><p>「瞎子。」我歪头，声音夹带着满满的恶意，「我可真讨厌你。」</p><p>眼前的人并不生气，他只是将困住我的锁链打开，背着我一步一步出了蛊牢。</p><p>这条路晏奚走了不知多少遍，脚步不曾凝滞过半分，他淡淡开口：「阿巫是个坏孩子。」</p><p>我一口咬在晏奚的后颈上，牙齿穿透他的皮肉，舌尖尝到腥锈甜蜜的味道。</p><p>没有丝毫反应，也是，他早习惯了。</p><p>换了个地方继续撕咬，我杀不了他，总要做些叫我心里舒服的事。</p><p>晏奚未曾阻止。</p><p>他说……</p><p>「阿巫是我的坏孩子。」</p><p>【阿巫篇】</p><p>一</p><p>晏奚是个瞎子。</p><p>从我有记忆起，他就是。</p><p>无上的力量，漫长的生命，不会无缘无故地偏爱于谁，这些都是需要付出代价的。</p><p>晏奚奉出了自己的一双眼。</p><p>可他是暹巫族的蛊神。</p><p>他是神啊，神，怎么能没有眼睛呢？</p><p>神需要一个圣女。</p><p>于是我成为了他的眼睛。</p><p>但晏奚似乎并不需要我的帮助，双眼不能视物，于他而言，并未带来太多影响。</p><p>我的存在，更多的是为了叫他不寂寞。</p><p>人们信奉他，敬仰他，并且为他建造了一座华丽的神殿。</p><p>神殿困不住晏奚。</p><p>晏奚却困住了我。</p><p>二</p><p>「阿巫乖。」</p><p>逼仄的屋子里，夜明珠散发出莹莹的光，晏奚抱着我不断安慰：「很快就不疼了，不疼了。」</p><p>半刻钟前，他刚刚折断我的手臂。</p><p>我疼得满身大汗，左手除了痛意，再感觉不到其它。</p><p>他是故意的。</p><p>我怕疼，晏奚明明知道，我最怕疼了。</p><p>可他还是毫不犹豫地折断了我的左手。</p><p>「晏奚……」我软了声音，心里很委屈，呜咽着唤他，「阿巫痛……」</p><p>他低下头，与我额头相抵：「阿巫乖。」</p><p>「这是惩罚。」</p><p>我不知道自己做错了什么，心里一阵阵恼怒，晏奚总这般自以为是，惹人厌烦。</p><p>半个时辰过去，他的手指灵巧拂过我左臂，难忍的痛意霎时消失。</p><p>就像是做梦一样。</p><p>按理说，我早该习惯他给予的疼痛，可我做不到。</p><p>我贪图世上一切能让我快乐的事物，也畏惧一切会使我痛苦的根源。</p><p>与生俱来的喜恶，我改不得。</p><p>晏奚抱着我出了屋子，其实不必这般小心翼翼，惩罚我，实在不需要另外准备房间，偌大的神殿只有我与他，旁的人怎敢闯入？</p><p>渎神的信徒，将会被丢入神蛊崖中，受万虫蚀体之苦。</p><p>他们怎么敢呢。</p><p>我看着晏奚的侧脸，神色恹恹。</p><p>「饿。」</p><p>可若这般说来，似乎——</p><p>我才是那个最该被蛊虫吞噬的渎神者。</p><p>三</p><p>神灵不食人间烟火，晏奚也当如是。</p><p>然我虽为暹巫圣女，却是肉体凡胎，不能如他一般超脱。</p><p>而晏奚决不允我沾染殿外俗物。</p><p>每每我饥饿时，他便划破自己的肌肤，以蛊神鲜血浇灌喂养。</p><p>自此我再看不见其它，满心只念晏奚，牢牢记着，他是独属于我的食物。</p><p>唯有蛊神的血液，才能填饱我腹中饥荒。</p><p>幼时的我，只需要涂满薄薄一嘴唇的鲜血便极满足。</p><p>晏奚指尖的伤口迅速愈合，我却总含着他的手指不肯放开，他一向纵容，只随着我去。</p><p>后来年岁渐长，指尖，手腕，颈间，我愈发得寸进尺，也愈发难以餍足。</p><p>空旷偌大的神殿，日日对着同一张脸。</p><p>十几年不断重复的生活。</p><p>我厌倦了。</p><p>可我离不开晏奚，我恨他，也依赖他。</p><p>他关住我，也止我饥渴。</p><p>他亲手养大我，教我如何制蛊，如何控蛊，如何辨认暹巫文字，如何祭祀接受朝拜。</p><p>他赤脚坐在神殿的长窗边，怀中是年幼的我，风沙包裹着绿洲，远处一轮红日。</p><p>他捧着骆驼骨甲，修长的手指抚过篆刻在上面的文字，眼神淡漠，长睫缱绻，俊美的侧脸向我低垂，露出一瞬的温柔，又刹那间收走。</p><p>「阿巫。」</p><p>他嗓音低沉，轻轻唤我。</p><p>「乖。」</p><p>他是晏奚，是暹巫的蛊神。</p><p>而我是他的圣女。</p><p>四</p><p>晏奚不喜我与殿外的人接触。</p><p>他看不见，为了确定我仍在他身边，便时时刻刻锢着我。</p><p>我有时在他的怀里，有时在他的背上。</p><p>但我仍能得以喘息。</p><p>晏奚的力量来自于真神的馈赠，每隔十日，他都会腾出一个时辰，用以祭祀真神。</p><p>任何人都不能打扰，也包括我。</p><p>如果忽视脚腕上长长的银链，我想，这一个时辰，我是自由的。</p><p>神殿禁止族众靠近，但偶尔会有些不听话的孩子，悄悄溜到附近玩耍，他们无拘无束的，我真羡慕。</p><p>于是我隔着琉璃窗，唤他们过来。</p><p>和我玩吧。</p><p>我很寂寞。</p><p>可晏奚发现了，在这片沙漠上，什么都瞒不过他。</p><p>触碰外界的代价是沉重的，我怕什么，晏奚就惩罚我什么。</p><p>可我实在是太寂寞了，即便这一次接受了晏奚的惩戒，疼得死去活来，可下一次碰见了他们，还是会忍不住请求：「和我玩吧……」</p><p>周而复始，乐此不疲。</p><p>晏奚允许我对他的无礼冒犯，也允许我将满腔愤怒不甘发泄在他身上，却唯独不允许我对他的忤逆。</p><p>我实在厌恶他的掌控。</p><p>但晏奚太强大了，他能够轻易地辖制我。</p><p>我日日祈祷，盼有一日能真正逃离了他。</p><p>真神垂怜——</p><p>我终得解脱之法。</p><p>五</p><p>神殿里有无数骨甲。</p><p>上面记载着许多文化，辛密，以及预言。</p><p>或许，骨甲上会有我想要的东西。</p><p>晏奚从不阻止我翻阅它们，只要我不出神殿，他可以纵容我做任何事情。</p><p>终于，在第一万三千四十七片骨甲上，我得到了自己想要的东西。</p><p>脱离神锢，别无它法。</p><p>唯有——</p><p>弑神。</p><p>六</p><p>晏奚好像并不意外。</p><p>他总是神情淡淡，似乎弑神不是什么大事。</p><p>然而确实如此，无论我想出什么方法，都奈何不得他。</p><p>那些被利刃划出的伤口，以肉眼可见的速度愈合，变得与之前一般无二。</p><p>而他也只以为，我不过是在同他玩耍。</p><p>直到祭祀接受朝拜那日，在族众的的眼前，我将他颈间的血管咬破。</p><p>他们以弑神的罪名逮捕了我。</p><p>将我关进蛊牢。</p><p>这竟是我人生第一次，来到外面的世界。</p><p>晏奚却背着我一步一步出了蛊牢，回到了神殿。</p><p>「绿洲内退三寸。」</p><p>他站在窗边，长睫低垂，轻声呢喃，这也不是晏奚第一次说这句话。</p><p>然后他转过身来，手指摩挲我的脸。</p><p>「阿巫想要什么呢？」</p><p>「我想要出去。」我拉住他的手，摇来摇去，「晏奚，阿巫想出去。」</p><p>「只要杀了你，我就能出去了。」</p><p>晏奚微微拧眉，似是为我忧愁，声音却温柔。</p><p>他说：「可是阿巫有没有想过，没有晏奚，阿巫会饿。」</p><p>「阿巫不喜欢挨饿。」</p><p>是啊，晏奚说得对。</p><p>我最讨厌挨饿了，没有晏奚，是万万不能的。</p><p>「那该怎么办呢？」我有些苦恼，但晏奚一定有办法，他是神，是暹巫族的蛊神，他什么都知道。</p><p>「晏奚晏奚。」我搂住他脖子，央求着，「你告诉我，该怎么办呢？」</p><p>晏奚笑起来。</p><p>「好。」</p><p>七</p><p>晏奚答应将他的心给我。</p><p>「吃了我的心。」</p><p>我趴在他背上，舔了舔他后颈的伤口，看着它迅速愈合，蓦地听见他说：「阿巫就不饿了。」</p><p>吃了心，就能不饿了吗？</p><p>「那你把心挖出来给我吧。」</p><p>我催促着晏奚，手也迫不及待地抚上他胸口，感受到他心脏的鼓动。</p><p>只要吃了他的心，我就再也不会饿了。</p><p>晏奚他从不欺骗我的。</p><p>可他拒绝了。</p><p>晏奚捉住我的手，执意要我等，「等阿巫十六岁那天。」</p><p>我有些失望。</p><p>但我也只能等晏奚心甘情愿地挖出自己的心，除此之外，我别无他法。</p><p>晏奚记得很清楚，离我十六岁还有一百三十四天。</p><p>「不过是一百三十四日的光阴。」晏奚温柔安慰我，「阿巫乖，你想要什么，晏奚就给你什么。」</p><p>我信他。</p><p>除了离开神殿，晏奚确实把什么都给我了。</p><p>他的心，理所当然的，也会属于我。</p><p>「晏奚晏奚。」</p><p>我抱着他的头，用自己的脸颊蹭他脸颊，满意地夸奖他。</p><p>「你对阿巫真好。」</p><p>八</p><p>时间一日一日地流逝。</p><p>每日晏奚都会站在长窗前，他虽看不见，目光却悠远。</p><p>「绿洲内退三寸。」</p><p>「绿洲内退五寸。」</p><p>「绿洲内退两寸。」</p><p>「绿洲内退七寸。」</p><p>……</p><p>他的神情无喜无悲，似乎这只是平常事端。</p><p>我不关心今日绿洲内退了几寸，除了晏奚的心，别事皆与我无关。</p><p>又不是我自己想要当这个圣女的。</p><p>真奇怪。</p><p>晏奚怎么会选我这般自私的人做他的圣女呢？</p><p>我歪头看着他。</p><p>晏奚是蛊神，他的面容昳丽，我人生中对美的第一次感知，便是来源于他。</p><p>他的身体十分的健美匀称，我感知得到他皮肤下血管里，鲜血潺潺流动的声音。</p><p>我也知道，腰腹处的血液相比较其它地方，要更加的甜美甘香。</p><p>晏奚是愿意什么都给我的，即便我并不知道为什么。</p><p>大概是为着寂寞罢。</p><p>他如同抱着一个婴儿般，抱着我。</p><p>我听见他问我：「阿巫吃了晏奚的心后，还会陪着晏奚么？」</p><p>我没有想过。</p><p>没有心，他会死么？</p><p>我得到了心，要离开晏奚么？</p><p>阿巫不知道，晏奚问阿巫，没有用的。</p><p>弑神，是为了离开神殿，但离开神殿和离开晏奚，有没有什么不同？</p><p>我看了看晏奚。</p><p>他仍旧是波澜不惊的模样，可我有些苦恼：「晏奚，阿巫不知道。」</p><p>「没关系。」</p><p>晏奚摸摸我的头，温声抚慰：「阿巫不知道也没有关系。」</p><p>「阿巫得到了自己想要的东西。」</p><p>「作为代价——」</p><p>「阿巫就同晏奚，长长久久地在一起吧……」</p><p>九</p><p>我不知道要不要离开晏奚。</p><p>原本厌恶他厌恶得不得了，恨不得远远地再不要见到他。</p><p>可是晏奚，他长得这么漂亮。</p><p>我最喜欢漂亮的东西，他垂头寂寥的模样，是极好看的。</p><p>他未曾管制我的时候，也是极好看的。</p><p>晏奚、晏奚、晏奚。</p><p>我轻轻重复着他的名字，而他正拉着我的手。</p><p>似乎是心有所感，晏奚将脸向我侧过来，眼神空洞又虚渺。</p><p>「阿巫，在想什么？」</p><p>我摇摇头，声音困扰不已：「我在想要不要离开晏奚。」</p><p>晏奚神情并不意外，他只是接着问我：「那阿巫想好了吗？」</p><p>「没有——」</p><p>我叹了口气，重复了一遍：「阿巫没有想好。」</p><p>不知怎么，突然便想起，很久以前晏奚送过我一只极美的蛊虫，它的背甲上，有着许多华丽繁复的纹饰。</p><p>它又听话又乖巧。</p><p>我多喜欢它呀。</p><p>日日都捧着它，亲手喂养它，还将它放在我的肩膀上接受族众的朝拜。</p><p>可是很快我便厌倦了。</p><p>因为晏奚送给了我另一只蛊虫。</p><p>第二只蛊虫浑身都是淡蓝色的，莹莹地散发出清透的光芒。</p><p>是截然不同的另一种美丽。</p><p>我向来喜新厌旧，刹那间，便厌弃了第一只。</p><p>晏奚说，若我不要第一只，便将它放回神蛊崖。</p><p>可我并不打算放手。</p><p>即便我不喜欢它了，它也仍然属于我呀。</p><p>但最后我却什么都没有得到。</p><p>既没有了华美的第一只，也失去了清丽的第二只。</p><p>甚至于晏奚还捏碎了我的脚骨。</p><p>我此刻的心情，一如同当年在两只蛊虫间的摇摆不定。</p><p>可……晏奚不是蛊虫。</p><p>世上也没有第二个晏奚。</p><p>况且——</p><p>离开晏奚以后，我还能找到同他一样漂亮的东西吗？</p><p>十</p><p>但很快，我做出了我的决定。</p><p>我才不要同晏奚在一起。</p><p>就算他长得再漂亮，阿巫也不同他在一起了。</p><p>十一</p><p>时间过得好快。</p><p>晏奚说，我最近很乖。</p><p>既没有吵着要出去，也没有再看外面的小孩。</p><p>我点头，漫不经心地附和：「晏奚，阿巫最乖最听话。」</p><p>所以——</p><p>你也要最乖最听话。</p><p>晏奚的心，只能是我的，只能是阿巫的。</p><p>十二</p><p>我失控了一次。</p><p>而我并不知道原因。</p><p>只记得腹中灼烧的饥渴感，促使我扑倒了晏奚，咬破他颈间的皮肤，不知餍足地吸食他的血液。</p><p>晏奚没有拒绝我。</p><p>他顺从地露出自己的手臂。</p><p>于是我又咬住他的手臂，淡青色的脉络里，鲜血潺潺流动着。</p><p>可是不够。</p><p>但并非是晏奚的鲜血不够。</p><p>我需要的，是其他的东西。</p><p>晏奚、晏奚。</p><p>他坐在银座上，而我在他的怀里。</p><p>我双手捧起他的脸，晏奚他真好看，我真喜欢晏奚。</p><p>「晏奚——」</p><p>他的眼睫翕动，轻轻地回应我：「嗯？」</p><p>甜蜜的话我张口就来，没有丝毫凝滞，「晏奚，你真好看。」</p><p>「你的眼睛，像月亮一样。」</p><p>说着我便吻上了他的眼睛。</p><p>接着便是脸颊、鼻尖。</p><p>然后我看见了晏奚的唇，此刻的他，在我眼中真是漂亮得惊人。</p><p>「晏奚的唇，像太阳一样。」</p><p>说完，我低头，轻轻印上他的唇。</p><p>晏奚闭上了眼睛。</p><p>我的手伸进了他的白袍。</p><p>……</p><p>醒来后，我仍然懒懒地缩在晏奚的怀里。</p><p>而昨夜的一切，皆被我抛之脑后，再记忆不起。</p><p>晏奚轻抚我的长发。</p><p>「阿巫，真是个坏孩子。」</p><p>「什么都不记得了……」</p><p>十三</p><p>转眼便到了我十六岁那日。</p><p>晏奚身着白袍，替我戴上银冠，又亲自牵着我出了神殿。</p><p>我才知道，原来暹巫城中如此繁华。</p><p>族众跪倒在道路两旁，目送晏奚一步一步，牵着我来到了绿洲的中心。</p><p>这里有一个小小的湖泊。</p><p>不知何时，绿洲已经变得这般狭窄了。</p><p>我看了看四周，风卷黄沙似墙，笼盖苍穹，遮天蔽日。</p><p>天的左边是太阳，天的右边是月亮。</p><p>但我并不关心。</p><p>无论是太阳，抑或是月亮。</p><p>它们与阿巫没有任何关系。</p><p>阿巫心里只有晏奚——</p><p>「晏奚、晏奚。」我催促着，「快快给阿巫你的心。」</p><p>晏奚笑了笑，没有立即答应我。</p><p>他只转身，对着我说——</p><p>「来。」</p><p>我便跟着他走入湖水之中，一直走到湖泊的中心，他才停了下来。</p><p>天上的月亮弯弯。</p><p>湖里的月亮圆圆。</p><p>蛊神划开胸膛。</p><p>取出他的心脏。</p><p>像珍珠——</p><p>还是像太阳？</p><p>十四</p><p>吾并非神的信徒。</p><p>甚至言可称为渎神者。</p><p>但吾亲眼见到了神的心脏，又亲手接过了神的心脏。</p><p>不是珍珠，不是太阳。</p><p>神的心脏是光。</p><p>一团莹莹的光。</p><p>我吞下了晏奚的心脏，填满的不仅仅是肚腹，还有我的胸膛。</p><p>十六年来，未曾有一天如同此刻一般，再感受不到丝毫忍受饥渴所带来的的痛苦与焦灼。</p><p>生平第一次有了饱腹感。</p><p>晏奚果然没有哄骗于我，吃了他的心，便再不会感到饥饿。</p><p>「晏奚。」</p><p>我歪头，「你对阿巫真好。」</p><p>话音刚落，晏奚突然伸臂抱住了我。</p><p>「阿巫。」</p><p>他轻声唤我。</p><p>「要记得答应过晏奚的代价。」</p><p>代价？</p><p>什么代价？</p><p>晏奚没有了心，可晏奚仍然活着。</p><p>我不要，不愿同晏奚长长久久地在一起，阿巫要离开晏奚，做自己想做的事情。</p><p>阿巫自由了。</p><p>我转了转眼睛，将头温驯地埋在了晏奚的胸口。</p><p>他似乎是相信了我，手臂的力量渐渐放松。</p><p>「晏奚——」</p><p>我轻轻地唤他，缓慢地将手按上他胸膛，在某一刻突然奋力一挣，想要将他推开。</p><p>可我失败了。</p><p>晏奚的手臂似是铁铸，我愈是挣扎，他便愈是抱紧。</p><p>「放开我！」</p><p>我满心都是被愚弄的怒火，而藏在愤怒之下的，则是无边无际的恐惧与慌乱。</p><p>晏奚，晏奚他要做什么？</p><p>大脑叫嚣着要我快逃，身体却被禁锢着离不开晏奚的怀抱。</p><p>怎么办、怎么办？</p><p>风沙越来越大，我呜咽着，指尖却长出利爪。</p><p>看了看自己的指刀，我毫不犹豫将之插进晏奚的胸膛，一下又一下。</p><p>鲜血没有留下，晏奚也没有放手。</p><p>他只是怜爱地看着我——</p><p>像是在看一个，不懂事的，因为没有得到糖果而正在发脾气的孩子。</p><p>我不知道晏奚想要做什么，心里害怕极了。</p><p>这大概是对于危险来临的一种敏锐感知。</p><p>晏奚他、他很危险。</p><p>阿巫要、要离开他。</p><p>大脑疯狂鼓噪，只传达给了我这两条警告。</p><p>可晏奚没有给我逃跑的机会。</p><p>他抱着我，后退一步，身体向后仰倒去，带着我一同沉入湖泊里。</p><p>我如同溺水之人，却并无窒息之感。</p><p>只能眼睁睁看着湖面渐渐远离我而去。</p><p>晏奚所站立的地方，湖的中央，有一个深深的、深深的洞口。</p><p>伸出手，我想要抓住些什么，却什么也没抓住。</p><p>而我与晏奚，正一同沉入这不见天日的洞口。</p><p>我明明逃离了神殿的禁锢，为什么逃离不了晏奚？</p><p>晏奚，他是神啊……</p><p>为什么呢？</p><p>恍惚间，我似乎听见了晏奚在我耳边轻轻地呢喃：「阿巫乖，长长久久地陪着晏奚吧……」</p><p>蛊神晏奚。</p><p>圣女阿巫。</p><p>从此以后，不见天日的——</p><p>不止洞口。</p><p>【晏奚篇】</p><p>一</p><p>其实他早就知道了这个孩子的存在。</p><p>晏奚站在湖泊中心。</p><p>一步之遥是深深的洞口。</p><p>天的左边是太阳，天的右边是月亮，族众围站在湖泊四周，屏息等待。</p><p>它马上就会来到这个世界，是他，还是她？</p><p>晏奚不知道。</p><p>来之前他问过真神，可真神只是隔着虚妄的时空，留下一个怜悯的眼神。</p><p>湖底轻颤，洞口传来沉闷的响声，似是分娩前的阵痛。</p><p>它来了。</p><p>晏奚将身体埋进湖里，湖泊中心出现一个漩涡，但并不激烈。</p><p>一刻钟后，漩涡消逝，蛊神则捧着一个婴儿从湖水里站起来。</p><p>族众欢呼着。</p><p>他们的蛊神，终于迎来了属于自己的圣女。</p><p>晏奚一步步地走上岸边，走进神殿。</p><p>是个女孩儿。</p><p>怀中的小婴儿浑身赤裸，晏奚将手指划破，放进她口中。</p><p>以鲜血哺育。</p><p>他怀中睡的，是蛊神圣女，也是阿鼻恶鬼。</p><p>二</p><p>晏奚的眼睛确实看不见。</p><p>他将自己的双眼拿去献祭了真神，然真神垂怜，给予他一颗光明之心。</p><p>所以他并非看不见。</p><p>只是别人用眼睛看，他用心看。</p><p>他便用心看着怀中婴儿一日日长大。</p><p>晏奚给小恶鬼取名阿巫，因为她总是睁着大大的眼睛，发出「呜呜」的声音。</p><p>可怜又可爱。</p><p>恶鬼的皮囊上写满了哄骗。</p><p>晏奚是神，但只是半神，他无法像真神一般无情又悲悯。</p><p>他放不下族众，也不会杀死阿巫。</p><p>即便阿巫看起来极其无害，但晏奚清楚地知道，阿巫的皮囊下住着的，是一只恶鬼。</p><p>他选择留下这个孩子。</p><p>没有任何原因。</p><p>只是因为他想。</p><p>或许，一切早就被书写成了箴言。</p><p>而蛊神——</p><p>只是寂寞太久了。</p><p>三</p><p>风沙不断侵蚀。</p><p>恶鬼降临绿洲。</p><p>它不死不灭。</p><p>它腹中饥渴。</p><p>它叫着，唱着，跳着，舞着。</p><p>它以鲜血为食——</p><p>它以杀戮为乐——</p><p>湖泊干涸，草地枯黄。</p><p>神爱世人——</p><p>我们终将被伟大的真神抛弃。</p><p>我们失去欢乐的家园。</p><p>我们碎裂成无数骨甲。</p><p>真神啊，我们是您虔诚的信徒。</p><p>您是月亮，您是太阳。</p><p>您有着世上最悲悯的眼睛。</p><p>您有着世上最无情的心肠。</p><p>黑暗终究战胜了光。</p><p>暹巫再无蛊虫。</p><p>遥远的西沙之中——</p><p>再无绿洲。</p><p>四</p><p>很久以前，阿巫尚幼时，晏奚送给她一只蛊虫。</p><p>美丽繁复的纹饰，阿巫喜爱极了。</p><p>晏奚看着她日日都捧着它，亲手喂养它，还将它放在自己的肩膀上，接受族众的朝拜。</p><p>于是他又送了她另一只漂亮的蛊虫。</p><p>晏奚知道，阿巫喜欢美丽的东西。</p><p>但他也终于第一次感受到阿巫那近乎天真的残忍。</p><p>「我不喜欢这只蛊虫了。」</p><p>阿巫得到第二只蛊虫的一瞬间，便朝着他开口。</p><p>「没关系。」晏奚轻轻地微笑，「阿巫不喜欢，便将它放回神蛊崖。」</p><p>阿巫是个诚实的孩子，她总是明确又直白，说出自己有多么的不喜和厌恶。</p><p>虽然她偶尔也总爱撒谎，说自己有多么喜欢晏奚。</p><p>「放回去？」</p><p>阿巫疑惑极了，似乎她从未想过要放手，「为什么要放回去？」</p><p>「它是我的东西，晏奚，为什么要将它放回去？」</p><p>晏奚突然便意识到，这才是真正的阿巫。</p><p>自私，冷漠，又贪婪。</p><p>晏奚从那时起，便开始妄念着改变阿巫。</p><p>于是他说：「不可以。」</p><p>「只能选择其中之一，阿巫乖，不能这样贪心。」</p><p>可阿巫就是贪心。</p><p>她两只都不愿意放手。</p><p>即便她已经不再喜欢第一只，但她仍旧想要占有。</p><p>于是阿巫手一挥，将第一只蛊虫扔在了地上，接着她伸出赤着的脚，重重地、果决地碾碎了那只美丽脆弱的蛊虫。</p><p>脚镯上的铃铛发出清脆的悲鸣。</p><p>绿色的汁液沾满阿巫的脚，她自己却浑然不觉。</p><p>晏奚想，这样柔软的一只小脚，怎么能忍心踩碎一只美丽的蛊虫？</p><p>他也看见了阿巫脸上浮现出痛快又满意的神情，仿佛自己解决了一个叫人苦恼已久的大麻烦。</p><p>「这样，就好了。」</p><p>阿巫并不知道自己的行为是残忍的。</p><p>她只知道自己不用再烦恼了。</p><p>晏奚便知道了，阿巫没有心，她的喜爱如同轻烟，薄薄的一层，散得极快。</p><p>他蹲下身躯，捧起阿巫的小脚，用自己的白袍，温柔细致地将之擦得干干净净。</p><p>阿巫捧着淡蓝色的蛊虫，满眼喜欢。</p><p>而蛊虫却在她指尖触碰到它的那一瞬，化为齑粉。</p><p>与此同时，晏奚捏碎了她的脚骨。</p><p>阿巫怕疼，他知道阿巫最怕疼。</p><p>这是晏奚对阿巫的惩罚。</p><p>但并不是因为她踩碎了那只蛊虫。</p><p>五</p><p>晏奚将阿巫养大。</p><p>恶鬼的本性是不会改变的，天真又残忍。</p><p>晏奚了解阿巫。</p><p>他知道阿巫对杀戮的渴望永远不会停止。</p><p>就像她总是趁着自己祭祀真神时，哄骗引诱那些无意闯入神殿范围的孩子。</p><p>晏奚允许阿巫将不满发泄在自己身上。</p><p>他心甘情愿地承受。</p><p>但晏奚不允许阿巫伤害自己庇佑之下的暹巫族众。</p><p>尤其是孩子。</p><p>所以当阿巫折断一个孩子的手臂，他赶到后，第一时间治好那孩子的伤口，抹去了他的记忆。</p><p>然后——</p><p>亲手折断了阿巫的手臂。</p><p>这是惩罚。</p><p>也是驯养。</p><p>即便晏奚知道，他永远也不可能成功。</p><p>阿巫没有心。</p><p>恶鬼没有心。</p><p>晏奚与阿巫寸步不离，他将她背在背上，抱在怀里。</p><p>可是没有用，对阿巫没有用。</p><p>她只觉得厌烦。</p><p>六</p><p>阿巫终究会长大。</p><p>恶鬼始终是恶鬼。</p><p>晏奚总有控制不了她的那一天。</p><p>神爱世人。</p><p>晏奚是神，但只是暹巫的蛊神。</p><p>所以他爱的是暹巫的族众。</p><p>阿巫是他的圣女。</p><p>那么，他也应当是爱阿巫的。</p><p>将弑神的骨甲放在阿巫看得见的地方，晏奚想，他要给阿巫一颗心。</p><p>蛊神想要试一试，自己能不能，驯服一只有了心的恶鬼。</p><p>阿巫，会不会爱他。</p><p>正如他爱她一般，来爱他。</p><p>七</p><p>但晏奚失败了。</p><p>他发现，恶鬼是驯养不了的。</p><p>怎么都做不到。</p><p>即便他是蛊神。</p><p>也不能。</p><p>这么多年，每当阿巫将手伸向别的生灵，作为惩罚，晏奚捏碎过她浑身的每一寸骨骼。</p><p>可这些疼痛，却并未叫阿巫认识到，何为对错。</p><p>反而使她更加地畏惧厌烦他。</p><p>晏奚垂下眼睫，他不想这般，但不得不这般。</p><p>他不知道拿阿巫怎么办才好。</p><p>然后他明白了。</p><p>阿巫就是阿巫，永远也不会属于晏奚。</p><p>八</p><p>阿巫愈长大，便愈饥渴。</p><p>她失控了一次。</p><p>在挂着弯弯月亮的夜晚。</p><p>晏奚感受着阿巫在自己颈间的吞咽，看得出来，她饿坏了。</p><p>于是他拂去自己手臂上的白袍。</p><p>但阿巫仍嫌不够。</p><p>她嘴角沾着猩红，慢慢抬起头，贪婪地巡视晏奚身体的每一寸，如同巡视自己的领地。</p><p>而晏奚任由她放肆。</p><p>阿巫捧住他的脸，不断地夸他多么美丽，也不断地亲吻他的脸庞。</p><p>最后她贴在了他的唇上。</p><p>神堕落了。</p><p>阿巫浑然不知地诱惑，晏奚清醒地堕落。</p><p>晏奚轻叹。</p><p>伟大的真神，我有罪。</p><p>请您惩罚我。</p><p>然——</p><p>也请您不要拯救我。</p><p>真神的信徒选择了沉沦。</p><p>阿巫的手贴上晏奚的胸膛。</p><p>晏奚漂亮的指尖，褪下自己身上的遮蔽。</p><p>他温顺地承受着恶鬼的纠缠。</p><p>这是蛊神的献祭。</p><p>九</p><p>绿洲终究会消逝在沙漠之中。</p><p>晏奚也不记得自己做了多少年的蛊神。</p><p>他面上无喜无悲。</p><p>但他仍旧愿意庇护暹巫最后一程。</p><p>真神抛弃了暹巫。</p><p>蛊神没有。</p><p>而晏奚——</p><p>他不想同阿巫分开。</p><p>神殿关不住恶鬼。</p><p>神可以吗？</p><p>十</p><p>阿巫十六岁那日，晏奚带着阿巫走出那座华丽的神殿，看见了四周狂躁的黄沙，似是要吞没整个西沙。</p><p>他们来到阿巫降生的湖泊，一步之遥便是无底的洞口。</p><p>晏奚将自己的心给了阿巫。</p><p>阿巫终于有了心，可惜她仍旧不想再陪着他。</p><p>晏奚瞧着她乖顺地趴在他胸口，眼睛里却全是狡黠，他在心里怜爱地轻叹一声。</p><p>傻阿巫。</p><p>即便我放手，你也离不开。</p><p>毕竟——</p><p>我的心脏在你的身体里啊。</p><p>晏奚没有撒谎。</p><p>吞下半神的心脏，阿巫的确不会再忍受饥渴。</p><p>但他没有说的是，神的馈赠，亦等同于诅咒。</p><p>诅咒那些得到神的心脏的人，再也无法从神的身边离开。</p><p>阿巫得到了晏奚的心脏，便再也不能离开晏奚。</p><p>这是一开始便说好的代价。</p><p>阿巫没有拒绝。</p><p>不是么？</p><p>十一</p><p>晏奚去往阿巫诞生之处。</p><p>如同见到她的第一天。</p><p>他接她来。</p><p>也随她走。</p><p>从来处来。</p><p>回去处去。</p><p>这个洞口连接着地下的暗河，是西沙绿洲赖以生存的水源。</p><p>而晏奚将自己的身体化为一座囚笼。</p><p>以身为牢，以神为锢。</p><p>禁锢住阿巫，也禁锢住自己。</p><p>他的心在阿巫身体里。</p><p>半神不死不灭。</p><p>同恶鬼天生一对。</p><p>晏奚与自己亲手养大的阿巫，将会沉入深湖，呆在地底，再不分开。</p><p>晏奚与阿巫做了泉眼，湖泊会缩小，但永远不会干涸。</p><p>有水源，就有希望。</p><p>蛊神与恶鬼纠缠，为暹巫留下了最后的庇护。</p><p>「阿巫乖……」</p><p>晏奚紧紧抱住阿巫，眼神奇异，在她耳边轻轻地呢喃，一时间竟分不清，到底谁才是真正的恶鬼。</p><p>他说——</p><p>「长长久久地陪着晏奚吧……」</p><p>番外一</p><p>「……蛊神与圣女投身于湖底，庇佑了我们暹巫族最后一程。」</p><p>「时间流逝，很快，一千年过去了……到了该睡觉的时候，阿罗，你的眼睛为什么还睁着？」</p><p>妇人怀里的小女孩爬起来。</p><p>「阿妈——」</p><p>她睁着一双美丽的眼睛，惹人怜爱，「蛊神和圣女，真的沉睡在地底吗？」</p><p>「阿罗。」阿妈摸了摸阿罗的头，「那是神的事情。」</p><p>正说着，一个男人撩开毡棚走了进来，阿罗欢快地看着他，「阿帕！」</p><p>阿帕手里端着琉璃碗，宠爱地看着阿罗。</p><p>「刚刚挤的羊奶，阿罗喝了快快睡。」</p><p>阿罗喝完，嘴边沾上一圈奶沫，阿妈阿帕守着她，直到她躺下闭上眼睛，才一起离开。</p><p>其实阿罗没有睡着。</p><p>她的小脑袋里装着许多奇奇怪怪的念头，怎么睡得着？</p><p>阿妈说，他们所居住的这片小小绿洲，从前是湖泊，而如今他们赖以生存的水井，是湖底的洞口。</p><p>蛊神与圣女，便住在井底。</p><p>阿罗信的。</p><p>她没有告诉阿妈，好几次她瞒着所有人，偷偷靠近井口玩耍，却听到了他们的声音。</p><p>圣女的哭泣。</p><p>蛊神的叹息。</p><p>偶尔还会交织在一起。</p><p>她问乌莎，问阿弥，有没有听到过什么声音。</p><p>但她们总是摇头。</p><p>阿罗便知道了，只有她才能听到。</p><p>番外二</p><p>阿罗家今年分到十只蛊虫。</p><p>它们长得不好看，浑身黑黢黢的，脾气却很娇贵。</p><p>阿妈把它们藏在罐子里，放在阴凉处。</p><p>这十只蛊虫是族长亲手交到阿帕手里的，叮嘱阿帕阿妈仔细照顾。</p><p>因为这些年来，阿罗家的蛊虫存活得最多。</p><p>其实是阿罗的功劳。</p><p>她天生与这些小东西亲近。</p><p>听族长说，千年前暹巫有一座神蛊崖，养着千千万万只美丽又强大的蛊虫。</p><p>后来却因为风沙的侵蚀，逐渐消失。</p><p>阿罗看向远处。</p><p>千年前的神殿只剩下残垣断壁。</p><p>捏紧手指，她想要暹巫回复昔日的辉煌。</p><p>番外三</p><p>阿罗从未想过，会在沙漠中见到中原的军队，还带着一个大月国的人。</p><p>大黎的皇帝为了救他的女儿，耗尽心机找到了暹巫族休栖之处。他以复城为代价，只为求得一味连心蛊，替他出生不久的小公主续命。</p><p>这报酬太诱人，族长拒绝不了。</p><p>每一个族人都拒绝不了。</p><p>连心蛊凶猛霸道，母蛊入体的痛苦寻常人实在难以忍受，也只有暹巫族人，才能被蛊虫所接受。</p><p>且子蛊种在中原人身上，母蛊的宿主也必须拥有中原血统。</p><p>大黎皇帝希望自己的公主拥有更长的寿命。</p><p>于是军队的统领提出，他们需要一个同时拥有暹巫与中原血统的婴儿。</p><p>大月人传达了他们的意思。</p><p>族众沉默了。</p><p>这意味，有一个暹巫女子将会被送到中原。</p><p>阿罗捏紧自己的手指，机会来得如此之快。</p><p>她站出来，对族长行礼。</p><p>「让我去吧。」</p><p>此时的她，刚满十六岁。</p><p>蛊虫天生的亲近。</p><p>地底传来的神明圣女的呓语。</p><p>这使得阿罗坚信，自己是被神灵承认的那个人。</p><p>她有野心。</p><p>阿罗捧着连心蛊，告别阿妈阿帕，踏上去中原黎朝的路。</p><p>族长对着蛊神起誓，等阿罗回来，她会成为暹巫族的新任族长。</p><p>番外四</p><p>阿罗被安排进了献国公府。</p><p>她听不懂中原人说话，她只知道，自己的任务是生下一个孩子。</p><p>好在献国公贪恋她的异域眉眼，不多时她便有了身孕，自此安心养胎，只等腹中的孩子落地，得到大黎皇帝许诺的报酬便离开。</p><p>至于这个作为筹码的孩子，她没有想过太多。</p><p>即便在看到他的第一眼，阿罗心头确实闪过不舍。</p><p>但暹巫更加地重要。</p><p>阿罗不会为了他而选择留在这里。</p><p>再者——</p><p>大黎的皇帝也不会允许。</p><p>阿罗回到了暹巫。</p><p>她成为了新任族长，在大黎的襄助下，带领着族众重建了暹巫城。</p><p>曾经的神蛊崖已然回不来，但阿罗重建了一座蛊池。</p><p>她没有再选择成为妻子或者母亲。</p><p>重现暹巫的光辉，远远比婚姻更有意义。</p><p>番外五</p><p>多年后，她成为暹巫王朝的女王，站在宫殿最高处远眺时，偶尔想起自己曾经生下的那个孩子，偶尔听到地底深处蛊神与圣女的呼吸。</p><p>阿罗双手合十，虔诚地望着神殿的方向。</p><p>那里早已不是一片废墟。</p><p>她轻轻地吟诵——</p><p>伟大的神啊。</p><p>您和圣女。</p><p>终究是没有抛弃暹巫。</p><p>（《锢神》全文完）</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1383406897043791872&quot;&gt;原文链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西沙绿洲，暹巫族休栖之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="《娇兽难缠》系列" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E3%80%8A%E5%A8%87%E5%85%BD%E9%9A%BE%E7%BC%A0%E3%80%8B%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>娇兽难缠:1.锢神</title>
    <link href="https://zh-yx.top/2023/02/02/jsnc1gs/"/>
    <id>https://zh-yx.top/2023/02/02/jsnc1gs/</id>
    <published>2023-02-02T11:41:08.000Z</published>
    <updated>2023-02-04T02:51:43.799Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="hhttps://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1385957197046747136">原文链接</a></p><p>一</p><p>十六月圆，又到了巴族祭祀的日子。</p><p>弯奴身着红裙，四肢上戴着金色的手镯脚镯，颈间挂上一只粗金项圈。</p><p>她被红绳捆住双手，吊在了粗壮的神树上。</p><p>祭婆早给她戴上了特制的口枷，弯奴发不出声音，只能惊恐看着四周。</p><p>围着火堆起舞歌唱的，是她的族人们。</p><p>白白和母母也在里面。</p><p>他们边哭边笑，哭今夜过去再见不到弯奴，笑弯奴即将成为蛇神的妻子。</p><p>巴族百年一次的盛宴，只为庆贺蛇神娶妻。</p><p>祭婆敲了敲手里的小铜鼓，口里念着奇异的语调，虔诚地望着弯奴。</p><p>她吟唱着——</p><p>神树上的弯奴。</p><p>你多么美丽。</p><p>今夜你是蛇神新婚的妻子。</p><p>恳请蛇神接受我们真诚的献祭。</p><p>小弯奴，你且去。</p><p>要听蛇神的话。</p><p>不要想家。</p><p>这里再没有你的家。</p><p>蛇神庇佑巴族。</p><p>蛇神庇佑巴族。</p><p>弯奴迷茫又害怕。</p><p>往日亲切的族人，皆成今夜可怖的恶鬼。</p><p>他们说，弯奴是族中最好看的女娃，理所应当该被献祭，供以蛇神享用。</p><p>白白和母母狂热地点头，仿佛这是一件天大的好事，是他们和弯奴共同的殊荣。</p><p>所有人都疯了。</p><p>弯奴怨毒地想，阿冗那么想当蛇神的妻子，怎么不叫她去？</p><p>叫阿冗去啊——</p><p>为什么偏偏叫她？</p><p>天上的月儿圆得诡异，时辰到了，众人沉默下来，火堆只剩余烬。</p><p>他们开始陆续离去，白白和母母是最后走的。</p><p>终究是自己的骨肉，不舍得。</p><p>弯奴是蛇神的新娘，毋准玷污，母母已经不敢靠近她，更别提触碰。</p><p>她只是凄苦又欣慰地流泪，看了弯奴一眼又一眼：「乖娃娃，做了蛇神的新娘，可莫要再不听话。」</p><p>说罢，便被白白扯走，跌跌撞撞地离开。</p><p>弯奴听见母母的哭声、白白的训斥从黑夜中传来，最后在山路上渐渐地消逝。</p><p>终于，山间只剩下自己，天上只剩下月亮。</p><p>恐惧笼罩在她的心头。</p><p>美丽的眼睛，蓄满泪意，珍珠似地落下。</p><p>弯奴在心里不断地唤白白母母，即便她心里还怨着他们，可害怕的时候，最先想到的还是他们。</p><p>可是她也知道，白白母母不会回来的。</p><p>弯奴不相信有什么蛇神。</p><p>她只是担心自己会被野狼吃掉。</p><p>眼前一阵阵的眩晕，弯奴被吊了太久，手腕间的疼痛转为浑身的麻木，她看了看夜空，不知道什么时候，月亮已由银白转为了赤红。</p><p>远处传来一声狼嚎。</p><p>恍惚间，弯奴感受到似乎有什么东西舔了舔自己的脚趾，接着它又顺着自己悬空的双腿一圈一圈地缠绕了上来。</p><p>再也坚持不住，她闭上眼睛，沉溺在黑暗之中。</p><p>昏过去的那一瞬，弯奴脑海中只有一个念头——</p><p>自己……是要被吃掉了么？</p><p>二</p><p>阴暗的洞穴里，伸手不见五指。</p><p>石床上，巨蟒一圈一圈紧紧缠绕着昏迷中的少女。</p><p>在确保她不会因为自己的力度窒息后，它用自己的鳞片细密感受着少女身体的每一寸，接着又伸出分叉的蛇信，轻轻地靠近她的脸颊。</p><p>在触到少女脸颊的一刹那，它脑海中发出了一声满足的喟叹——</p><p>这是属于自己的雌性。</p><p>似乎仍嫌不够亲密，巨蟒翠绿色的眼珠看着被自己身体包裹得严严实实的少女，将蛇头也贴在了她的颈间。</p><p>弯奴犹在昏迷中，尚不知自己如今的处境。</p><p>巴族信奉蛇神，寨子里蛇的身影随处可见，但弯奴不信，她讨厌这些软趴趴的长虫，讨厌它们丑陋得令人作呕的身躯。</p><p>若是她醒来瞧见自己被一条巨蟒紧紧缠着，怕是又要昏死过去。</p><p>巨蟒或许也意识到了这一点，它脑海中传承的记忆明明白白地让它知晓：自己的身体有多么不讨人喜欢。</p><p>于是黑暗中，巨蟒的身体不断蠕动，从蛇头的鳞片开始变化，像是有什么东西正在奋力挣破它皮囊的束缚，想要逃离出来。</p><p>很快它的鳞片渐渐缩小消失，蛇头也迅速变换形状，须臾之间，巨蟒分化了人形，由它变成了他，可惜——</p><p>只有上半身。</p><p>他的下半身，仍旧是一条粗长乌黑的蟒尾，但他已然尽力了。</p><p>人蟒的皮肤惨白，衬得胸前两点茱萸愈发艳丽，他低下头，健硕的上身缓慢靠近弯奴，柔顺的乌发太长，垂落在她的颊上，惹得她不安地蹙了蹙眉。</p><p>他伸出属于人类的手，轻轻地抚摸弯奴的眉毛。</p><p>这张英俊的脸还未习惯使用人类的表情，只能露出一个扭曲怪异的微笑，用以表达自己的喜爱怜惜。</p><p>这只属于他的小雌性，可爱又美丽。</p><p>不知道她睁开眼睛，会是怎样？</p><p>他已经猎来了最鲜嫩可口的食物，只等她醒来，他便可以撕碎猎物的血管，亲自哺喂她。</p><p>但，她晚一点醒来也没有关系。</p><p>他极有耐心地守着怀中的少女，控制着自己缠绕的力度，蟒尾却贴得愈发密致。</p><p>弯奴身上的气味很香，引得人蟒的鳞片都在隐隐发烫，他等了她太久，早已迫不及待地想与她交合。</p><p>可是她太小了。</p><p>按照他们的年纪来算，她还是只幼崽。</p><p>而人蟒决不愿伤害他的小雌性，便自然而然地选择了忍耐。</p><p>嘴唇微张，他嗓音低沉生涩，轻轻地吐出人蟒特有的两个字音来：苏诺……</p><p>意为吾爱。</p><p>弯奴紧闭着眼睛，并未听到人蟒的爱语。</p><p>不过即便她听见了，也不见得会多么感动，她只会觉得毛骨悚然，满心充斥着抗拒。</p><p>所以此刻人蟒有多期盼，弯奴醒后他便有多沮丧。</p><p>他的雌性并不喜欢他。</p><p>甚至于是厌恶他。</p><p>三</p><p>少女昏睡了两日，人蟒便守了她两日。</p><p>口中的干渴迫使弯奴醒了过来。</p><p>当然，睡梦中的禁锢感也让她极为的不舒服。</p><p>不过此刻人蟒并未再缠绕着她，他不想第一面便惹来小雌性的厌弃，于是将自己的尾巴在黑暗中藏得极好。</p><p>弯奴呜咽两声，刚想开口唤母母要水喝，口中便流进清凉甘甜的泉水，她以为是母母在喂她喝水，下意识地便开始吞咽，喝完还依恋地蹭了蹭搂着她的臂膀。</p><p>她使劲儿揉了揉眼睛，犹不愿睁眼，然而半晌后，弯奴突然惊醒：母母早已不要她了，这个人怎么可能是母母？</p><p>「苏诺……」</p><p>头顶上传来陌生男人的呢喃，弯奴身体僵住，黑暗中她无法视物，恐慌迅速攫住了她的心脏。</p><p>「……你是谁？」</p><p>弯奴身体颤着，声音也颤着，询问抱着自己的这个陌生男人是谁。</p><p>人蟒不知道要怎么回答她，得益于传承的记忆，他听得懂小雌性的语言，但一时间还不会诉说。</p><p>于是他只能苦恼地重复着自己的语言，带着些许无措，不断地呼唤着自己心爱的伴侣：「苏诺……苏诺……」</p><p>这让弯奴以为他是在告诉她自己的名字，她不熟悉这个男人是谁，自然不好轻举妄动。</p><p>于是她忍下心里的惧意，轻轻开口：「斯傩……你叫斯傩？」</p><p>语言之间的隔阂，使得弯奴只能发出相近的两个音。人蟒愣了一下，他没有名字，而小雌性显然是误会了什么。</p><p>但听得小雌性又轻轻地唤了一声斯傩，他实在欢喜自己的名字是由她给予，便选择了可耻地默认——</p><p>从今以后，他的名字就叫斯傩。</p><p>与此同时，人蟒体内冰凉的血液又开始发烫。</p><p>好想用尾巴缠住她，好想紧紧缠住她——</p><p>可是不行。</p><p>斯傩按捺下浑身的躁动，仍旧乖巧温和地看着弯奴，期望自己这幅姿态能博取她的好感。</p><p>但他忘记了，黑暗中的弯奴，除了他那双翠绿色的眼睛以外，什么也看不见。</p><p>这双本应狰狞可怖的眼睛，弯奴却荒谬地看出了讨好。这让她即便仍旧恐惧，但还是莫名有了些底气。</p><p>她向来擅长得寸进尺，从前在家的时候，便仗着白白母母的疼爱，使他们一再退让。</p><p>理所当然的自私。</p><p>天真到愚蠢。</p><p>极少顾及他人的感受。</p><p>那种属于孩童的纯粹的恶，随着她渐渐长大，不但没有消逝，反而日益根深蒂固。</p><p>漂亮同愚蠢是一对形影不离的好友，在弯奴身上体现得尤其淋漓尽致。</p><p>譬如此刻。</p><p>她感受到斯傩的小心翼翼，下意识地就开始颐指气使。</p><p>不过弯奴那为数不多的敏锐，还是让她选择了使用询问的方式：「我叫弯奴，住在山下的寨子里……你能送我回家么？」</p><p>本性难移，即便是询问，弯奴的声音里也仍旧带着一丝傲慢。</p><p>但斯傩并未察觉，或许可以说他根本不在意，他只是沉醉地看着弯奴柔软的嘴唇一开一合。</p><p>小雌性的声音真好听。</p><p>她的眼睛也真漂亮。</p><p>同他鳞片一样的颜色，那代表着肮脏污浊的黑色，放在她脸上，却偏偏显得那么纯粹干净。</p><p>而斯傩的沉默让弯奴不满却又敢怒不敢言，她忍下气愤，放软姿态，选择了对自己更有利的语气：「我想回家……你送弯奴回家好不好？」</p><p>人蟒回过神来，他并不知道小雌性的家在哪里，且他等了她这么久，也绝不可能将她送走。</p><p>她是神树送给自己的雌性。</p><p>是独属于他的雌性。</p><p>谁都不能从他身边将她抢走。</p><p>「不……」</p><p>斯傩艰难地使用人类的语言拒绝了她，眼见弯奴似是要露出不欢喜，他狡猾地为自己寻到了理由：「外面……」</p><p>「危险……」</p><p>弯奴心中的怒气果然散了不少，听斯傩的语气，似乎等到外面不危险了才会送她回家。</p><p>而她心里，尚且还在生白白母母的气，赌气想着，晚回去几天也好。</p><p>谁叫他们先不要的她。</p><p>斯傩见小雌性不再提要回家的事，悄悄松了口气。</p><p>可她脸上的表情也不见得有多快活，这又叫他的心情也跟着沮丧低沉下去。</p><p>斯傩苦恼极了，厌恶自己只有一条不讨她喜欢的丑陋尾巴。</p><p>想了想，他突然记起洞穴里那只安静却尚有余息的猎物，接着便果断地用尾巴卷碎了它的咽喉，将之拖了过来。</p><p>整个过程，没有发出一丝声音。</p><p>「弯、奴……」</p><p>听得斯傩磕磕绊绊地唤她，弯奴回神，鼻尖传来腥甜，是生肉的味道。</p><p>斯傩殷切地看着她：「吃……」</p><p>弯奴看不见，生怕斯傩硬塞给她，抗拒地捂住嘴。</p><p>果然是个野人，弯奴暗忖着，绿眼睛，吃生肉，不会说话，可不就是母母说过的野人么？</p><p>而这边的斯傩见弯奴的动作，又开始发愁。</p><p>小雌性不肯吃东西该怎么办？</p><p>难道是要他反哺她么？</p><p>可她现在还醒着，会不会生气？</p><p>斯傩搜索着自己的记忆，失望地发现，或许她并不喜欢吃自己嚼碎的食物。</p><p>他只好作罢，转而将新鲜的野果捧给弯奴。</p><p>为了取悦弯奴，让她一醒来便能吃到最新鲜的野果，斯傩将整棵果树都连根拔起，拖回了洞穴。</p><p>此刻他正用自己的尾巴尖尖，灵活地从树上卷下果实，那棵可怜的果树都快被揪秃了。</p><p>不过看着小雌性乖巧地捧着野果啃，斯傩觉得，自己做什么都是值得的。</p><p>而一旁的弯奴想的却是再等几天，等她回家去，定要对着白白母母千百倍地夸张自己有多委屈，好叫他们千百倍地对自己有多愧疚。</p><p>弯奴在洞穴里待了下来，一人一蟒暂且相安无事。</p><p>但也只是暂且。</p><p>四</p><p>弯奴确实不聪明，但也不见得就蠢得无可救药。</p><p>斯傩总推说外面危险，一次又一次，不肯送她回家，她再笨也知晓，他怕是在诳她。</p><p>一月了，整整一月。</p><p>弯奴未踏出过洞穴一步。</p><p>洞穴不见天日，让她快要以为自己是个瞎子，迄今为止，她仍不知斯傩长什么样子。</p><p>而斯傩总是趁她熟睡时才出去捕食，等她醒来，他早已捧着熟肉在一旁等着她。</p><p>他知道了弯奴要吃熟食，但还是不肯在洞穴里生火。</p><p>若是生起火，自己的尾巴被她看见了怎么办？</p><p>斯傩怕极了她讨厌自己。</p><p>但他也知道，总有瞒不住的那一天，自己的小雌性实在是调皮得紧，脾气也总爱变化。</p><p>上一刻笑吟吟，下一秒就凶巴巴。</p><p>他拿她没有办法。</p><p>弯奴烦躁极了，呆在洞穴里叫她一点都不快活。</p><p>她想出去，想回家喂小兔子。</p><p>十六岁的生辰，白白捉了两只漂亮的小兔子给她养，她才喂了它们两个月。</p><p>母母说，它们五六个月大就能生小小兔子，又送了她一把小镰刀，嘱咐她好好割草去喂它们。</p><p>弯奴记下了。</p><p>那两个月，她每天一起来就背着个小背篼，拿着小镰刀去田埂上割草，然后回来喂小兔子。</p><p>白白母母将她养得精细，要她割草喂兔子，不过是消磨闲暇。</p><p>但弯奴极看重，喂兔子是她做过最认真的事情了。</p><p>是以此刻，她心里也惦念着自己的小兔子，在家里有没有草吃。</p><p>她决定离开这里。</p><p>被野狼吃了也成，被白白母母责骂也成，反正她要回去喂自己的小兔子。</p><p>所以说弯奴是个奇怪的女娃娃。</p><p>你说她有心，可人类所有的坏习惯在她身上都有所体现，你说她没有心，她却又会心疼自己的小兔子没有草吃。</p><p>她唯一值得称赞的优点，大概便是她从不撒谎，从小到大都是一个诚实的孩子——虽然真话是一把铡刀。</p><p>弯奴选择出去的方式很直白。</p><p>她直接站起来，在黑暗中摸索着洞穴的出路。</p><p>这些天来斯傩对自己的纵容，她都看在眼里，笃定他不会伤害自己，心里那些恐惧便消失得干干净净。</p><p>斯傩不知道她要做什么，连忙阻止她：「弯奴……要、要做什么？斯傩、斯傩……帮你……」</p><p>「我要出去！」弯奴停下动作，不耐道：「我要回家！」</p><p>猜到斯傩接下来可能又要说什么危险，弯奴截下他的话头，蛮横地诘问：「外面危险，为什么你可以出去？为什么不可以带我出去？！」</p><p>斯傩当然可以带她出去，他是这片森林里最强大的存在。</p><p>但他不愿意——</p><p>因为自己的尾巴，也因为弯奴还没有喜欢上他。</p><p>但弯奴不管那么多，她见斯傩沉默，似是不愿意，便赌气似的下了石床，跌跌撞撞地朝前面走。</p><p>她生气了，斯傩想，弯奴生气了。</p><p>他不敢阻止她，但也不敢让她出去。</p><p>情急之下，斯傩直接想了个蠢办法——他用自己的臂膀紧紧抱住弯奴，但他忘记了自己只有双手，而弯奴还有双腿。</p><p>于是弯奴在不断挣扎间，一双脚踢到了什么硬长的东西。</p><p>是活物，还在动。</p><p>她再笨也知道这是斯傩的下半身，只是斯傩的下半身……绝不属于人类。</p><p>弯奴的身体僵住，脸唰地惨白，但脸色同样苍白下来的，还有斯傩。</p><p>怎么办、怎么办？</p><p>弯奴发现了尾巴，斯傩恐慌着不肯再开口，黑暗中他逃避似地撇开头，却听见怀中的小雌性发出颤抖的声音。</p><p>她在问他：「……你、你是什么东西？」</p><p>五</p><p>弯奴没有想到，斯傩竟然不是野人。但她更没有想到的是，斯傩竟然连人都不是！</p><p>这太荒谬了。</p><p>她想，自己居然和一个怪物在一起，生活了一个月之久。</p><p>是的，一个怪物。</p><p>吃他捕来的食物，喝他采来的水，且浑然不觉。</p><p>甚至连他是什么都不知道。</p><p>胃里一阵翻滚，弯奴不等斯傩回答，继续挣扎起来，以期他能放开她。</p><p>「怪物！你这个怪物！」</p><p>弯奴尖声惊叫，眼里浮满厌恶：「放开我！」</p><p>斯傩浑身的血液都凉了下来，最坏的情况果然出现了。</p><p>他曾经设想过弯奴见到它的蟒尾会有多厌恶，但当这一切真实发生了，他心里仍旧有些无法接受。</p><p>可他也舍不得责备她。</p><p>原本他们的模样就不讨人喜欢，弯奴抗拒也在情理之中。</p><p>斯傩将弯奴禁锢在怀里，用温柔嘶哑的语调重复着她的名字，一遍又一遍地安抚，直到她精疲力竭，停止了挣扎，瘫软在他怀里。</p><p>眼泪沁了出来，弯奴绝望地大哭，斯傩心疼地伸出蛇信，轻轻舔刮干净，</p><p>她突然意识到：原来斯傩就是所谓的蛇神。</p><p>而自己，再也回不了家了。</p><p>从前被送给蛇神的新娘们，她们都再没有在寨子里出现过。</p><p>可是弯奴好不甘心。</p><p>一想到自己这一生，都要和一条蟒蛇捆绑，她便觉得十分的不甘。</p><p>她讨厌他，因为他让白白母母不要她。</p><p>斯傩见弯奴虽沉静下来，可眼里却没了神采，他只能安慰自己——</p><p>或许再过一段时间，她便会接受自己了吧？</p><p>六</p><p>弯奴颓丧了三日。</p><p>这三日里，不管斯傩如何讨好她哄着她，她都一概不理。</p><p>但她并不是个消沉性子，相反，三日一过，弯奴的精力很快充沛起来，只不过夹带着怨气，全耗费在了斯傩身上。</p><p>她简直是想尽了一切办法，朝斯傩发泄着自己的愤懑。</p><p>这些天来她对他说的第一句话，便是吵着要出去，要洗澡。</p><p>斯傩心想，自己趁小雌性睡着后，仔细把她的身体舔得干干净净，哪里还需要洗呢。</p><p>可他不敢告诉开口弯奴，直觉告诉他，要是告诉了弯奴，肯定会叫她更讨厌自己，所以他明智地选择了闭口不言。</p><p>其实斯傩还是顾忌着弯奴看见自己的蟒尾，黑暗的洞穴是他最后一道防线。</p><p>可好不容易弯奴愿意同他说话了，他也舍不得拒绝她。</p><p>这叫他左右为难。</p><p>但最终，斯傩还是妥协了。</p><p>因为弯奴开始不耐地发脾气，声音又冷又怒：「你不带我出去，我会更加地讨厌你！」</p><p>不得不说，她已经捏住了斯傩的命脉。</p><p>弯奴在这方面，总是感知得意外灵敏，向来又性情恶劣，知道了斯傩爱她，她便狠了劲地欺负斯傩。</p><p>人蟒别无选择，只能一退再退。</p><p>于是弯奴得到了自己想要的结果，她坐在斯傩的手臂上，被带着出了洞穴。</p><p>因为太久没有见到光明，临近洞口时，斯傩怕弯奴的眼睛受不了，极贴心地用手掌捂住了她的双眼。</p><p>弯奴冷哼一声，假惺惺，却也没有拒绝。</p><p>而出了洞穴后，即便斯傩已经给了她足够的时间适应，但当它他完全放开手掌，弯奴颤颤巍巍睁开眼睛的那一瞬，还是被刺痛到泪流满面，又重新闭上了双眼。</p><p>斯傩感受到了弯奴的痛苦，连忙伸出蛇信，隔着她的眼皮轻轻按压眼珠，以此缓解她的不适。</p><p>弯奴等到双眼的刺痛渐渐消失，才试着再次慢慢睁开眼睛，她一睁眼，立马朝斯傩望去。</p><p>她倒是要瞧瞧，这个总是缠着她的怪物——</p><p>到底长了一张怎样可恶的脸。</p><p>七</p><p>平心而论，弯奴实在说不出斯傩不好看的话。</p><p>寨子里最漂亮的少年宝岘，瞧着都没有斯傩的脸惹人喜欢。</p><p>粟罂一般红艳的唇，眼珠是浓昳的翠绿色，在雪白的皮肤上激撞，却没有丝毫艳浮气，意外的和谐。</p><p>这是一张英俊的脸。</p><p>但也并未使弯奴有丝毫心软，反而叫她愈发地想要折腾斯傩。</p><p>她冷冷嗤笑一声，示意斯傩继续前进，带她往河边去。</p><p>原本忐忑期待的斯傩心情低落下去，即便自己已经拥有了人类的上半身，也拥有了一张人类雄性的脸，弯奴却仍旧不喜欢他。</p><p>但他很快收拾好心情，继续抱着弯奴，用蟒尾支撑着朝河边赶去。</p><p>而斯傩怀中的弯奴，瞧着他黑粼粼的蟒尾，心里已经在想着要如何报复他，才能叫自己解气了。</p><p>人蟒的速度极快，不过半刻钟，他便带着弯奴来到了林间一条弯弯的河。</p><p>弯奴已有一个月未曾好好洗漱过，好在有斯傩带回的泉水擦拭身体，洞穴里还有许多兽皮可以换洗，不至于叫她变得脏脏臭臭。</p><p>母母可不喜欢臭小孩，所以从小到大，弯奴都被她收拾得干干净净。</p><p>连带着弯奴也容不得自己身上有一点点的脏污。</p><p>她接过斯傩为她摘来的皂荚，示意他将自己放下来。</p><p>弯奴不会游泳，不敢去水深的地方，于是选了一个浅滩，刚准备解开身上的兽皮，突然又记起什么似的，转脸看去。</p><p>果不其然，斯傩正坐在她旁边，眼睛眨也不眨地盯着她，粗长的蟒尾掉在水里。</p><p>看见她看他，下意识露出一个讨好的笑容。</p><p>不得不说，这一个月斯傩的进步很大，经过无数次的练习，他已经能很熟练地用自己这张人脸做出不同的表情了。</p><p>此刻他那张英俊的脸上，满是小心和温柔。</p><p>若是别人，早就心荡神摇地表露出对他的怜惜。</p><p>只可惜，弯奴最没有心肝，斯傩越是卑怯，她便越是想要折磨他。</p><p>皱了皱眉，弯奴冷声喝退斯傩：「你！离开这条河！」</p><p>斯傩抿唇，想要搂住弯奴安抚，却又不敢轻易触碰她，只好放轻声音哄劝：「河里……危险，斯傩、守着弯奴。」</p><p>弯奴看着平静的河面，没有再赶斯傩走。只不过要她先服软，实在是不可能。</p><p>她恶狠狠地让斯傩闭上眼睛，对他发出警告：「……要是敢睁眼偷看。」</p><p>勾了勾嘴角，弯奴的表情有些阴郁：「我就把你的眼珠挖出来！」</p><p>斯傩听话地闭眼，他并不觉得弯奴恶毒，反而因为她是自己命定的爱侣，觉得弯奴说出要挖自己眼睛时的样子，可爱得让他恨不得将她紧紧抱在怀里，使劲儿舔一舔。</p><p>他在那边兀自痴涎，殊不知这边弯奴转了转眼珠，已经想好了整治他的方法。</p><p>脱下兽皮，弯奴伸出脚丫，踩了踩水，脚腕上的金镯也跟着晃了晃，确定了河水不凉，她才慢慢踏了进去。</p><p>用皂荚将自己洗得干干净净，弯奴这些日来郁结的心情终于明朗了些，想到一会儿还可以欺凌那条蟒蛇，她又舒缓不少。</p><p>洗完回洞穴的一路上，弯奴窝在斯傩怀里，倒是很乖巧的模样。</p><p>路上斯傩摘了几朵会发光的花，打算挂在洞穴的石壁上，用以照明。毕竟他能在黑暗中视物，弯奴却不能。</p><p>但弯奴的乖巧终结在他们回到洞穴，斯傩将她放在石床上的那一刻。</p><p>她开始发作了。</p><p>多亏那几朵会发光的花，现在弯奴能够清清楚楚地看见斯傩脸上的表情。</p><p>她盯着斯傩，开始往他的身上泼脏水。</p><p>「你方才偷看我了？」</p><p>原本弯奴是想着，若是斯傩为自己辩解，她便也借势胡搅蛮缠。</p><p>但她没想到，斯傩不仅未曾辩解，脸上还漫上了绯意，他神色闪躲，一副心虚的模样，分明是被弯奴给说中了。</p><p>他真偷看了她！</p><p>这下弯奴原本装出来的气愤，立刻化为真切的怒火，手指颤颤地指着——</p><p>他、他怎么敢忤逆她！</p><p>斯傩见弯奴是真的生气，也顾不得什么，将她的手放在自己的眼睛上，想着若是让她挖出自己的眼珠，会不会消了这怒气。</p><p>他满心的苦恼，眼珠没了可以再长，弯奴生气了哄不好就糟了。</p><p>但弯奴突然就平静了下来。</p><p>她指着石床，冷冷地吩咐斯傩——</p><p>「躺下去。」</p><p>八</p><p>斯傩听话地躺下去。</p><p>现在只要能叫弯奴不生气，他怕是做什么都愿意。</p><p>将自己流畅健美的上半身展现在弯奴眼前，蟒尾完全放松伸直，斯傩眼里含情，未尝没有带着引诱弯奴的意味。</p><p>只是弯奴满脑子都是要如何惩罚他，根本没有注意到他的隐秘心思。</p><p>就算注意到了，极大概率也只会斥责他一句不知羞耻。</p><p>去河边的时候，弯奴就注意到，斯傩在尽力避开她触碰到他的腰间，她有理由怀疑，他的命脉就是上半身与蟒尾相接的地方。</p><p>伸出脚踩了踩，弯奴果然瞧见斯傩露出了不适的神情。</p><p>这让她愈发肯定自己的猜测。</p><p>嘴角露出阴沉的笑意，弯奴放在斯傩腰间的脚不断用力，重重撵压着脚下的鳞片。</p><p>斯傩猜到，弯奴此刻的行为大概是对他的一种惩罚，于是极为配合地露出了痛苦的神色。</p><p>他闷哼一声，难耐地喘息，看起来正忍受着莫大的痛楚。</p><p>但他现在也的确很痛苦，却不是因为被踩中了痛处，她那点子力气，小得可怜，怎么可能弄痛他。</p><p>斯傩痛苦的根源，是蓬勃的爱望得不到抒发。</p><p>弯奴刺激着他灵敏的腰腹处，叫他既难受又舒慰，要不是怕吓到她，斯傩差一点就忍不住打开自己的殖腔。</p><p>他控制自己忍耐着，但殖腔上的鳞片还是微微凸起，艰难承受着弯奴所谓的惩罚，濒临崩溃。</p><p>即便如此不好受，但斯傩仍旧觉得，如果可以，他甚至希望她能每天都这般「惩罚」自己。</p><p>于是斯傩心里明明满是甜蜜舒爽，面上却浮现出半真半假的痛苦难捱，好叫弯奴相信，她真的拿捏住了他的命脉，然后每天都这样欺负他。</p><p>不得不说，斯傩已经开始了解自己的小雌性，到底是个怎样的性子。</p><p>而弯奴却仍不知道斯傩的狡猾。</p><p>她如同斯傩预想的那般，以为自己知晓了人蟒的弱点，心里头暗暗决定以后也要如同此刻一般，在他身上发泄自己的情绪。</p><p>即使她也不知道，自己心里这么多的怨气，到底是因为白白母母不要她，还是因为斯傩欺瞒了她整整一个月。</p><p>反正只要斯傩不好受，她心里就痛快。</p><p>霸道，且不讲道理得很。</p><p>弯奴的惩罚结束时，斯傩仍旧保持着一开始躺下的姿势，他偷偷看了一眼弯奴的脚，遗憾这惩罚没有继续下去。</p><p>尽快平缓好自己亢奋的身体，斯傩此刻只想同弯奴紧紧贴在一起，他的尾巴又想缠住她了。</p><p>不过最终还是按捺下来。</p><p>斯傩知道，自己绝对不能心急。</p><p>祖辈们传承的记忆告诉他，选择使用蛮力，他将永远不会得到弯奴的心。</p><p>不同于以往那些送给祖先们的新娘，属于他的新娘弯奴，性格怪异，又实在是太磨人。</p><p>她的血，比蟒还要冷。</p><p>要让她喜欢上自己，他做的还远远不够，毋论让弯奴爱上自己。</p><p>斯傩不贪心，只要得到她的喜欢便足够了。</p><p>慢慢来、慢慢来……</p><p>他捧起新摘的野果，试探着靠近弯奴，喂进她的嘴里。</p><p>斯傩爱怜地凝睇着神色恹恹的少女。</p><p>他绝对、绝对不允许她从自己的身边逃开。</p><p>弯奴不会想到，斯傩一条蟒蛇，竟会有如此深沉的心机。</p><p>她也不会想到，未来的某一天，她将会为自己一时天真冲动的逃跑，付出怎样惨痛的代价。</p><p>九</p><p>自从弯奴出过洞穴，便再也不愿总待在黑暗里头了。斯傩为了哄她开心，隔两天便会带她去森林里逛一逛。</p><p>几个月下来，弯奴倒是对这片森林有了一点模糊的认知。</p><p>这也让她愈发清楚地意识到：自己是真的回不去了。</p><p>如此，怎不叫她心烦？</p><p>斯傩切身感受到，最近弯奴的情绪波动极为激烈，于是他尽力事事都顺着她的心意来。</p><p>这日弯奴吵着要出来透气，他也自然一口答应。</p><p>抱着她来到崖底时，弯奴瞧见了一朵红艳艳的花长在峭壁上，心里喜欢得很，便要斯傩去摘。</p><p>那朵花没毒，长的地方也不高，斯傩支起蟒尾便可以轻松摘下。</p><p>但弯奴怕高，非要他放下她去摘，他就犹豫了。</p><p>「怎么，不愿意？」</p><p>弯奴心情一下便不美了，语气也冷下来。</p><p>斯傩连忙安抚她，解释道：「地上脏，弯奴不喜欢。」</p><p>其实弯奴也知道自己最近的脾气，确实是太过乖张，但她控制不住自己，或许是小腹处隐隐的疼痛，叫她实在烦躁得很，因着还有一股子气，她也没有告诉斯傩，索性由自己的脾气去了。</p><p>现在她就想要那朵花，非常、非常想要。</p><p>于是她看着斯傩，不耐烦地摆摆双腿：「脏了可以洗，你把我放在旁边的石头上，我站着等你。」</p><p>斯傩拗不过弯奴，只好按她说的做。</p><p>等他摘了花，转头拿给弯奴看时，却瞧见她抱着肚子，紧紧皱着眉头蹲在石头上。</p><p>弯奴感到自己腿间氤氲着一阵阵的热流，小腹处一股瞬间尖锐起来的疼痛，差点叫她跌坐在地上。</p><p>她隐隐记得母母说过的，这好像是她长大的标志。</p><p>可是太疼了，弯奴白了脸，眼泪不争气地掉下来，她想母母了。</p><p>眼前投射下一片阴影，她颤颤抬头，却发现斯傩不知道什么时候已经俯下身来，正直直地盯着她。</p><p>他翠绿色的眼珠隐隐泛红，表情也透出些许扭曲，看起来十分的可怖。</p><p>弯奴心中一㤥，斯傩的眼神实在叫人害怕——</p><p>像是要吃了她。</p><p>而斯傩此时也确实想将她拆吞入腹，无它，弯奴身上突然散发的那些香甜气息，无一不在告诉他：他的小雌性，成年了。</p><p>或许是他的眼神太露骨热切，弯奴心里一阵恐慌，忍着身下的疼痛，想也不想，就朝身后跑去。</p><p>但她怎么跑得过一条成年的巨蟒。</p><p>不过几步，便被斯傩扑倒在柔软的草地上，尾巴也紧紧缠住了她轻轻磨蹭。</p><p>腰腹的痛，身后斯傩粗灼的喘，双腿密致的缠绕感，无不叫她心生惧意，没来由的，一阵委屈和害怕混杂，终于叫她哭出了声音。</p><p>「母母！母母救我……母母，你在哪里……」</p><p>斯傩听见弯奴的哭声，知道自己吓到了她，从爱望中挣扎着清醒。</p><p>但他现在实在放不开她，只好忍耐着浑身的热烈，不断安慰着弯奴：「……弯奴不怕，不怕，斯傩永远不会伤害你。」</p><p>「让斯傩抱一抱、抱一抱就好……」</p><p>弯奴不敢动了，主要是腰腹处的疼痛也不允许她乱动。</p><p>不知过了多久，斯傩才松开自己缠绕着的尾巴，温柔抱起弯奴，带着她回了洞穴。</p><p>一路上弯奴都乖顺地不得了，软软地趴在斯傩肩头，也不乱发脾气了。就连斯傩都有些诧异，原本娇蛮的小弯奴，竟然变得这么温顺。</p><p>但见她不再像以前一样，明明坐在他怀里却不肯触碰他分毫，倒叫斯傩心里暗暗地雀跃。</p><p>不过很快，他便开始满心忧虑。</p><p>回到洞穴后，弯奴浑身都开始低烧，嘴唇只剩下一层浅淡的粉。</p><p>斯傩将她抱在怀里哄拍着，将她清洗干净后，又为她换了一身兽皮。</p><p>他庆幸自己为弯奴成年有所准备，早早便从山谷摘来许多棉花，此刻才不至于手忙脚乱，不知道怎么办才好。</p><p>洞穴里全是甜蜜的气息，斯傩抱着弯奴，难受极了，但听见怀中的小雌性发出细细的哭泣，迷糊喊着要母母，他的难受便变成了难过。</p><p>他放不开她的啊……</p><p>乖弯奴，还是早点忘了他们吧。</p><p>十</p><p>「乖娃娃，起床咯！」</p><p>弯奴迷迷糊糊睁开眼，发现母母正坐在床边看着她，目光慈爱极了。</p><p>她眼泪不听话地沁了出来，伸手便要去抱母母，她不想同白白母母赌气了，她只想告诉他们，自己好想好想他们。</p><p>但就在即将触碰到母母的那一瞬间，坐在床边的母母突然就不见了，她扑了个空。</p><p>「母母！」</p><p>弯奴惊叫着再次睁开眼，发现自己所处的地方，还是那个阴暗的洞穴，这回才是真正地醒了过来。</p><p>「……弯奴好么？」</p><p>斯傩忧心忡忡地看着她，翠绿色的眼睛里面，全是关切。</p><p>弯奴突然就觉得好累。</p><p>她想起睡梦中的母母，离她那么近，但醒来之后，又离她那么远。</p><p>身下小腹传来抽搐的痛意，弯奴的眼泪愣愣地落下，她想起母母答应过，要守着她长大。</p><p>「……他们笑话阿冗，我吓唬他们说要叫白白揍人，转眼就跑掉了！」</p><p>十四岁的弯奴不喜欢阿冗，但更不喜欢那群半大少年，人嫌狗憎的模样，叫她看了厌烦。</p><p>他们嘲笑阿冗的语气里，带着隐秘的恶念。</p><p>母母觉得弯奴做得很好，特意给她杀了一只鹅炖汤，还温柔地夸她：「弯奴厉害得很，帮助了自己不喜欢的阿冗，这是大人都做不到的事情，弯奴却做到了，母母可骄傲你哩！」</p><p>弯奴便很得意地喝汤，从竹筒里刨饭吃。</p><p>过了一会儿，她又抬头疑惑地看着母母，好奇道：「……那阿冗的裙子上，为什么会有血呢？」</p><p>母母神神秘秘地告诉她，那是阿冗长大的标志，从今以后，她每个月都会流一次血。</p><p>弯奴没有流血，她看了自己的裙子一眼，把母母给逗笑了：「乖弯奴，你还是个娃娃呐！」</p><p>「母母——」</p><p>睡觉前，弯奴小声问了一句：「我是个大人了吗？」</p><p>母母一手搂着她，一手甩着蒲扇，轻笑一声，回答她：「不是，弯奴还是母母的小娃娃。」</p><p>「那我会长大吗？」</p><p>「会呀！」</p><p>「我会流血吗？」</p><p>「也会的呀！」</p><p>「母母，别人会不会笑话我？就像笑话阿冗那样。」</p><p>弯奴翻了个身，依恋地抱住母母的腰，脸埋在她软软的肚皮上。</p><p>黑暗中，她听见母母慈爱的唤了她一声——</p><p>「乖娃娃。」</p><p>「莫怕，母母守着你长大。」</p><p>……</p><p>但母母没有信守承诺，守着她长大。</p><p>此刻陪她身边的，是斯傩。</p><p>弯奴想着母母，想着从前的一切，眼泪静静地掉下来。</p><p>只是急坏了斯傩。</p><p>他用手抹去弯奴脸上的湿意，此刻他宁愿她像从前一般，朝着他发脾气作弄他，也不要她像现在这么颓丧难过，叫他看得心都碎了。</p><p>只是弯奴不管，她的泪珠总也流不尽。</p><p>听到斯傩笨拙哄她，不断说着「不哭、不哭」，她反而委屈起来，哭得更凶了。</p><p>眼见自己哄得弯奴更伤心，斯傩绞尽脑汁在记忆里搜刮着，回想母亲伤心的时候，他的父亲是如何做的。</p><p>可等他回想起，脸上却浮现出两朵可疑的红晕。</p><p>如果要用那种方式去安慰弯奴……斯傩不认为对弯奴有效，甚至还会惹她哭得更大声。</p><p>毕竟他母亲是个柔顺的人，弯奴却很调皮反逆。</p><p>依葫芦画瓢肯定行不通。</p><p>于是斯傩减省了许多弯奴不喜的步骤，他绕到她面前，轻轻捏着她的肩膀，耐心地看着她，喊她的名字：「弯奴……」</p><p>也不管有没有回应，他俯下身，缓慢、坚定地贴在了弯奴的唇上。</p><p>十一</p><p>最近弯奴有点烦。</p><p>她觉得自己长大了，但又觉得自己也没什么变化。</p><p>除了对斯傩的态度。</p><p>或许是最难过无助的时候，只有他陪在了身边，抑或是他安慰她时，落下的那个柔软的亲吻。</p><p>于是弯奴变得很奇怪。</p><p>她看见斯傩心里生气，看不见斯傩心里也生气。</p><p>简直是无常脾气，翻来覆去地磨人。</p><p>而这边斯傩却欢欢喜喜的，他小心照顾着弯奴，她刚刚成年，情绪不稳定，也是正常的。</p><p>且他真切感知到，弯奴已经没有开始那般抗拒他。</p><p>她不自知地伸出了满身的刺，试探着他。</p><p>有时候是无缘无故地发脾气，有时候是稍不如意便大哭，上一秒还施舍他一个笑意，下一刻又嘟着个嘴，眉头皱得紧紧。</p><p>若是其他人，早不知收拾了她多少回。</p><p>放在从前，就连白白母母，也容不得她这般任性，他们虽然疼爱她，却绝不会没有底线地溺爱。</p><p>而弯奴在白白母母面前，也是懂得收敛的，哪里会同现在这般，活像个小疯子。</p><p>但斯傩爱她——</p><p>自然觉得没甚大不了。</p><p>再者他心里明白，他的小雌性正一点、一点地向自己靠近。</p><p>只要他再等一等，再等一等——</p><p>总有一天，她会喜欢上他。</p><p>如斯傩所料，弯奴确实没有从前那般讨厌他，但她也还没有喜欢上他。</p><p>不过只是习惯了他。</p><p>习惯了斯傩有一条蟒蛇尾巴。</p><p>她从前不喜欢寨子里的蛇，是因为它们生得丑，有些还会咬人。</p><p>小时候走在路上，白白走得太快，总是忘了等她，弯奴脚边突然飞快缩过长长一条，吓得她大哭，白白才晓得回头接她。</p><p>但斯傩的脸，和丑陋实在扯不上关系。</p><p>她一开始害怕他是个怪物，可后来时日一久，也就不怕了。</p><p>要说如今她唯一如鲠在喉的事，大概便是白白母母为着把她献给他，抛弃了她。</p><p>那样疼爱自己的白白母母，怎么就舍得了呢？</p><p>她是他们唯一的孩子啊。</p><p>但弯奴也知道，确实是白白母母自愿地将她送给了蛇神……即便斯傩怕弯奴误解他，以为他曾有过其它的雌性，否认了蛇神的存在。</p><p>他不断解释着自己只是一条普通的蟒蛇，也是会生病会死去的，这片阔大的森林里只有那棵树才是神，因为它为他送来了弯奴——而之前那些被送来的新娘，都成了祖先们的伴侣。</p><p>「斯傩、只有弯奴，斯傩、只爱弯奴……」</p><p>他等了她好久了，怎么会喜欢别的雌性呢？</p><p>三年前，神树边也出现过一个雌性，可他就是知道，那不是属于他的伴侣。懒洋洋地卷碎猎物的喉管，斯傩饱餐一顿后，回到洞穴里睡得香甜。</p><p>直到后来弯奴又出现在神树上。</p><p>嗅到她的气息，他不顾一切，疯狂地赶去神树的方向，寻找她，缠住她，并且决绝地爱上了她。</p><p>是她——</p><p>这才是属于他的爱侣。</p><p>听着斯傩直白的示爱，弯奴沉默了，她想：自己被吊在神树上的时候，白白母母知道她很害怕么？</p><p>知道她再回不去么？</p><p>知道她会想他们么？</p><p>他们知道。</p><p>可他们只是站得远远的，望着她哭，却不肯带她回家。</p><p>白白母母坚信，成为蛇神的新娘，能叫弯奴也成为神仙，不必忍受人世间的生老病死，与那许多苦楚。</p><p>但白白母母忘记了，她只想做他们的小孩。</p><p>弯奴怨他们，但也不愿意责备白白母母，她不知道要怪谁，于是将自己的怒气发泄在了斯傩身上。</p><p>可她没想到，他会这么纵容她。</p><p>弯奴甚至怀疑，他是不是永远都不会生气。</p><p>若是斯傩知道了她此刻的想法，一定会告诉她：是的，斯傩永远都不会生弯奴的气——只要弯奴不离开斯傩。</p><p>但他现在实在没有精神去管别的事，克制自己不叫出声并保持正常的神情，已经用尽了他所有的耐力。</p><p>无它，只因为弯奴发着呆时，下意识地伸手揪住了他的尾巴尖尖，有一下没一下地捏搓着……真是要命。</p><p>她总是在无意识地「惩罚」他。</p><p>而斯傩本可以动动自己的尾巴，弯奴便会顺手放开，可斯傩又不愿她放开，便选择了假装视而不见。</p><p>他心甘情愿接受她的「惩罚」。</p><p>他喜欢她的「惩罚」。</p><p>十二</p><p>半年的时间一晃而过。</p><p>斯傩打算，带着弯奴搬去森林的另一边。</p><p>他们现在住在北边这一片，因为斯傩的强大，还不敢有入侵者靠近。</p><p>但有一个问题，这里马上就要进入漫长的寒季了。</p><p>若是以往，斯傩是不怕的，他大可独自在洞穴里睡过整个寒季。之前也是为了等弯奴，他才会在这里住了这么多年。</p><p>可他现在有了弯奴。</p><p>弯奴怕冷，她需要住在温暖的南方。</p><p>这片森林很大，除了偶尔的干旱，气候也很规律。</p><p>两年温季，一年寒季。</p><p>森林的北方和南方交错进行，北方的温季结束时，南方的寒季还未来临。</p><p>弯奴不可能在寒季里存活下来。</p><p>她太脆弱了。</p><p>斯傩深知，已经到了不得不带她离开这里的时候，他应当立即带着她，动身去往森林的南方，就像从前祖先们做的那样。</p><p>但他犹豫了两日。</p><p>弯奴还没有彻底接受他，而森林南方的那群兽人，不仅有人类的上半身，还能变换出人类的双腿，这实在令人厌恶。</p><p>他怕弯奴更喜欢他们。</p><p>可斯傩最终仍旧选择了妥协，对他来说，没有什么比弯奴的平安更重要。</p><p>他将要搬离的事情告诉了弯奴，只是隐瞒了南方兽人的存在。</p><p>弯奴倒是没什么感觉。</p><p>对她来说，住在森林的南方，与住在森林的北方并无太大区别。</p><p>于是斯傩扔下了洞穴里的东西，直接抱着弯奴往南方赶，弯奴百无聊赖趴在他肩膀上，手里也只揪着一朵红艳艳的花。</p><p>斯傩计划得很好，等他们到了南边，他可以捕猎，然后趁弯奴睡着，悄悄和别的兽人以物换物。</p><p>虽然和他们接触得少，但斯傩可以肯定，这片森林里没有比他更强大的存在。</p><p>但即便万事俱备，也总有意料之外。</p><p>刚住下不久，一个雌性无意间闯入了他们的领域。</p><p>斯傩带着一捆肉干回到新的洞穴时，弯奴拉着她聊得正火热。他的记忆牢固，认出了她正是三年前，出现在神树旁的那个雌性。</p><p>他不喜欢弯奴沾上她的味道。</p><p>斯傩面无表情，只觉得她那只被弯奴紧紧拉着的左手，真是极刺眼。</p><p>弯奴倒是很惊喜。</p><p>她太久没有见过人类，而阿洛又这么好。</p><p>弯奴觉得自己真是好运，在这里居然能遇见一个朋友——是的，朋友，她已经喜欢上阿洛了，甚至隐隐觉得有相见恨晚之感。</p><p>从小到大，除了白白母母，她没有这般主动亲近过谁。</p><p>这也正是斯傩无比介意的一点。</p><p>他隐约感觉到，或许弯奴会被她抢走也说不定。</p><p>但他再不喜欢这个叫做阿洛的雌性，也没有出声将她赶走。</p><p>这个洞穴，以及里面所有的东西都是属于弯奴的，也包括他，都必须要听主人的话。</p><p>弯奴不叫阿洛走，阿洛就可以留下来。</p><p>正郁闷间，斯傩突然绷紧了身体，他一双翠绿的蛇瞳竖起，挡住弯奴，防备地望向洞口处。</p><p>这股气息……</p><p>来了一个入侵者。</p><p>十三</p><p>弯奴将阿洛的手臂抱在怀里，警惕地看向洞口。</p><p>那里隐隐传来野兽粗沉的呼吸声，她想，大概是别的什么凶兽在觅食，走到了这里。</p><p>但弯奴一点也不怕，因为斯傩会保护她们，不知道为什么，她就是这样笃定。</p><p>气氛正紧迫时，阿洛却突然出声了。</p><p>她轻轻地唤了一句：「摩。」</p><p>洞口外霎时变得很安静，似是凶兽离开了，但弯奴知道没有，因为斯傩仍旧保持着守卫的姿态。</p><p>阿洛打开斜挎在身上的兽皮袋，送了弯奴好几个香甜的野果，捏了捏她的脸，温柔地告辞：「再见啦，小弯奴。」</p><p>「到了我得回家的时候了。」</p><p>弯奴拦住她，不肯让她走，外面这么危险，她实在不放心。</p><p>但阿洛向她保证，外面那只野兽决不会伤害她。</p><p>于是弯奴便明悟了。</p><p>阿洛与那只野兽的关系，正如同她与斯傩一般。</p><p>「如果有机会，我还会再来看你的。」</p><p>或许是看出了弯奴的不舍，阿洛离开前，告诉了她自己就住在另一边的山丘，走到这里只需要花一个上午的时间。</p><p>等她离开后，弯奴才后知后觉想起，阿洛花了一个上午的时间，用双脚走到这里，怎么可能不远呢？</p><p>她又为什么会独自来到了这里？</p><p>弯奴不聪明，想到这一层便卡了壳。</p><p>而这边的斯傩，忙着用尾巴驱散洞穴里阿洛遗留下来的味道，又将弯奴的手用清水洗得干干净净，暗搓搓地在上面沾上自己的气息，心里的不舒服才算消失了一些。</p><p>阿洛临走前说，有机会还要来找弯奴。</p><p>斯傩默默地向树神祈祷，希望阿洛的伴侣争气些，叫她别再有这个机会。</p><p>但事情的发展，偏偏就是这么不如人意。</p><p>不过十几日后，阿洛竟又来了，甚至于还是她的伴侣亲自将她送来的。</p><p>虽然也冷着脸，很不乐意就是了。</p><p>弯奴听见洞穴外头阿洛的呼唤声，快活地不得了，她很想念这个新朋友，麻溜地跑出去迎她。</p><p>「好久不见啊，小弯奴。」</p><p>阿洛笑吟吟地看着弯奴，温柔地同她打招呼。</p><p>「阿洛！」</p><p>弯奴将她扯进洞穴，为了不使阿洛拘谨，她还不许斯傩呆在里面，连连催促他走。</p><p>斯傩不情不愿地离开。</p><p>他不喜欢一切夺走弯奴心神的事物，当然，除了他自己。</p><p>但换个角度想，弯奴已经隐隐地开始摆出了女主人的姿态，倒也不是一件坏事。</p><p>于是斯傩选择乖乖地听话，守在洞口，同那只名字叫摩的狮子两看相厌。</p><p>弯奴同阿洛一直聊到日暮西斜，才肯依依不舍地告别，斯傩同摩不约而同地松了一口气，终于结束了。</p><p>看着阿洛温柔地趴在摩耳边，轻声细语安抚他等了这么久，摩居然还害羞地低下了头。</p><p>弯奴想了想，斯傩等了这么久，好像也有一点点可怜，但要她说些什么，又觉得十分别扭，最终她还是什么都没说。</p><p>送走阿洛，弯奴宣布她已经同阿洛约好，两日后去那边的山丘看望她。</p><p>母母说，礼尚往来。</p><p>阿洛送了她一双她亲手做的漂亮的兽皮靴，那她自己要送些什么给阿洛呢？</p><p>良久，弯奴沮丧地发现，除了给小兔子割草，自己什么都不会。</p><p>不过很快，她就有了主意。</p><p>十四</p><p>很快便到了两日后。</p><p>斯傩抱着弯奴，弯奴抱着一个粗糙的篮子。</p><p>她现在有点生气，因为斯傩刚刚吞掉了她摘下的最满意的一颗果子。</p><p>弯奴兴奋地起了个早，将自己亲手采摘的野果放在自己尝试着做的篮子里，左看右看都不大满意，又插了几朵野花在上头。</p><p>忙活这么久，最漂亮的那颗却被斯傩给吃掉了，不生气才怪。</p><p>斯傩倒是很得意，弯奴第一次摘野果，却不是为了他，这叫他怎么忍得住不去抢？虽然为此他被弯奴一口咬在了胸膛上，还留下了一个扁圆的牙印儿。</p><p>不过都是值得的。</p><p>弯奴兀自气了一会儿，气过了又觉得没什么了。</p><p>吃了便吃了，又不能再吐出来。</p><p>突然觉得，给斯傩吃一颗，好像也没什么大不了的……</p><p>弯奴刚消气，不料眼神晃到他裸白的上身，一股无名之火又「蹭蹭蹭」地往上涨。</p><p>但她又不知道自己为什么生气，以她的小脑瓜，实在是想不到，其实自己已经对斯傩有了某种不可言说的占有欲。</p><p>于是她憋来憋去，就只对着斯傩憋出了一句：「……光着身子走来走去，你、你怎么这么不知羞耻？！」</p><p>斯傩被她说得有点懵：从前也是这般，弯奴都没说过什么，怎么今天就说他了呢……</p><p>但他第一反应，还是好脾气地哄她：「弯奴不气哦，斯傩回去就穿衣服，不气不气。」</p><p>弯奴能怎么办，都已走到半路了，总不能折回去吧？</p><p>闷闷不乐了一路，直到在山丘前看见等着她的阿洛，微笑着朝自己挥手，她心情又才明朗起来。</p><p>「阿洛！」</p><p>弯奴今日，还特意穿着她送给自己的靴子，将一篮子野果递给阿洛，弯奴少见地感到了难为情：「……我什么都不会，不知道要送你什么好，只好自己去摘了野果。」</p><p>阿洛倒是很喜欢，她拿起一颗咬了一口，笑着说：「甜呢！」</p><p>弯奴的双眼霎时变得亮晶晶的，惹得斯傩心里泛起一阵一阵的酸。</p><p>将篮子递给摩，阿洛拉着弯奴绕过小山丘，弯奴便看见一座小房子，不同于寨子里头的竹楼，它是用厚厚的黄泥垒成。</p><p>阿洛说，她看见弯奴，就好像看见了自己的妹妹，「她同你一样，都是奇怪的小孩。」</p><p>「那她现在在哪里？」弯奴看向她，好奇地发问。</p><p>阿洛微微一笑，语气平静：「十一岁时得了治不好的病，走了。」</p><p>弯奴便不再问些什么，难得她还有关切别人的时候。</p><p>……</p><p>阿洛和弯奴一来一往，愈发要好。</p><p>斯傩不喜欢弯奴去找阿洛，那个叫摩的兽人却不介意，他很听阿洛的话。</p><p>第一次见到摩的人形时，弯奴还惊奇了好一阵，然后便是好奇为什么斯傩没有双腿。</p><p>但也只是一瞬。</p><p>她想了想斯傩有双腿的模样，觉得怪怪的，连带着觉得摩有双腿也怪怪的。</p><p>眼见着弯奴越来越适应如今的生活，斯傩心里松了一口气。</p><p>他知道，从前弯奴有好几次都想逃跑，但他时刻守着，她又怎么逃得掉，便也只当同她玩耍了。</p><p>但自弯奴长大后，却再没有逃过了。</p><p>斯傩渐渐生出了期盼：是不是只要自己再耐心地等一等，说不定——弯奴也会喜欢上自己呢？</p><p>但寒季一过，森林南方开始春暖花开的时候，阿洛悄悄问弯奴——</p><p>「想不想回家？」</p><p>十五</p><p>想不想回家？</p><p>弯奴回了洞穴后，一直在想这个问题。</p><p>毫无疑问，她想。</p><p>虽然自己被寨子献祭了，但毕竟是生活了十六年的地方，倒不是选择了原谅，她记仇得很。只是，她好想回家看白白母母。</p><p>但想起这条蟒蛇孤零零的，突然又觉得有点可怜。</p><p>其实他对自己，挺好的……</p><p>弯奴下意识地捏住停在手旁的尾巴尖，发起了呆。</p><p>斯傩温顺地看着她，纵容着她的小习惯。</p><p>……</p><p>再次见到阿洛，弯奴答应了和她一起走。</p><p>弯奴想，就回去看一眼白白母母，就看一眼，然后她再回来好了。</p><p>神树能将她送回去，也一定能将她送回来。</p><p>斯傩脾气那么好，她只是回去看一眼，应该不会不同意的。</p><p>但阿洛一再强调不能告诉斯傩，正如她没有告诉摩，以免离开时受到阻碍。</p><p>弯奴便也什么都不说了。</p><p>她也不问阿洛为什么要离开，在她心里，比起阿洛，摩的感受实在无足轻重，她不会考虑太多。</p><p>逃跑那天，如同往常一样，斯傩抱着她赶去阿洛那里。</p><p>或许是斯傩和摩已经放松了警惕，又或许是她们表现得太过正常，阿洛让摩出去捕猎，摩竟然去了，而弯奴也有样学样，要斯傩也跟着去。</p><p>斯傩犹豫了一下，弯奴便闹着要吃香香的野果，他想到最近她那么乖，便妥协了。</p><p>等他们一走，阿洛和弯奴便换了一身兽皮，给自己身上涂满了藿香的汁水，又将带着她们气味的兽皮衣扔到了不远处的河里，它们便顺着水流漂远。</p><p>看得出来，阿洛为这一天的到来，做了充足的准备。</p><p>她带着弯奴，背上食物和干净的水，朝相反的南方走去。</p><p>阿洛要赌一把，赌那棵树能带着她和弯奴回家。</p><p>来到这个世界将满四年，她无时无刻不在想着回到自己的世界。</p><p>遇见弯奴是个意外。</p><p>她性格温和，却也是个冷情的人，摩对她再好，也没有叫她歇了回家的心思。但看见弯奴的那一瞬间，她真的以为看见了长大后的妹妹溪溪。</p><p>怜惜瞬间充盈了她的心脏。</p><p>阿洛决定，要带着弯奴一起离开。</p><p>她还记得四年前的路，这些年采东西也探出了大致的地形，只要拖住斯傩与摩，她们只需要十天的时间，便能走到那里。</p><p>不知是不是上天眷顾，她们真的骗过了一蟒一狮，顺利地到达了森林的南方，仔细寻找起那颗神树。</p><p>但毕竟走得急促，还是漏下了许多破绽。</p><p>兽人并不愚蠢。</p><p>就在弯奴发现那颗神树，指着它转头，想要告诉阿洛时，却看见了不远处的斯傩与摩。</p><p>他们都变回了兽形，一蟒一狮不知何时到达的，就那么静静地看着她们。</p><p>弯奴和阿洛苍白了脸，离神树还有不过五步的距离，阿洛拉起弯奴的手，咬着牙往前冲去，都到了这里了，她们绝不能放弃。</p><p>但与此同时，斯傩与摩也动了。</p><p>斯傩的速度显然更快，他长长的蟒尾卷住弯奴的小腿，将她从阿洛的手中扯开，再紧紧缠住。</p><p>弯奴大喊一声：「阿洛快跑！」</p><p>阿洛没有迟疑，不顾一切地朝神树跑去，在即将碰到神树的一瞬间，被摩扑倒在地。</p><p>她在那只狮子的身下奋力挣扎着，伸出手疯狂地靠近神树，不知道触碰到了那里，摩与阿洛竟然凭空消失在神树下。</p><p>弯奴被吓住，加上连日来赶路的惫累，竟是昏了过去。</p><p>斯傩静静看了她很久，最后带着昏迷的弯奴回到了从前住过的洞穴里。</p><p>十六</p><p>仍旧是那个洞穴，仍旧是那张石床。</p><p>巨蟒紧紧缠绕着昏睡中的少女，病态地厮磨。</p><p>「苏诺、苏诺……」</p><p>不同于初遇时饱含期待与快乐的呼唤，此刻的斯傩是痛苦的、癫狂的。</p><p>若是阿洛在，大概也不会后悔带着弯奴逃跑，她只会冷冷淡淡地吐出一句——若能避开猛烈的欢喜，自然不会有悲痛的来袭。</p><p>她将这句话记得牢牢。</p><p>可阿洛能做到，斯傩却不能——</p><p>他是注定要爱上弯奴的。</p><p>原本他不会这般痛苦，可是弯奴一次又一次地给了他希望，让他以为，她也是会喜欢上他的。</p><p>可最终也是她亲手撕碎了他所有的的幻想。</p><p>无论他怎么做，弯奴都不会喜欢上他，一旦有了机会，她便会义无反顾地、毅然决然地从他身边逃离。</p><p>她不会爱上他。</p><p>她永远不会爱上他。</p><p>原本一开始斯傩想的是，她在他身边就好，可他愈爱她便愈不能满足，渐渐生出了两情相悦的痴望。</p><p>痛意只往心底最柔软的地方钻，斯傩想起自己以为弯奴掉进了河里，潜进水底，疯狂地循着气味找她，生怕她已经不在了。</p><p>最后他一无所获，绝望地恨不得立刻随她溺毙在这河里。</p><p>可他却在最后一刻记起，弯奴要他去摘果子时的神情。</p><p>她看向他时，食指正搅弄着自己的长发。</p><p>斯傩知道，他的弯奴从不撒谎，她有心事时喜欢搅弄自己的尾巴尖尖，没有尾巴尖尖，她下意识地用她自己的发尾做了代替。</p><p>抱着最后一丝希望，斯傩用自己最快的速度，赶去了神树所在的地方。</p><p>不顾自己蹭得浑身的伤，他只想早些确定弯奴的安危。</p><p>可真正见到她的那一瞬，他却又觉得心如刀绞。</p><p>弯奴的血，比蟒还要冷。</p><p>斯傩此生最幸运的事，便是爱上了这样的一个少女。</p><p>斯傩此生最不幸的事，也是爱上了这样的一个少女。</p><p>……</p><p>弯奴醒来的时候，还有些恍惚。</p><p>直到适应周围的黑暗，她才意识到，自己回到了从前的这个洞穴。</p><p>洞穴里一片寂静，但弯奴知道，斯傩在这里。</p><p>她嗅到了他的气息。</p><p>但他没有出声，弯奴心虚，便也没有开口唤他，而是爬起来，跪坐在石床上，四处寻找他的身影，然后在转身时，不经意地看到了黑暗中一双殷赤的眼珠。</p><p>「啊——」</p><p>弯奴被吓了一大跳，心里的害怕促使她不顾一切地摸索着朝外跑去，却在下一瞬被殷赤眼睛的主人禁锢在了怀里。</p><p>是斯傩，但他的眼珠已从翠绿变为赤红，透着疯狂与病态，叫人无端地生出恐惧。</p><p>但即便是这样，他也在下意识地克制着自己，不去伤害怀中的弯奴。</p><p>「弯奴……」</p><p>他在她耳边轻声喃喃着，「你骗了斯傩……」</p><p>十七</p><p>弯奴紧紧地用手捂住眼睛。</p><p>斯傩的轻喘缭绕在她耳边，他变得好陌生，或许是因为心中存着未名的恐惧，弯奴浑身都在发抖。</p><p>但斯傩将她的手掰开，又包裹住它们贴在了自己的胸膛上。</p><p>弯奴感受到掌心下的鼓动。</p><p>她不敢动，也不敢睁开眼睛。</p><p>「看我……弯奴，看着我……」斯傩捧住她的脸，声音压低，带着诡异的柔靡。</p><p>弯奴颤巍巍地睁开眼，只能看见一双赤色的眼。</p><p>眼泪掉了下来，她害怕这双眼睛，但她也闭不上自己的眼睛。</p><p>「……弯奴就这么想离开吗？」</p><p>斯傩的声音充满了困惑，「无论如何，都要离开斯傩，回到那些抛弃你的人身边去？」</p><p>弯奴呜咽着，惹得斯傩怜爱地舔干她脸上的泪水。</p><p>「谁都没有我爱你，弯奴。」他平静地开口，似是在陈述一个事实，「他们都不要你，可是斯傩不会，只有斯傩永远不会抛弃你。」</p><p>「若你回去了，说不定，他们会认为是蛇神不满意，所以退还了你……你说，他们会不会杀了你？」</p><p>「你骗人！」</p><p>弯奴含着泪反驳，却又瞬间意识到，斯傩说的才是事实。</p><p>她哭得更凶了。</p><p>「我只是想回去看一眼，就看一眼……然后我就会回来的。」</p><p>但斯傩好像根本不相信她，他声音淡淡：「……我都不知道，你什么时候学会的撒谎。」</p><p>弯奴委屈地想，明明就只撒过一次谎，怎么他就不肯相信自己了呢？</p><p>但斯傩没有再给她解释的机会，他用柔韧的藤蔓捆住她的双手双脚，防止她再次逃跑。</p><p>他要出去觅食，弯奴也需要干净的水。</p><p>斯傩头脑发胀，身上的伤口也在隐隐作痛，他出了洞穴，顺手拧断了一只猎物的咽喉，面无表情地生吞下去。</p><p>直到看见了泉水，他的杀戮才算停止。</p><p>斯傩低下头，看见了倒映在泉水中的自己，一双赤红的眼，无怪弯奴会那样害怕。</p><p>但他也看见了自己头顶上方那些红艳艳的果实。</p><p>斯傩知道它们是用来做什么的，他鬼使神差地伸出了手，犹豫片刻，仍旧胡乱抓了一把。</p><p>……</p><p>斯傩带着一大堆野果回来时，弯奴正发着呆。</p><p>她看着他在石壁上挂起会发光的花，将野果清水放在自己旁边，又强撑着解开自己手上的束缚，这才累极似的，躺倒在了石床上，闭上了眼睛。</p><p>他很安静，安静地有些不正常。</p><p>弯奴凑到他身边，看了看他，又伸出手试探地触碰了一下他的脸颊。</p><p>他、他好像发烧了？</p><p>弯奴愣住，母母说过，人一直发烧就会变成傻子，还会死掉。</p><p>她不想斯傩变成傻子，也不许他死掉。</p><p>也正是洞穴中有了光线，这时候弯奴才发现，斯傩一身全是伤。</p><p>她再不聪明也知道，这些伤必定是因为她。</p><p>咬了咬唇，弯奴迷茫了。</p><p>但她没有继续发呆，而是转身，将斯傩带回来的那一竹筒清水搬到脚边，之前落在这边洞穴里的红裙也被她找了出来，浸湿后，她一点一点地将斯傩身上的血污擦得干干净净。</p><p>等做完这一切，弯奴才发现，已经过去了很久的时间，她摸了摸斯傩的脸，倒是没有之前那样热了。</p><p>看到一旁的野果，弯奴下意识地拣了颗最漂亮的，顺手就往口中送。</p><p>十八</p><p>斯傩从混沌中挣扎着醒来。</p><p>他依稀记得自己带了什么东西回来，而且是弯奴不能碰的东西。</p><p>吃了，不好。</p><p>但当他朝弯奴看过去时，发现她正拿着果子喂进嘴里，还咀嚼了两下。</p><p>斯傩心里一惊，连忙靠近她，左手拖住她的下颌，右手用手指抠出了她口腔里细碎的果肉，仔细看了看，确定没有什么残留，才松了一口气，放开了她。</p><p>弯奴张了张口，良久才问道：「……这个果子，不能吃吗？」</p><p>斯傩面目冷淡，只回她了一个「嗯」字。</p><p>下一秒弯奴的脸色便十分不好看起来，斯傩突然觉得头有点疼。</p><p>他一时忘记了，弯奴向来以貌取人，连吃东西也只肯拣好看的吃，那些果子生得红艳艳的，最讨她喜欢。</p><p>「吃了几颗？」</p><p>问这话时，斯傩已经抱起了弯奴，准备往河边赶。</p><p>她想了想，惊疑不定：「五颗？」</p><p>斯傩听得这回答，神色一拧，又听见弯奴在自己怀里说：「……好像是七颗？」</p><p>「我不记得自己吃了多少颗，我只知道自己一直在吃……」</p><p>斯傩抱紧了弯奴，他已经后悔一时鬼迷心窍，带回了那些果子，此刻的他，只打算以最快的速度朝河边赶去。</p><p>但就在探出洞穴的那一瞬间，他顿住了。</p><p>没有用的。</p><p>弯奴吃了七颗。</p><p>再说，他等这一天，不是已经很久了吗？</p><p>他自己摘下这些果子的时候，不是没有犹豫，但他最后仍旧摘下，带了回来，如今又摆出这假惺惺的姿态，给谁看？</p><p>弯奴早已长大。</p><p>她不再是一只幼崽。</p><p>斯傩退了回来，将弯奴放在石床上，静静地看着她。</p><p>弯奴贪心，吃了七颗催情的果子，此刻她浑身发烫，心想自己会不会像母母说的那样，烧成一个小傻子。</p><p>又见斯傩冷冰冰地看着她，同从前的模样天翻地覆，不由得心里委屈。</p><p>她歪着头，已经有点迷糊：「……你怎么不过来呀？」</p><p>说罢她张开双手，又重复了一遍：「……怎么不过来呀？你过来、抱抱我呀？」</p><p>斯傩缓缓移动到她身前，任由她抱住自己，心脏开始疯狂地跳动，眼珠的赤红愈发深邃。</p><p>弯奴、弯奴……</p><p>斯傩好喜欢你。</p><p>斯傩爱你。</p><p>十九</p><p>弯奴醒来的时候，浑身泛着酸意。</p><p>她浑浑噩噩的，不知道时间过去了多久，揉了揉眼睛，发现自己还蜷缩在斯傩怀里。</p><p>有些茫然。</p><p>一种陌生的、怅然若失的感觉，缓缓充盈了她的胸膛。</p><p>斯傩看着她，他的眼珠已经褪成浅红，再过不久便会恢复成翠绿，身上的伤口也愈合得差不多了。</p><p>与弯奴缠绵三日，缓解了她浑身的不适，但实际上，他们并未有实质性的交合。</p><p>斯傩还是不忍心了。</p><p>任何会伤害到弯奴的事，他都不会做。</p><p>而弯奴，也并没有准备好。</p><p>斯傩在这三日里渐渐明悟：明明最初就知道，得到弯奴的喜欢是一种奢望，怎么如今开始痴妄了？</p><p>只要她没有离开，似乎做什么都无所谓。</p><p>他温柔得诡异，轻轻抚了抚弯奴柔软的发，忽而听得怀中的人闷闷出声：「……我不回去了。」</p><p>斯傩愣住，而后狂喜。</p><p>他捧起弯奴的脸，变回了以往那条说话磕磕绊绊的人蟒，急切地询问：「……真、真的？弯奴、不走了？」</p><p>弯奴点了点头，声音黯然：「回不去了。」</p><p>她知道，如此前斯傩所说，若她回去了，也只会被当作蛇神不满的象征……说不定，还要连累白白母母。</p><p>或许对他们而言，她的归来其实是一种打扰。</p><p>而她现在，好像也并不是很想离开斯傩，即便他和她不一样，但他从来没有伤害她……也从来没有抛弃过她。</p><p>此刻的弯奴无比清楚地意识到，自己是真的再也不能回家了。</p><p>心里的难过排山倒海，她终于抑制不住嚎啕大哭。</p><p>斯傩抱着她，不断地轻声安慰，不知道过了多久，弯奴才慢慢停止了哭泣，在他怀里不断地抽噎。</p><p>良久，似是想起了什么，她抬头呆呆地看着斯傩：「……会有小娃娃吗？」</p><p>「嗯？」</p><p>斯傩愣住，但他很快反应过来，温柔地回应她：「暂时还没有。」</p><p>「不过——」</p><p>他吻住弯奴的额头，缱绻地厮磨。</p><p>「很快就会有了。」</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;hhttps://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1385957197046747136&quot;&gt;原文链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十六月圆，又到了巴族祭祀</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="《娇兽难缠》系列" scheme="https://zh-yx.top/tags/%E3%80%8A%E5%A8%87%E5%85%BD%E9%9A%BE%E7%BC%A0%E3%80%8B%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
