<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>我被室友抄袭了</title>
    <link href="/2023/02/03/wbsycxl/"/>
    <url>/2023/02/03/wbsycxl/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1568636561763024896/section/1568994859238842368">原文链接</a></p><p>我的室友抄袭我的服装设计。</p><p>她没想到……</p><p>那件衣服胸口的花纹出卖了她。</p><p>1</p><p>「穿得这么老土还选服装设计专业，她脑子不是有病吧。」</p><p>这句话从我大一入学到现在大四快毕业了，还一直在我耳边环绕着。</p><p>我身边从来没有缺少过对我产生的质疑的人。</p><p>可是她们不知道，穿着宽松 T 恤搭配休闲裤，顶着一头长发的我。</p><p>在时尚圈算是小有成绩。</p><p>不过，我本人还是想好好读书，多积累积累，从来都不露面。</p><p>和我恰恰相反的，是同宿舍的李沫敏，身上的衣服和随后携带的包包，都是她精心挑选出来，最适合自己的。</p><p>按她自己的话来说，设计专业是最容易接触到有钱人的。</p><p>她向来习惯拿我来当绿叶，衬托自己的美貌和她所谓的设计天赋，我也懒得理她。</p><p>「喂，土包子，这次的作业可是大自然的精灵，你该不会拿出一堆蔬菜元素吧？」</p><p>「你别说，万一她真给你整出来个菜园子呢。」</p><p>听着同学的嘲笑，我刚要会怼过去。</p><p>「好啦，你们别这么说芮琪，她只是没有把控好元素的利用和分布而已。是不是啊芮琪。」</p><p>看着出场自带亮闪闪圣母光环的李沫敏，我就知道我又变成了她的工具人了。</p><p>她亲切地把手搭在我的肩膀上，旁人看见了她的友好。</p><p>只有我知道她在暗暗用力捏我肩膀。</p><p>「哎呦，沫敏你干嘛老替她说话啊，都大四了还不会这些东西，那干脆别学服装设计啊。」</p><p>我根本不想听她们说话，但是李沫敏按着我，我也动弹不得。</p><p>「对了沫敏，听说你的作品参加了比赛是不是，就是那个特有名的华衣杯全国赛区，好像还拿了第一名呢。」</p><p>听到她们说到了重点，李沫敏嘴角微微上扬：「你们都知道啦？其实也不是什么大事啦，只不过是我趁着无聊设计的，谁知道还拿奖了。」</p><p>看着她这副模样我知道，她内心乐开了花。</p><p>「沫敏你太谦虚了，这可是全国赛区，你这才可是出大名了，估计不少人得找你设计衣服吧。」</p><p>「对了，是不是把你的设计成品拿出来让我们好好欣赏欣赏啊，我们也想摸摸第一名的作品。」</p><p>一时间所有的同学都围了过来，我揉了揉被吵着发胀的脑壳。</p><p>李沫敏可太享受这种时刻了。</p><p>「这样吧，我过几天开个小晚会，就定在尚格酒店，就当是为我庆祝一下好了。」</p><p>此话一出，又是一阵骚动。</p><p>「哇塞，尚格耶？这可是五星级酒店呢，我能去吗沫敏。」</p><p>「当然啦，大家都要来哦，正好这次的比赛奖金也下来了。」</p><p>2</p><p>本来这次的晚会没我什么事情的，可是咱们的主人公李沫敏怎么可能放过我这个小绿叶呢。</p><p>我拿着她「特地」为我准备的晚礼服。</p><p>这件衣服是很好看的，设计简约大气，不知道的人看到了只会夸她。</p><p>但是只有我知道，这件衣服很显黑显黄，我本身就是黄皮的。</p><p>穿上她，我就是一个偷穿公主衣服的侍女。</p><p>其实我也不是不能自己改，但是我懒。</p><p>这个时候学妹王茗推门进来。</p><p>「学姐怎么了？」</p><p>她看到我手上的衣服，似乎看出了我的难处。</p><p>「这又是陈学姐给你准备的吧？她也是真过分，老是这样捉弄你。我来帮你改改吧。」</p><p>王茗向来和陈沫敏不对付，因为她看不惯陈沫敏那德性。</p><p>同样是服装设计的学生，不得不说王茗很有设计天赋，</p><p>她改后，不仅合适了，还增添了一些小设计，比之前亮眼了许多。</p><p>本来王茗还想给我化个妆，可是陈沫敏看到礼服被改了之后，便一脸不悦。</p><p>「怎么回事？好好的衣服被改成这样，真是糟蹋了。行了，你就别费心思了，她就长这样了，还能化出花来啊。」</p><p>说着就拉着我走了，我知道她只是怕少了我这个绿叶，衬托不出她的美貌而已。</p><p>来到了酒店，里面可是来了不少人呢。</p><p>她亲切挽着我的手臂，缓缓走向大厅。</p><p>我这个绿叶没有化妆，在明亮的大厅里，显得我一脸煞白。</p><p>就算是衣服被王茗修改了，但是没有化妆，再好看的衣服穿在我身上，只会适得其反。</p><p>「哇塞，沫敏不愧是咱们系的系花，这也太漂亮了吧。」</p><p>「明明可以靠脸吃饭，人家还有才华。」</p><p>在欢呼声中，她登场了，我被扔角落了。</p><p>我倒是无所谓，来都来了，那就吃个开心呗。</p><p>就在我狂吃美食的时候，陈沫敏被同学起哄，换上了她自己的获奖作品。</p><p>看着她穿上获奖作品的衣服，从人群中缓缓走来，所有人都屏住了呼吸。</p><p>等等，这不是我丢在垃圾桶里的弃稿吗？</p><p>我从小就在设计世家长大，遗传了父母的设计天赋。</p><p>高三的时候，有个模特来我家，无意间看到我的设计稿后，很是喜欢，点名让我设计。</p><p>我想先认真完成学业，要求她们不要暴露出我的名字。</p><p>我所有的设计全用了我的艺名：叶子。</p><p>看着陈沫敏身上的礼服，我揉了揉眼睛，生怕自己看错了。</p><p>这是我之前丢弃的废稿。</p><p>我说为什么最近老是围着我的床位走来走去，还不催着我和王茗倒垃圾了，</p><p>全都是自己亲力亲为，原来她的目的在这呢。</p><p>因为这个设计是有不足的，我才丢掉的。</p><p>3</p><p>趁着她们去奉承陈沫敏的时候，我凑近了仔细观察，以防万一自己误会了人。</p><p>直到我看到衣服的胸口部位有一个细小的花纹，</p><p>这下我可以认定这就是我之前丢弃的设计稿了。</p><p>因为在我所有的设计中，我都习惯把自己的御用花纹起融入作品之中，在上流社会的圈子里也可以说是专属我自己的防伪标记了。</p><p>毕竟我的作品少，所以只有顶级的上流社会才能接触到。这对于地位、金钱、时尚都有一定的要求。所以陈沫敏这种没接触过上层设计圈的小门小户，不知道也很正常。而且加上她去的不过是小级比赛，而我的花纹在胸口的位置，评委们也只是大概看一眼，并没有仔细查看花纹，一时间也没人看陈沫敏是抄袭的。</p><p>「哟嚯，土包子看什么呢？没见过这么高级的设计作品吧。」</p><p>听着身后男人的讽刺，我丝毫不觉得不好意思，正对上他的视线，不卑不亢的反讽道。</p><p>「我就算不懂时尚也能看出个好坏，哪像一些巴结人的狗啊，主人拉泡屎都得摇着尾巴说香。」陈沫敏从人群里走出来说。</p><p>「好了啦，别这么说人家苒琪了，她难得说要一起来，你们在这样我可就生气了。」</p><p>她这话乍一听是维护我呢，言外之意是我死皮赖脸跟着来的。</p><p>「怪不得呢，还是别说她了，不然等会回去都没车回去。」</p><p>「你们说说都是同一个宿舍的人，这差距也太大了吧。」</p><p>「要不说是大户人家呢，人家陈沫敏家里多有钱啊，教养肯定是小地方出身的苒琪比不上的。」</p><p>我听着这一切完全没有开口，不知道从什么时候起有钱就一定有教养，什么时候设计专业也开始向钱看齐了？</p><p>等她们一团团围住陈沫敏的时候，吃饱喝足的我慢悠悠的离开了。</p><p>回到宿舍后，看到我一个人回来，王茗忍不住吐槽。</p><p>「她们是不是又拿你开玩笑呢？早和你说别去了，你还不听。」</p><p>看我沉默不语的换衣服，她又自顾自的嘀咕起来：「对了，刚刚你们出去的时候，你们的导员来了一趟，说是让我告诉你，没事别瞎跑出去了，你又不是人家天才设计师，让你自己掂量掂量自己的能力，别到时候毕业设计都交不上。我说你们这个导员也太气人了吧，原话更难听。」</p><p>我换上自己的衣服后，可算是舒服多了，我瘫坐在自己的椅子里。</p><p>「行，我知道了，他就这样，人家陈沫敏有钱有势的，哪像我啊，就一野丫头……」</p><p>「那你就认真一点，别让他瞧不起你，这可是你的毕设，我还有几年了，你可是就几天了。」</p><p>看我懒散的模样，王茗忍不住推了推我，嘱咐我上点心。</p><p>这次的毕业设计我一早就想好了，不然也不会有陈沫敏捡到的废弃草稿了。</p><p>我挠了挠头，从书架上扯出一本画本。</p><p>「我是那种打没有准备的战的人吗？我早就备好了。」</p><p>王茗接过翻看了一下，眼睛越来越亮。</p><p>「哇塞，你这些都挺不错的啊，你打算挑哪一个啊？」</p><p>这些作品都不错，可是依旧不符合我这次的设计理念，我歪着头想了想。</p><p>「再想想吧，反正还有一段时间呢。」</p><p>随后王茗帮我放好设计本，还告诉我：「你这本可得放好了，别随随便便就摆在明面上，设计圈里可没少出现抄袭怪。」</p><p>4</p><p>本来关于陈沫敏这件事，我一直坚持多一事不如少一事的原则。</p><p>快毕业了，我满脑子都是如何设计出自己满意的设计稿。</p><p>我向学校请假，外出寻找灵感去了。</p><p>一整个月都在外面寻找灵感，没有了学校的束缚，也没有了烦人的陈沫敏，很快我的毕业设计草稿就完成了，我这才心满意足的回到了学校。</p><p>回到学校后，我突然感觉到气氛有些不对劲，路过公告栏的时候发现很多人围着。</p><p>秉承着八卦心理，我也凑上前去看了看。</p><p>一个硕大的人像上面有着四个大字：通报批评。</p><p>这不是王茗吗？</p><p>她就是一个品学兼优的好孩子，除了嘴巴有点快，心有点直，能做啥坏事值得学校通报批评的？</p><p>我仔细往下一看，通告批评里写了王茗偷稿抄袭了同宿舍大四学姐陈沫敏的设计作品。</p><p>看到这我脑瓜子嗡嗡的，这要是说陈沫敏抄袭还差不多，王茗怎么可能做这种事情？</p><p>「看看，我就说王茗不是什么好人吧，一个新生非要和学姐住，为的不就是偷设计稿吗？」</p><p>「也就陈学姐心善，不多追究，不然王茗早被开除了。」</p><p>「开除？进局子都有可能啊。」</p><p>这群人就是捕风捉影，啥都能乱说。</p><p>我大步上前把通报批评撕了下来，</p><p>「都散了吧，谁抄谁还不知道呢。」</p><p>我承认我冲动了，我相信王茗的为人，加上陈沫敏抄过我的设计，让我愈发看不惯陈沫敏。</p><p>听着身边同学的议论声，我转个身就往宿舍走了。</p><p>我要先问问王茗。</p><p>一回到宿舍，里头挤满了人，看到我回来后，一群人哄一声全溜走了。</p><p>等人走后，我看了屋子里，特别的乱，特别是王茗的床位，各种污渍，还有垃圾什么的，那个味道可真的是上头啊。</p><p>我看着没人，仔细一听浴室有人，我走了过去。</p><p>「茗茗是你吗？我是芮琪。」</p><p>只看见王茗蹲坐在地上，头上身上全湿透了。</p><p>此时的她就像是被抛弃在大雨中的小猫浑身发抖。</p><p>她看到我回来，颤抖着声音喊我：「琪学姐，不是我偷的。」</p><p>说着就忍不住哭了起来，我立刻上前抱住了她，轻声安慰她。</p><p>「这件事我相信你，你先换个衣服，然后再仔细的告诉我这到底是怎么回事。」</p><p>回来王茗把所有事情从头到尾都给我捋了一遍。</p><p>原来王茗之前打磨一个设计稿，准备参加学校一年一度的全系比赛。</p><p>等她拿着设计稿去参赛的时候，当场就被录入的学长学姐们按下了。</p><p>等老师来了，二话不说就是说她抄袭。</p><p>她自己还是一头雾水，直到老师拿出陈沫敏的设计稿，王茗这才明白这一切是怎么回事。</p><p>两人的设计稿相似的地方很多，加上是陈沫敏先交的设计稿，所有人都认为是王茗抄袭了同宿舍的学姐陈沫敏。</p><p>而这个时候，陈沫敏还跳出来当老好人：「哎呦，小学妹不是故意的，可能是在宿舍的时候不小心看到的，雷同很正常的嘛。」</p><p>要不是在好几个月前我就陪着王茗设计她的这个作品，可能我都会误以为王茗抄袭。</p><p>毕竟一个是刚刚接触设计的学妹，一个是曾经获过大奖的学姐，虽然获奖的作品也是偷的吧……</p><p>5</p><p>我拍着她的后背安慰她：「这个设计是我一直看着你做的，我肯定相信你。」</p><p>「对，学姐你可以作证，你现在就去告诉所有人是她陈沫敏抄袭的我。」</p><p>「你傻不傻，现在根本没有人信咱们，而且咱们没有确凿的证据。光凭嘴说，没人信我们的。」</p><p>「那怎么办？那明明是我辛辛苦苦设计的作品啊，凭什么要被她糟践了。」</p><p>说完就扑在我怀里大哭了起来。</p><p>我了解王茗，她难过是因为自己呕心沥血的作品，被别人轻而易举偷走了，还强行加上了各种丑到爆的元素，自己还被按上了抄袭的罪名。</p><p>当初陈沫敏拿的是我不要的废稿，我根本不觉得有什么，毕竟是我不要的东西。</p><p>可是这次她太过分了，这样对待一个设计师的心血。</p><p>而且那个人还是她的学妹，叔能忍，婶不能忍。王茗我从她入学的时候就一直带着她，因为她天赋高，我乐意教，怎么说也算的上是我半个徒弟了。</p><p>我决定帮助王茗，夺回她的作品和名声。</p><p>当天晚上我就和王茗说了我的计划，随后我就当个好心大姐去找陈沫敏。</p><p>「陈沫敏我今天刚刚回来，这次的事情我都知道了。」</p><p>一开始陈沫敏还以为我是来帮王茗出出气，根本不把我当回事，我直接亮出了我的底牌。</p><p>「王茗的设计稿一直是我在给她的提建议，所以我知道是你抄…」</p><p>「你别瞎说，老师们都说是她抄袭的我，再说了你有什么证据证明是我抄袭。」</p><p>我知道她这是激将法，我假装傻乎乎的拿出设计，翻出一张照片。</p><p>上面是我的自拍，背景是王茗在画设计稿。</p><p>话没有说完，陈沫敏捂着我的手机，拉我到一个角落里。</p><p>看到这张照片后，她明显心虚了，立刻问我——</p><p>「你想怎么样？」</p><p>「咱们都是一个宿舍的，我不想你们闹得太僵了，你那么有钱，就当是买了她的设计稿好了。」</p><p>「那个王茗她同意了？钱我倒是不缺，就是这事我让我不高兴。」</p><p>我知道她想要众星捧月的感觉，于是我趁热打铁继续说。</p><p>「没办法啊，她也缺钱，只要你肯花钱，这次的事情我可以让她坐实抄袭。」</p><p>听到这陈沫敏明显松了口气，她立刻拿出手机。</p><p>「这次比赛的一等奖也才三千块钱，我给你三万就算是我买断了，你们以后也别再拿这事说话了。」</p><p>「诶，别给我啊，你自己给她吧，我就是来传个话的。」</p><p>之所以让她打钱，是因为照片是我和王茗现场拍的。</p><p>根本不是之前的，一旦有人仔细研究起来，我们还有可能是诈骗。</p><p>没多久，王茗就给我发短信，说钱到账了，我让她可以进行下一步了。</p><p>王茗去网上买了个小号，给学校的校园墙匿名投稿，说是知道了一个高年级学姐话题学姐的大瓜。</p><p>要知道最近比较火的话题学姐只有陈沫敏。</p><p>一瞬间，校园墙各种舆论四起，陈沫敏也不当回事，毕竟在她看来黑红也是红。</p><p>随着舆论的发酵，投稿人还晒出了转账记录，看着陈沫敏的头像这一下算是坐实了她的身份。</p><p>「我靠，有钱人就是会玩啊，花钱买别人的设计稿，又来演一处抄袭的戏码，这真的是贵圈多乱啊。」</p><p>「诶，这么说前段时间的大奖也是买来的啊？」</p><p>「楼上的你说的很有可能哦，毕竟人家有钞能力，哪里需要自己动脑设计啊。」</p><p>此时的风评全导向陈沫敏玩套路，根本没有人关心抄袭的事情，已经是默认了设计稿就是出自王茗。</p><p>她不过是卖了设计稿，顺便配合陈沫敏演一出戏罢了。</p><p>6</p><p>此时的陈沫敏越解释越苍白，她也算是体验了一把当初王茗被诬陷的感觉。</p><p>现在她根本没有心思去指责我们，因为这件事情，不仅这次的全系比赛作废，就连之前的比赛作品也受到了牵连。</p><p>后续又有人爆出她之所以能来设计大学上学，完完全全是因为家里有钱给她买了一个位置，她本身是一点设计基础都没有的。</p><p>可是就算舆论再大，她背后还有父母。</p><p>这不，当天她父母直接给导员来了个电话，下午所有的舆论声就没了。看着空白的表白墙和各种讨论区，我就知道舆论又一次败给了金钱。</p><p>可是办法多啊，导员不让讨论，那线下可就没办法阻止了吧。</p><p>我花钱雇几个外校人来学校假装学生，对着她就指指点点的输出。导员有心也查不出是谁在散播谣言，只能作罢。看着她这副过街老鼠的模样，我和王茗内心可算是畅快。</p><p>只是我没想到，在看着如山倒的舆论，陈沫敏急需一份设计来证明自己，谁曾想她的目光竟然落在了我的毕业设计上。</p><p>那天晚上我正在和王茗在外庆祝，谁知道导员突然给打了一个电话。</p><p>「苒琪你在哪呢？」</p><p>「导员啊，我和王茗在外面逛街呢。」</p><p>「这种时候还逛什么街啊，快回来，你们宿舍被小偷撬了。」</p><p>听到这个消息，我第一时间想到的就是我的毕业设计，我拉着王茗就回去了。</p><p>屋子里柜子全被撬开了，没有一个好地方，一个炸弹下来估计都没有这里的场面严重。</p><p>在我不知所措的时候，陈沫敏回来了，她先是惊讶，然后去查看自己的首饰柜。</p><p>「我的天啊？我的首饰全没了，那可是我刚刚买的新款啊。」</p><p>随后导员立刻上前安抚她，说最近宿舍楼这一层的监控坏了，而且当时下课太多人一起进进出出的，根本没办法仔细调查出谁是小偷。</p><p>「沫敏啊，你这贵重物品太多了，你赶紧统计一下什么东西丢了。」</p><p>至于我和王茗他是看也不看一眼啊，可是钱财能统计，我的毕业设计怎么统计？</p><p>「我的毕业设计不见了。」</p><p>「你那毕业设计就是糊弄人的，丢了就丢了，能有人家沫敏的东西贵重啊。沫敏啊，要不老师给你报个警吧。」</p><p>「算了，这都要毕业了，我可不想为了这点小事浪费时间，我打算追究了。」</p><p>「还得是沫敏啊，设计天赋高，这心怀也大。」</p><p>站在一旁的陈沫敏一副姐有钱姐无所谓的态度，学校也没有想要闹大的意思，只是赔偿了我们的财产损失。</p><p>我怎么可能放弃我的毕业设计，我自己调查，最后碰了一鼻子的灰，什么线索都没有找到。</p><p>「诶，你看到那个明星学姐的毕业设计了吗？听说超绝的。」</p><p>「我没看到，人太多了，而且她自己也说要等毕业的时候做出成品再展示。」</p><p>「那太可惜了，她那个设计是我接触这个行业以来见到过为数不多的惊艳之作。」</p><p>「听你这么说，我越来越期待她的成品了。」</p><p>听到几人的讨论，以及陈沫敏的种种行为，我脑子里突然迸发出一个念头：会不会是陈沫敏偷走了我的毕业设计？</p><p>我打算去一探究竟，可是王茗告诉我，这几天陈沫敏都是一个人独自在学校设计室里忙活。</p><p>设计室有监控，要是贸然进去了，到时候她倒打一耙，我们不就成了坏人了吗。</p><p>她也知道设计心血被偷是什么感受，还是和我来到设计室外看看有没有破绽。</p><p>就在我们四面环绕的时候，突然陈沫敏出来了，拎着一包垃圾袋扔了就走。</p><p>我琢磨了一会，等她走远后，我立刻上去把那袋垃圾翻了出来。</p><p>一旁的王茗立刻上来拦着我。</p><p>「姐，姐咱不至于，你别这样。」</p><p>「你想什么呢，我是想看看她的衣料和颜色能不能对上我的设计稿。」</p><p>等到我把垃圾袋翻了出来，看着上面的布料和画线，</p><p>我拼出了一个大概的模型，看着一堆边角料我敢确定这就是我的设计稿。</p><p>当即我就气冲冲的回到宿舍，拎着陈沫敏的衣领子就是一顿输出。</p><p>「你还真是不知悔改，宿舍根本没有小偷，你才是那个小偷。」</p><p>我本因为她会慌张，谁知道她用力的挥来了我的手，一脸的得瑟。</p><p>「是又怎么样？我用你的设计稿是看得起你，你这没钱没名气的，就算设计稿再好也没用的。」</p><p>说着掏出了一沓现金摔在我身上。</p><p>「够吗？这样够不够。」</p><p>一沓沓甩了出来，身后的王茗看不下去了，上前推开她。</p><p>「陈沫敏你别太过分，小心我们…」</p><p>「小心啥？你们这点小心机能有什么用，我家里人都替我打点好了。你们要是再惹我，我让你们在这个行业里呆不下去了。」</p><p>7</p><p>她不是看不起我吗？她不是得瑟她有个好家庭吗？</p><p>那我就感受一下被别人碾压的感觉。</p><p>首先找一家设计界的有名公司。</p><p>毕竟陈沫敏有钱，她想要的不就是名气而已嘛。</p><p>找到合适的公司之后就是炒作了，炒作这种东西最简单了，买水友，炒舆论，不火都难了。选好公司后，我立刻联系上十几个有头有脸的模特来坐阵。光这群顶级模特，就让不少公司望尘莫及了。</p><p>可是这还不够，我打电话让获奖无数的时尚设计师吴宪仁来这家公司面试，他来的那天可是围了不少的狗仔队啊。上一秒自信满满走了进来，下一秒哭丧着脸跑了出去。</p><p>他被拒绝了，原因是不够时尚。</p><p>这响当当的人物出演这样一出戏码，这还得多亏了我人脉够广泛，主要是同意了和他一起分享设计稿。</p><p>果不其然，短时间内这家公司就名声大震，我们学校的论坛上都已经开始有人谈论如何才能进入这家公司实习，当然也有一部分我水友的功劳了。</p><p>当天晚上我就和王茗在宿舍开始演戏。</p><p>「听说这家公司的趋势很好耶，哪怕是能去实个习，出来都算是镀了层金吧。」</p><p>「学姐过段时间他们估计回来校招，到时候你去试试看吧，要是能转正了，以后还能内推我一下子。」</p><p>就在我们高兴的讨论时，陈沫敏不屑的笑了笑，这个时候她已经不打算装什么好人了，</p><p>反正我们都撕破了脸，她留着宿舍里不过是坐实自己贤良淑德的好名声罢了。</p><p>「就你们还想去这么大公司实习？我劝你们趁着日头大睡一觉吧，说不定白日梦能满足你们。」</p><p>「你话别说的太满了，苒学姐的设计能力那是有目共睹的。」</p><p>「谁知道？谁看见了？去这种公司上班打扮也很看重的，就你们两个土包子，还是回家种田吧。」</p><p>听着这话，我像是蔫了的茄子，叹了口气。</p><p>「也是，我怕我面试都不过，还是算了吧，还不如找找其他公司，多投投简历什么的。」</p><p>看着已经摆烂的我，陈沫敏心满意足的走了。</p><p>看着她这副趾高气昂的模样，要不是为了这场戏，我和王茗早搬出去了。</p><p>看着她上钩了，想想这段时间的忍受也算是值得了。</p><p>果不其然，没多久她就已经开始去了解这家公司了。</p><p>我知道她就喜欢被万众瞩目的感觉，那我肯定得满足她啊。</p><p>毕竟正好是毕业旺季，来学校校招的人不在少数，</p><p>我们学校也是有名的设计学校，这个当红的公司来校招也是很正常的。</p><p>等到校招那天，不只是毕业生，不少学弟学妹们都来了，为的就是看谁能被这所大牌公司招走。</p><p>我本来就请了几个托的，但是没想到那家公司的位置前已经排起了长队，看来舆论就是厉害啊，谁都想要去试试看。</p><p>但是无一例外都被各种理由被 out 了。</p><p>「设计不够新颖！」</p><p>「你这设计稿是用脚画的吗？」</p><p>「多少年前的流行元素了你还用？是要设计中老年服装吗？」</p><p>很快长队伍一下子就缩短了，为了刺激陈沫敏，我也假模假样的去面试。</p><p>「你们学校也就这样了吧，这一届没什么出色的，你是有点看头，可是我们公司不需要你这样的。」</p><p>听到这话，我落寞的拿着简历。</p><p>看着略带怯意的陈沫敏，路过她身边我不忘来一句刺激刺激她。</p><p>「算了，这么说我也算是这一批里头的佼佼者了，有了这句话我也能找个不错的公司了。」</p><p>「哼，你也就这样了。」</p><p>说着，陈沫敏仰起头走向了面试官。</p><p>一时间所有人都屏气凝神，等着看结果。</p><p>「这，这可真是个设计天才啊，我看了这么多设计稿，唯独你这一份能让我亮眼的。」</p><p>「是，是吗？您客气了。」</p><p>看似客气，她的腰杆子都挺起来了。</p><p>「这样吧陈小姐，咱们约个时间到公司聊聊薪资和职位的问题吧。」</p><p>「好的，我听贵公司的安排。」</p><p>什么叫孔雀开屏，用来形容此时的陈沫敏最合适不过了，走在人群里，脚步都变慢了，尾巴差点翘上天去。</p><p>我当即捂着脸跑开了，别人看来是难过哭着走了，其实我是怕我忍不住笑出声。</p><p>毕竟猎物入坑了，还担心它能活多久干嘛。</p><p>8</p><p>说真的，这一次不仅仅是学校的所有平台都炸了，甚至有一下新闻都开始写文章报道这件事，陈沫敏可算是满足了自己的虚荣心。</p><p>第二天就去公司了解入职的事情，我就是要她趁着这个时候晕乎乎的，才能走我铺好的下一步。</p><p>公司很看好她，当即有和她签约了，薪资和职位都是给的超高标准，比起一些老牌设计师的都要高出许多。</p><p>此时的陈沫敏哪里会仔细看，巴不得立刻签约，当上自己梦寐以求的明星设计师。</p><p>很多人不知道为什么这公司能同意我的安排，</p><p>那当然是因为这家公司是我家名下一个小公司啦，既能搞垮陈沫敏，又能把自己家的小公司捧红怕，何乐而不为呢？因为我有把握在整垮陈沫敏的同时，又能白赚好几百万，这种一本万利的事情，我怎么可能让给别人呢。</p><p>看着公司传给我的照片，我真的这次算是稳了。</p><p>那就让陈沫敏多嘚瑟高兴几天吧，反正也没几天时间了。</p><p>这段时间里，公司不管好坏，几乎采用了陈沫敏的大量作品，而陈沫敏的作品又多多少少带有我的设计色彩。</p><p>她现在享受着明星学姐和明星设计师两种高光，人一旦开始得意忘形，就很容易跌倒，甚至跌入谷底。</p><p>没多久学校的毕业典礼就要开始了，</p><p>设计系的毕业典礼一直都是用应届毕业生的作品办一场走秀来庆祝的。</p><p>不少人都开始忙活起来了。</p><p>本来陈沫敏一直提防我的设计太过出圈，我假装因为时间紧迫胡乱做了一份设计稿就拿去交差，就在她松了口气的时候，我暗地里准备来一款设计。</p><p>为的就是在最后时刻，给她来一个什么叫措手不及。</p><p>导员自从看了陈沫敏的毕业设计，特地让她压轴出场。</p><p>而我，则是被禁止上台。</p><p>导员竟然觉得我的作品不配登上学校的舞台，不过别说，我最后的一场演出，还就得靠他这副势利眼。</p><p>看着她们忙碌的准备着，我反倒是清闲了许多了。</p><p>到了晚上许多人都来了，有学生家长，也有不少的设计界名人，更有许多的设计行公司来这，为了就是抢上一款时尚的设计稿。</p><p>我很高兴能看到了这么多人，因为人越多，这场戏才会越热闹。</p><p>真的没想到陈沫敏能这么关心这场走秀，</p><p>她竟然还雇了人来当她的粉丝，看着那写灯牌和横幅，我都有些无语了。</p><p>而陈沫敏竟然还在这假装不知情：「我的天啊，你们这是在做什么啊，这就是一场小活动而已，没必要这样的啦。」</p><p>听着她发嗲，我浑身就是鸡皮疙瘩。</p><p>现在的她就尽管笑吧，我怕等一会她哭都哭不出来。</p><p>很快走秀就开始了，我依旧稳稳当当的坐在观众席上看演出。</p><p>看着地下的人对台上的人和作品评头论足，我忍不住打了个哈欠。</p><p>过了一会，导员身边凑过一个人，在他的耳边一阵低语。</p><p>我看着他满脸惊讶的走向我。</p><p>「没想到啊没想到，你竟然是…」</p><p>「没什么，我能登台吗？」</p><p>他话还没有说完，我先打断了，他听着我有登台的想法，立刻高兴的点头。</p><p>「能，那肯定能啊，而且你必须得是压轴出场。」</p><p>「那我就先去后台换衣服了，麻烦导员了。」</p><p>说是后台，其实我是单独在一个更衣室，我慢悠悠的换好衣服，化上妆，来到侧台坐着欣赏她们走秀。</p><p>终于轮到了陈沫敏，不得不说她自身条件很好，高挑的身材、白皙的皮肤、精致的脸庞，再穿上我的毕业设计，和一些模特还是有的一拼的。</p><p>看她高傲的走上 T 台，地下的欢呼声，让她越发得意。</p><p>谁知道她刚走得尽兴，台下的导员却一个劲的挥手让她赶紧下台。</p><p>她还在疑惑自己不是压轴吗？为什么要那么快下场呢？</p><p>但是迫于导员的催促，她只能慌乱的下台。</p><p>这时我才慢悠悠走到演出口，而导员高兴的亲自上台介绍。</p><p>「现在的设计界已经不同往日了，可以说是人才辈出，后生可畏啊。咱们系也算是卧虎藏龙啊，下面有请时尚界的天才设计师，也是今晚上的优秀毕业生，师芮琪上台！」</p><p>伴随着掌声，我缓缓走上了舞台。</p><p>向来不爱打扮的我，穿着我按照自己身材量身定做的礼服，此时就算我长得不好看，也是做到了艳压群芳的效果。</p><p>9</p><p>听到了我的名字，被赶下台的陈沫敏瞪大了双眼，此时她还在侧台等着，还以为导员会让她上台。</p><p>我转身的时候，故意甩了一下衣角，扇了她的脸。</p><p>此时地下的声音基本上都是我的名字，还有人在百度我的名字。</p><p>走秀结束后，所有人都上台一起谢幕，而我当然是 C 位啦。</p><p>等主持人谢幕完，我笑了笑接过了话筒。</p><p>「很高兴在这里能够给大家展示我的设计，其实这个台上有两件作品都出自我之手，大家可以猜一下，猜对的，我把我身上这一款衣服免费送给她。」</p><p>顿时台下开始咋呼起来了，纷纷开始找不同，而我身边硬挤过来蹭镜头的陈沫敏，已经开始后悔自己刚刚的行为了。</p><p>看着她着急不安的模样，我差点没忍住笑出了声。</p><p>「我知道，我知道。」</p><p>说这话的是坐在评委席上的某位大牌设计师，他推了推鼻梁上的眼睛，假模假样的凑近我和陈沫敏。</p><p>「设计师叶子，喜欢在每一款衣服上都做上自己特有的记号，我之前也参加过一场叶子老师的时尚会，所以知道一些。」</p><p>听到这话，陈沫敏刚刚故作镇定的模样瞬间没有了。</p><p>因为她根本不知道衣服上哪一个花纹是记号，看着琳琅满目的衣服，一时间都不知道该遮住哪一个。</p><p>突然评委老师凑近她的胸口，指着一个细小的花纹说。</p><p>「不亏是设计天才啊，就连记号的设计得如此精湛。」</p><p>吓得陈沫敏立刻捂着了胸口，我看着她慌张的模样。</p><p>「白老师好眼力啊，不过这款设计我可不是借给陈同学的，而是她偷了我的。」</p><p>「你胡说，我…我没偷。」</p><p>「大家还记得前段时间的女宿舍失窃事吗？」</p><p>听到我提起这个事情，陈沫敏立刻顺着杆子往下走。</p><p>「对啊，谁知道你的设计稿是不是被偷了，别因为毕业设计没了就乱说话。」</p><p>「对啊，所有人的东西都被偷了，你的不也是没了吗？这么这个项链却失而复得了呢？」</p><p>我扯了扯她脖子上的项链，这是她最昂贵的一款，她在那场失窃案里也假装丢了。</p><p>可是这么好看的项链，最配这一款衣服了，她肯定会拿出来的。</p><p>「我新买的同款不行啊？」</p><p>她也真是死不悔改啊，我笑了笑，而这时警察却推门走了进来。</p><p>「那就去和警察叔叔说说看吧。」</p><p>警察直径的朝陈沫敏走了过去，她爸妈也急忙上台挡在自家女儿面前。</p><p>「你们干嘛，乱抓人小心我告你们。」</p><p>「陈沫敏，我们这有一个教唆盗窃案需要你配合一下，请和我们走吧。」</p><p>「爸妈，我不是，你们救救我，我不能去警察局。」</p><p>看着他们上演的深情戏码，我看的都要感动死了。</p><p>最后陈沫敏还是被带走了，她爸妈追上去之前还给我下了狠话，让我等着。</p><p>我肯定得等着啊，随后就联系陈沫敏的公司可以出动了。</p><p>10</p><p>陈沫敏以为自己请人偷东西不会留下证据，可是若想人不知，除非己莫为。</p><p>她能花钱请人，那我也能花钱找到人啊。</p><p>人证有了，物证就是她脖子上的项链。</p><p>当初她生日的时候，她爸废了大价钱给她弄来的这条项链，她也是得瑟了好久。</p><p>这样一条价格不菲的项链，她怎么可能舍得再也不拿出来炫耀呢。</p><p>可是高档的项链每一款都有编码，她假装说是同款，骗得别人骗不了我，我特地查过了这项链的编码和她以前的那条一模一样，一样的编码是不可能出两条的。</p><p>教唆盗窃说大不大说小不小，巧不巧，我那个她看不上的手表是限量款的，竟然被小偷偷走了，设计稿的低价也不低，零零碎碎加起来几十万还是有的。</p><p>在听说要坐几年的牢后，她当场吓哭了。</p><p>可是事情还没有结束呢，她那个名气公司就找上了门。</p><p>陈沫敏当初签约的时候没仔细看，一旦出现抄袭、偷稿，不仅要开除，而且违约金三百万。公司比我狠，当时听说了我的计划，立即采用了不少陈沫敏的设计。</p><p>这一下加上了公司各种活动设计、单子的各种损失，靠着陈沫敏的赔偿金这家公司可以吃好几年了，名气也打出去了，可以说是名利双收啊。</p><p>她们家有钱，倾家荡产也能赔偿这些损失，可是牢狱之灾是免不了的，而我的赔偿金还没算呢。</p><p>一下子爆出了之前她参赛的作品也是出自我的手，比赛作废，还被设计行列永久拉黑。</p><p>之前嚷嚷着让我等着瞧的陈家父母，我也等到了，她们想要我放弃对陈沫敏的控诉，想要私了。</p><p>「你们家赔完钱，还能给我多少啊？再有，我好像也不缺钱吧！」</p><p>看着我这副模样，她妈想骂人，他爸倒是理智许多。</p><p>「算了，自作孽不可活，都是你宠的，你看看你宠成什么样子了。」</p><p>他们一边骂一边走，最后还动起手了，我就差拿一盘瓜子了。</p><p>最后他们家赔了钱，但是公司早已经名声大败，没多久也倒闭了。</p><p>而这段时间陈沫敏还在踩缝纫机吧。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>玄学少女顾薇薇</title>
    <link href="/2023/02/03/xxsngww/"/>
    <url>/2023/02/03/xxsngww/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1568636561763024896/section/1571586302834573312">原文链接</a></p><p>我爸是道观观主，可我知道他是个江湖骗子。</p><p>直到下山后我才发现——我随便看的面相，个个都准。</p><p>我随口算的卦象，次次灵验。</p><p>后来，各路大佬齐聚学校门口，就为了见我这个大师的女儿一面。</p><p>我的天，我爹真的是神算？</p><p>1</p><p>我爸是道观观主。</p><p>但我们这个道观一共就两人。</p><p>我和我爸。</p><p>我妈死后，我爸带我住进了山里，美名其曰修身养性。</p><p>但我知道，他就是看上了这座山上的野山参。</p><p>没人的时候，他背着一个破布袋在山上一挖一整天。</p><p>可一旦来了人，他就会立马从柜子里拿出那件他珍藏的道袍，道貌岸然的出去迎客。</p><p>也不知道我爸怎么忽悠的，那些人对我爸毕恭毕敬，对我也宠爱有加。</p><p>可我实在怕得紧，就怕哪天来我家道观门口的不是豪车。</p><p>而是警车。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>我想走出大山，于是发奋学习。</p><p>没想到，随便参加了个高考，居然考上了个 985。</p><p>拿到录取通知书的那天，我高兴得连吃了五碗米饭。</p><p>我爸却眉头紧锁。</p><p>他不想让我下山。</p><p>他老早就跟我说，说我是玄学天才，说咱们家的事业可以在我手里发扬光大。</p><p>我当时就翻了个白眼。</p><p>他想让我当骗子？</p><p>我才不——</p><p>我连夜跑下山，却在半山腰遇见了我爸。</p><p>别看我爸他平时邋里邋遢的，穿上他那件藏蓝色的道袍，还颇有点仙风道骨那味儿。</p><p>他捋了捋他那不存在的胡须，瞥了一眼做贼心虚的我——</p><p>「水山骞，坎上艮下。」</p><p>他指着手中的六枚铜钱，给我解释。</p><p>「丫头，不是老爹不让你走，只是老爹算过了，你此行恐会遭遇诸多不顺。」</p><p>「……」</p><p>忽悠。</p><p>接着忽悠。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>老爸说的话，我半个字都没放在心上。</p><p>可我刚下了山，他的乌鸦嘴就灵验了。</p><p>只见三条恶相横生的野狗挡在我面前，虎视眈眈地看着我手里的肉包子……</p><p>我跟那三条野狗较量的大场面就不多赘述了。</p><p>总之，我没输。</p><p>肉包子最后谁也没吃到。</p><p>就是可惜了我精心挑选，准备在新同学面前闪亮登场的那一套行头，算是彻底报废在狗嘴里了。</p><p>没办法。</p><p>我找了个公共厕所，打算从包里找两件干净的衣服换上。</p><p>可是……</p><p>把包打开的一瞬间。</p><p>我人都傻了。</p><p>我揉了揉眼睛，看着包里那一堆破烂。</p><p>镇坛木、古铜钱剑、金刚石罗盘……还有我拎在手上这件绣金线的道袍。</p><p>好家伙。</p><p>这什么情况？！</p><p>愣了半晌，我才意识到——</p><p>我这是出门前太匆忙，把我和我爸的包拿错了！</p><p>2</p><p>我硬着头皮换上我爸的道袍，灰头土脸地往学校赶。</p><p>一路上，不是车抛锚就是被水泼。</p><p>总之，没一件顺心的事。</p><p>好不容易赶到了学校，居然还在校门口平地摔了个狗吃屎！</p><p>平白让周围那些人看了场笑话。</p><p>我正要从地上爬起来的时候，只听一阵汽车引擎低沉的声响。</p><p>停在离我不远处。</p><p>「哇塞！是宾利诶！」人群中有人惊呼。</p><p>我转头一看。</p><p>一个长着翅膀的「B」，只差一点就要怼到我脸上了。</p><p>再看看周围那些人一个个又惊讶又羡慕的表情，我满头迷惑。</p><p>这车在我家道观门口天天都能见得着。</p><p>至于这么稀奇吗？</p><p>下一秒，宾利车上下来了一个人。</p><p>定睛一看。</p><p>是个美女。</p><p>美女一头又黑又亮的长直发，穿着干净的白裙子，脚下踩着精致的小细跟凉鞋，直接朝我走了过来。</p><p>「同学，你没事吧？」</p><p>她一边关心我，一边朝我伸出手。</p><p>在她的搀扶下，我一瘸一拐地站了起来。</p><p>大概是之前的遭遇，我此时灰头土脸的，很是狼狈。</p><p>所以美女一看到我的脸就捂住嘴偷偷笑了下，然后递给我递一条手帕：「你快擦擦脸，怎么弄成这样了？」</p><p>我抿了抿嘴，实在不知道该从哪里开始讲。</p><p>接过手帕，我刚要道谢，人群里又有人大声感慨：「我去！那可是 GUCCI 的手帕，甄学姐好大方！人美心善！」</p><p>我这才好奇地看了看手里的帕子。</p><p>这 LOGO……</p><p>跟我爸挖人参背的那大包一模一样。</p><p>看不出什么特别。</p><p>我懒得理会旁边那些人，先用手帕把脸擦了擦，又整理了一下乱成了鸡窝一样的头发。</p><p>这时，耳边又闹了起来——</p><p>「诶！你看她……」</p><p>「我的天，这怎么……有点好看呢……」</p><p>「是啊，她长得好像一个明星……好漂亮啊！」</p><p>人堆里七嘴八舌，对着我指指点点。</p><p>我懒得理会，从小到大那些上门拜访我老爸的叔叔，都快把我夸成天仙了。</p><p>我早就免疫了。</p><p>我把手帕收起来，想洗干净再还给美女。</p><p>一抬头，我意外发现美女脑门上萦绕着一团黑色的雾气……</p><p>美女见我盯着她，不明所以，只笑道：「你应该是大一新生吧？我是你的学姐，我叫甄悦。手帕就不用还给我了，以后走路小心点哦。」</p><p>说着就要走。</p><p>「等一下！」</p><p>我赶紧叫住她。</p><p>「同学，还有事吗？」</p><p>甄悦停下脚步，转过身来。</p><p>看着她的脸，我心里咯噔一声。</p><p>真的是凶兆。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>甄悦脑门上的那团黑雾，只有我能看得见。</p><p>在别人的眼中，她这张脸白净无瑕唇红齿白，妥妥的大美女。</p><p>但在我的眼里，这张脸面相混乱，尤其是鼻子，明显是后天动过的。</p><p>疾厄位于印堂之下，鼻中段，也称山根，主先天体、意外伤害和天灾人祸。</p><p>若疾厄宫有变，近期内必有血光之灾。</p><p>而此时，这张脸的疾厄宫正隐隐泛起青黑的雾气。</p><p>通俗点解释的话。</p><p>就是这人要倒大霉。</p><p>这些东西，我从小跟着我爸耳濡目染。</p><p>只是经常看他忽悠别人，我自己倒一次也没有试过。</p><p>也不知道准不准。</p><p>要是搁以前，我铁定是不会多嘴的。</p><p>但，甄悦刚才帮我解围，还好心给我送了手帕。</p><p>本着有恩必报的家训，我决定给她算算。</p><p>「你印堂发黑，今天会有血光之灾。而且，就在一刻钟之内。」</p><p>轰——</p><p>我话音刚落，周围响起了夸张的笑声。</p><p>「笑死我了，印堂发黑……同学你是不是电视剧看多了？」</p><p>甄悦脸色也不太好，但她还没说话，她旁边的短发女生就冲了出来，狠狠地推了我一下。</p><p>「你是不是有病啊，悦悦姐好心帮你，你居然还诅咒她？！」</p><p>这，怎么能算诅咒呢？</p><p>我明明只是好心提醒一下呀。</p><p>「虽然……也不一定准。但宁可信其有，不可信其无，甄学姐，你还是小心点吧。」</p><p>我摸了摸口袋，想给她一张护身符，「对了，这个也许可以挡住的……」</p><p>「神经病！」</p><p>我话还没说完，短发女生一把打开我的手。</p><p>拉着甄悦转头就走。</p><p>可还没等她们走出几步，突然一个篮球飞了过来，正正砸到了甄悦的脸！</p><p>顿时，甄悦的鼻子歪了。</p><p>甄悦脑门上的黑雾没了。</p><p>变成了两条止不住的鼻血。</p><p>3</p><p>甄悦被送往医务楼。</p><p>周围人看我的眼神从嘲讽变成了惊悚。</p><p>我也没想到真的灵验了。</p><p>只希望甄学姐平安无事吧。</p><p>好不容易找到了自己的寝室，我才发现我跟短发女生是室友。</p><p>好巧不巧，我最后一个到。</p><p>我一进门，她们的讨论声就戛然而止。</p><p>短发女生震惊了一秒，随后扬起下巴冲另外两个人说：「就是她，装神弄鬼的。」</p><p>说完，趁我不注意，她一把抢过我肩上的包，把我包里的东西全倒了出来。</p><p>一时间，老爸那些破烂丁零当啷撒了一地。</p><p>短发女生见了立马扯着嗓子大喊：「天呐！这都是些什么东西？」</p><p>我冷冷瞪着她：「把东西给我捡起来。」</p><p>「我就不捡，怎样！有本事你也诅咒我啊！」她嘲讽地笑道，轻蔑地看了我一眼。</p><p>「行。」</p><p>我小心翼翼地把我老爸的宝贝收好，顶了顶后槽牙，望向她。</p><p>「名字。」</p><p>「胡丽！」</p><p>我捡起地上的金刚石罗盘，认认真真给胡丽算了一卦。</p><p>看完卦象，我忍不住皱了皱眉。</p><p>其实早在胡丽推我的时候，我就发现她今天运势不佳。</p><p>本来嘛，我想她既然想让我「诅咒」一下，那我就满足她。</p><p>可没想到她这个运势，也太不好了。</p><p>我有些犹豫，不忍心把卦象如实告诉胡丽。</p><p>虽然她这人确实讨人厌。</p><p>但……</p><p>胡丽见我皱眉，一脸洋洋得意地道：「我就知道你丫根本不会算命！就是个骗子！刚才让你瞎猫遇到死耗子，这回你说不上来了吧。」</p><p>「也不知道从哪里学来的这些伎俩，你爸妈也不管管你？」</p><p>OK，FINE。</p><p>我收回我刚才的心软。</p><p>我抬眼看着胡丽，毫不犹豫——</p><p>「你鼻头有痘，情绪差，容易和人起争执，另外，你命里有劫，就在今天。我劝你今天最好远离车辆，先保命。」</p><p>我想了想，赶紧又补了一句：「爱信不信。」</p><p>嗯，其实也不……不一定准。</p><p>胡丽愣了两秒，随后大笑起来。</p><p>「你也太能扯了吧，我什么时候和人争执了？」</p><p>「现在，和我。」</p><p>吃瘪停顿了一秒，胡丽不自然地抬了抬眉。</p><p>另外两个室友面面相觑，小声嘀咕起来。</p><p>「远离车辆，那是要出车祸的意思吗？」</p><p>「不会吧，她怎么知道胡丽今天不住校……」</p><p>胡丽动了动嘴。</p><p>「放屁，别听她瞎说！」</p><p>她嘴上虽说着不信，可脸上明显露出了一丝慌张。</p><p>见此，我赶紧把剩下的话说完。</p><p>看着罗盘上的卦象，我凝重地拧了拧眉头：「卦象上说，你此劫或有破解之法，但须得破财挡灾。」</p><p>「破财？」</p><p>「嗯，还是大破财，破产的那种……」</p><p>「笑死我了，你头破了，我家都不可能破产！」</p><p>胡丽冷笑，像是终于抓到了我的小辫子似的，得意地说：「我家上市企业，你说破产就破产？」</p><p>「我猜猜，接下来，你是不是要让我花钱请你消灾了？该不会，还有什么符纸要掏出来卖给我吧？哈哈哈……」</p><p>「喏，符纸。」</p><p>「……？」</p><p>胡丽话音未落，我已经从地上那堆破烂里捡起一张符纸递到了她面前。</p><p>事关人命，我不忍心袖手旁观。</p><p>我收起罗盘，严肃道：「符纸就不收你钱了，而且我也没那工夫帮你作什么法。这符纸或许能帮你挡下这一劫，但你保得住命，就保不住财。要钱还是要命，你自己选吧。」</p><p>「什、什么乱七八糟……你以为我会相信你这些鬼话吗？！」</p><p>「嗯，我也只是随便算算，其实也不一定准。」</p><p>我顺手把符纸往胡丽口袋里一塞。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>下午去班级报道的时候，同学们看我的眼神都怪怪的，我拉住一个同学问出原委。</p><p>原来是我给胡丽算命说她今天有劫的事情，被胡丽她们几个传的全校皆知，还说我搞封建迷信……</p><p>这出名方式，我也是没想到！</p><p>当晚。</p><p>我睡得正香，寝室里忽然闹腾起来。</p><p>「顾薇薇，醒醒，别睡了！」</p><p>「怎么了？」</p><p>我迷迷瞪瞪地睁开双眼，一看钟，都十二点了。</p><p>平时在山里，没什么夜间活动，我九点就上床睡觉了。</p><p>没想到城里人这么晚还不睡。</p><p>「是胡丽……胡丽她出车祸了！」</p><p>「啊？」我一下子来了精神。</p><p>「我刚看到的新闻，高架桥上，八辆车连环追尾！她好像就坐在第二辆车上呢！」</p><p>「好在她人没事。我看她发朋友圈了，好像伤得不重……命可真是大啊！」</p><p>另一个室友点点头，「是啊，她坐在第二辆车上……四舍五入，也就是说她被撞了六次都没死！这运气不是一般的好……」</p><p>「诶，你们快看！她又发朋友圈了！」</p><p>听到室友们聊得正欢，我也从床上爬了下来。</p><p>我凑过去瞄了一眼。</p><p>胡丽发的朋友圈拍了一张照片——白天我塞在她口袋里的符纸，被烧毁了三分之二，只剩下了最上面一角。</p><p>配字：谢天谢地，符纸保命。</p><p>看来，这符纸真帮她挡了一劫。</p><p>我松了口气。</p><p>这时，室友话题一转——</p><p>「我的天哪，今天薇薇说得都灵验了？！」</p><p>「对啊，说胡丽争执，准了。提醒胡丽远离车辆，她不听，结果她车祸了！也准了！」</p><p>「那接下来，破财挡灾………难道胡丽家公司真的会破产？！」</p><p>4</p><p>胡丽家真的破产了。</p><p>第二天一早，这个消息登上了电视新闻。</p><p>我早上一起床，就看到两个室友站在我床下犹犹豫豫，好像有什么话想跟我说。</p><p>「薇薇……」见我醒了，其中一个室友连忙开口，「你太厉害了！原来你真的会算命！能不能帮我们也算算？拜托你了！」</p><p>「还有还有！你那个符纸，可以给我一张当护身符吗？花钱买也行！」另一个说。</p><p>我摸了摸头，搞不清楚状况。</p><p>这俩人，明明昨天还跟着胡丽四处说我搞封建迷信来着。</p><p>这才一夜就被我的人格魅力折服了？</p><p>「胡丽家真的破产了！薇薇，你说的那些全都准了！你真的太灵了！」</p><p>「……」</p><p>说真的，我自己都没想到我真能算得那么准。</p><p>老爸教的那些忽悠人的把戏……</p><p>好像还真不是忽悠人的！</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>寝室楼下。</p><p>我刚一露脸，同学们就一窝蜂地围了上来。</p><p>那阵仗，我只在动物园见过。</p><p>我老远就听到胡丽那尖细的嗓门：「让开，都给我让开，我要见顾薇薇！」</p><p>来者不善，这货铁定要因为家里破产来找我麻烦了。</p><p>我掉头就想走，胡丽却突破重围，一把抓住了我的胳膊。</p><p>我以为她要动手揍我，吓得脖子一缩，眼睛都闭紧了。</p><p>结果——</p><p>「什么鬼？胡丽这是干嘛啊？」</p><p>「她不是昨天还跟顾薇薇不对付吗？怎么今天就……」</p><p>我一睁眼。</p><p>只见胡丽在我面前 90 度弯腰对我深深鞠了一躬。</p><p>「恩人啊！谢谢你救了我的命！」</p><p>胡丽从口袋里掏出那烧得只剩下一个角的符纸，在大家面前举了起来，「你们看！这就是昨天顾薇薇塞给我的！我爸都找大师问过了，就是这张符纸替我挡了一劫！」</p><p>「真的假的……有这么神奇吗？」旁边有人质疑。</p><p>胡丽立马怼了回去：「当然是真的！你们都不知道昨天我经历了什么！那可是八车连撞！现场除了我，其他人还全躺在 ICU 抢救呢！」</p><p>「对对对，我看到热搜了。这事太恐怖了……」</p><p>「ICU？天呐……」</p><p>一时间，众人看我的眼神都变了。</p><p>我没来得及说话，胡丽一把勾住我的胳膊。</p><p>「总之！以后顾薇薇就是我的救命恩人了！谁要是跟她过不去，就是跟我过不去！」</p><p>说完，她又看向我：「薇薇，你放心！以后在学校我罩着你，绝对没人敢欺负你！」</p><p>「……大可不必。」</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>托了胡丽的福。</p><p>我这一天不管走到哪，都被人指指点点。</p><p>好不容易熬到下课，一出教室门就被胡丽给拦住了。</p><p>「干嘛啊？」</p><p>「当然是感谢你，请你吃饭了！走吧，去我家，正好我爸也想见见你。」</p><p>「可我……」</p><p>我根本没有说话的机会，一眨眼就已经被胡丽拽上了她家的车。</p><p>我一路忐忑。</p><p>尤其是在独栋别墅见到一脸严肃的胡爸爸后。</p><p>我心里更没底了。</p><p>「爸，她就是我跟你说的那个救了我命的顾薇薇，老厉害了！」</p><p>「嗯。」</p><p>胡爸爸鼻子里哼了一声，瞥了我一眼，然后转头对站在他身后的男人谄笑道：「刘道长，您坐呀！这是正宗的大红袍，您尝尝。」</p><p>听到「道长」俩字，我下意识地朝那人望了过去。</p><p>只见，一个穿着道袍，两撇八字胡的男人摆了摆手，跳大神似的在客厅里扫荡了一圈。</p><p>然后，一脸认真道：「胡先生，您这宅子里煞气太重，必须要重新改造才行啊！再拖下去，怕是不仅仅只是破产这么简单，还会家破人亡的啊！」</p><p>「啊？！这、这……刘道长，您一定要帮帮我们啊！」</p><p>「好说好说！只要你们诚意到了……」</p><p>我在山上见我爸忽悠过不少人。</p><p>就没听过这么拙劣的话术。</p><p>我扫了一眼，那个刘道长手里拿的罗盘一看就是个次品。</p><p>我小时候玩的都比那讲究。</p><p>我正想听听这个刘道长想怎么忽悠，胡丽突然把我拉到她爸爸面前。</p><p>「爸，薇薇也会算卦看相，要不你也让她看看吧！」</p><p>「呃……我就不看了吧。」</p><p>砸人饭碗，如同杀人父母。</p><p>这事可干不得。</p><p>我连忙摇头。</p><p>可胡丽不依不饶：「哎呀！你也说说嘛！你昨天帮我算得那么准，我相信你！刘道长说不定还没你厉害呢！」</p><p>胡丽这情商，也是没谁了。</p><p>刘道长闻言回过头来，凉飕飕地看向我，「哦，原来这位小姑娘是同道中人？失敬失敬！不知，师出何门？」</p><p>「谈不上谈不上，也就是跟我爸随便学过一些。」</p><p>「既然这样，不如说说你有何高见？」</p><p>「不、不说了吧。」</p><p>我婉拒。</p><p>可那道士还是揪着我不放：「来都来了，便是缘分。你且简观一二，看看贫道方才所说是真是假。若是你真像是胡小姐说得那么厉害，贫道也好向你讨教讨教！」</p><p>道士这咄咄逼人的架势，显然是在计较刚才胡丽说我比他厉害那句话。</p><p>出来骗钱还这么嚣张，实在是让人看不下去。</p><p>我犹豫了一下，咽了咽口水，一字一句道：「胡叔叔在建造别墅的时候一定找风水大师看过，我觉得没什么好改的，只有两点小建议供胡叔叔参考。」</p><p>「首先，风水上，门前见方塘，是不利的。方塘也就是正方形或长方形的水池，门前见它，做事会常出错。这种情况，需要把直角改成圆角。水池圆角，才符合风水原则。对了，还需要保持水池内的水干净清澈，浊水是不能生财的。」</p><p>话音未落，我看到胡爸爸看我的眼神好像变了。</p><p>他皱了皱眉头：「这水池，是年初才找人做的。自从水池修好之后，公司的事情就一直不顺……现在听你这么一说，可能还真是水池的问题！」</p><p>我点点头，继续道。</p><p>「住宅上，若种错了一棵树、水池挖错方位、选错楼层等，都会令住在这里的人，家运下滑。轻点的家中是非，人身心俱疲；重点的则家毀人病，甚至破产欠债。」</p><p>「所以说，住宅布局上还是需要谨慎一些。」</p><p>「对，对，说得有道理！」胡爸爸迫不及待问我，「你刚才说有两点建议，那第二点呢？」</p><p>「白象。」</p><p>我抬手指了指院子里的一座白象雕塑。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>胡家院子里，一南一北，摆放了青狮和白象雕塑。</p><p>这设计，为的是锁住家中财富。</p><p>但不知为何，那白象雕塑周围一直挡着一层黑红交叠的雾气。</p><p>我一进来就看到了。</p><p>胡爸爸见我指着白象，不明所以：「这白象有什么问题？」</p><p>「煞气环绕，有小人作祟。」</p><p>说到这里，我不自信地压低了说话的音量，有些犹豫。</p><p>「胡叔叔，虽然我说得不一定准，但我还是建议你们，把这个白象……砸了。」</p><p>「砸？这可砸不得！砸不得啊！」</p><p>一听我这话，胡爸爸还没说话，胡老太太就怒气冲冲地着走了过来。</p><p>胡丽好奇地问她：「奶奶，这不过就是一个雕塑而已，有什么砸不得的？」</p><p>「胡小姐，你有所不知！」</p><p>刘道长笑眯眯地捻了捻胡须，像是终于等到了他发挥的空间，得意洋洋地看了我一眼。</p><p>「我看，这位小姑娘虽然确实懂得一些风水皮毛，但始终还是太过年轻，资历尚缺。」</p><p>「你说的这白象，体型庞大且雍容，这乃是靠山之相，可以增强宅运。大象的鼻子能吸水，风水里，水为财，因此大象的鼻子也可以看作是吸财鼻。它和貔貅一样，可招财镇宅，是祥瑞哦。在这个院子里，更是和南面的青狮雕塑组成了上乘风水局。」</p><p>「这么重要的物件，怎么能凭一个小姑娘的话，轻易砸毁！」</p><p>刘道长自以为赢了我一头，满面油光。</p><p>胡老太太更是连忙在旁附和：「对对对，还是刘道长见识广！这白象可是当初我请了不少人看过才定下的，这是祥瑞！万万不能砸啊！」</p><p>胡爸爸听完刘道长说的话，也埋怨地看了胡丽一眼。</p><p>「小丽，我看你这个同学也不像你说得那么有本事，这个白象在咱们家放了这么多年了，怎么会是它出了问题！还是听刘道长的，看看怎么改造吧！」</p><p>……行吧。</p><p>反正我该说的都说了，不信我也没办法。</p><p>胡丽拽了拽我的手，悄声问：「薇薇，你真的觉得白象有问题吗？」</p><p>我摸了摸鼻子：「我其实也不太会，只是随便说说，不一定准。」</p><p>胡丽却坚定地望着我，「你每次说不一定准的，都很准。我相信你，白象一定有问题。」</p><p>「你等我一下。」</p><p>还没等我反应过来，只听到「咔嚓」一声脆响——</p><p>伴着胡老太太的惊呼声。</p><p>胡丽抡起一旁的锤子，把那白象雕塑砸得稀烂！</p><p>6</p><p>白象雕塑被砸碎，胡老太太心疼得差点当场厥过去。</p><p>可就在这时，胡丽从一堆白象碎片中捡起来一把青铜短剑。</p><p>「这……这是什么东西啊？！」</p><p>我上前一看，短剑上还绑着一个竹简。</p><p>竹简里，血一样的红色字迹，写着一个名字。</p><p>「这……这是我的……」</p><p>胡爸爸顿时面色惨白。</p><p>「这就对了。」</p><p>我讲解道。</p><p>剑是一种武器，它的风水禁忌很严格。</p><p>在家里放置不合适的剑，不仅会破财，还会有血光之灾，甚至会让人短寿。</p><p>至于血写的名字，道理等同于古代扎小人。</p><p>都不是什么好事。</p><p>所以胡家才会频繁出事。</p><p>「胡叔叔你好好查一下吧，看看最近，有谁动过这个白象……」</p><p>事情解决后，胡爸爸、胡老太太好好招待了我一顿大餐。</p><p>胡丽看我埋头干饭，把一份汤往我面前推了推。</p><p>「这是松茸汤！你一定没喝过吧。」</p><p>「……」</p><p>好想告诉她，这玩意我家山上一挖一麻袋。</p><p>我都喝吐了。</p><p>临走时，刘道长对我露出了崇拜之情：「顾姑娘确实厉害，贫道佩服！不知道你父亲是哪位道友？可有名号？」</p><p>我甩甩手，「他就是一个喜欢挖山参的老头，不值一提，不值一提！」</p><p>「挖山参？」刘道长虎躯一震，「莫非您父亲是……」</p><p>刘道长话还没说完，胡丽已经把我拉上了车。</p><p>「走啦，回学校啦！」</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>白象事件解决之后，胡家把破产的子公司进行了重组，调整了新的经营策略，保住了核心业务，让股民看到了希望，从而获得了新的资金注入，挽救了破产危机。</p><p>胡家上下对我心服口服，胡丽更是三天两头地往我手里塞东西。</p><p>「这是我爸给你买的车，车钥匙给你。」</p><p>「这是我奶奶陪嫁时戴的翡翠项链，你收下。」</p><p>「这是我家商场的联名卡，你拿去刷。」</p><p>……</p><p>东西是好东西，但一个也不适合我。</p><p>我一一谢绝后，胡丽哭了。</p><p>她拿着大喇叭，夸我是人美心善的活雷锋。</p><p>要不是我拦着，她还准备借用学校的播音室，24 小时循环播放我的「英雄事迹」。</p><p>谢谢。</p><p>我真的会谢。</p><p>一周后是胡老太太的七十大寿。</p><p>她老人家亲自到学校门口给我送的请帖，我也不好推辞。</p><p>可送什么贺礼呢？</p><p>我从我爸的包里翻出了一幅墨宝。</p><p>嗯，就它了。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>老太太寿宴这天，胡家专门派了车来学校接我们。</p><p>胡家门口停满了各种豪车，看起来十分热闹。</p><p>我跟在胡丽身后往里走，刚进门就听到一个熟悉的声音——</p><p>「奶奶，祝您福如东海，寿比南山！」</p><p>我伸头一看。</p><p>竟然是甄学姐！</p><p>甄悦也看到我们，微笑着和胡丽打招呼。</p><p>只是视线在看到我以后，脸色一下就黯了下去。</p><p>「是顾薇薇呀？没想到你也会来。」</p><p>「甄学姐好。」</p><p>甄学姐上次被篮球砸脸以后，请了一个多月的假，听说是去韩国旅游了。</p><p>今天的她穿了一条十分凸显气质的小礼服裙，乖巧地跟在她妈妈身边，诚然一副大家闺秀的做派。</p><p>连胡老太太也对她喜欢得不行。</p><p>几人你来我往地聊着。</p><p>我在旁边一句话都插不上，显得有些多余。</p><p>终于熬到寿宴开始。</p><p>我被胡丽带到了主桌，紧挨着胡老太太。</p><p>因为上次的事情，胡家人都对我十分客气，胡老太太更是对我照拂有加。</p><p>可不知道是不是气氛太过拘谨，我食欲不振，才吃了三碗米饭就饱了。</p><p>好在接下来的送礼环节，勾起了我的兴致。</p><p>胡老太太喜欢古玩字画，所以大家也都投其所好。</p><p>送的东西五花八门，大多品质上乘，虽然也有以次充好的，但总归都是个心意。</p><p>无伤大雅。</p><p>直到，甄家献礼。</p><p>一看甄学姐手里捧着的那礼盒，我眉头就皱成了麻花。</p><p>果然，礼盒一开，黑压压地煞气就迫不及待地从里面窜了出来，凶险异常。</p><p>可甄家人对此却一无所知。</p><p>甄妈妈将礼盒送向胡老太太：「老夫人，这玉如意是我先生从国外的拍卖行里高价拍下来的。已经找人鉴定过了，货真价实。有了这玉如意啊，您一定能事事顺心如意，福寿绵长！」</p><p>「哎呀！这么贵重的东西！这怎么好意思呢！」</p><p>胡老太太虽然嘴上说着不好意思，但看得出早就对那把玉如意爱不释手。</p><p>周围众人听了这是个拍卖的物件，也围过来想一饱眼福。</p><p>见大家都十分关注这玉如意，甄悦骄傲得像只花孔雀，连忙道：「不仅如此，胡奶奶，我妈妈为了给您准备这份礼物，还特意找了藏峰大师给这块玉如意开光！玉如意上面嵌着宝石雕成的花卉，寓意多福长寿。您可一定要收下这份心意！」</p><p>「藏峰大师？！」</p><p>一听这名号，旁边懂行的人顿时炸了。</p><p>「我听说藏峰大师已经隐居山林好多年了啊！甄太太居然真的能找到藏峰大师吗？！这可太厉害了！」</p><p>「哎呀！甄太太，您能不能帮我引荐引荐？我家最近要迁祖坟，这正愁着不知道请哪位大师来看风水好！要是能请到藏峰大师的话，花多少钱我都愿意啊！」</p><p>「是啊是啊！我也想请藏峰大师替我算下运势！甄太太，能不能请你……」</p><p>一时间，众宾客争先恐后地想让甄妈妈帮忙。</p><p>宴会的气氛一下被推上了高潮。</p><p>只有我，坐在椅子上，一脸呆滞。</p><p>他们口中的藏峰大师，不会是我爸吧？</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>但现在不是管这些的时候。</p><p>我看着玉如意周身缠绕的煞气，心里一阵不安。</p><p>犹豫了片刻，我扯了扯胡丽的袖子，小声说：「胡丽，那个玉如意有问题。等寿宴过后，你一定要想办法……」</p><p>「什么？玉如意有问题？！」</p><p>「……」</p><p>我原本只是想，让胡丽等寿宴过后，找机会把那玉如意从胡老太太身边带出来，让我仔细研究一下。</p><p>可没想到……</p><p>胡丽那藏不住事儿的大嗓门。</p><p>喊得全部人都齐刷刷地看向了我俩。</p><p>我一抬眼，就对上了甄学姐怒瞪着的一双圆眼。</p><p>「顾薇薇，你说我妈妈准备的玉如意有问题？」</p><p>「呃……」</p><p>厅里瞬间鸦雀无声，所有人都看着我。</p><p>我哪见过这种场面，一下子被震住了。</p><p>见我不吱声，胡丽这没眼力见地看热闹不嫌事大，还在一旁追着问我：「薇薇，你说呀，有什么问题？」</p><p>我真的拴 Q。</p><p>无奈，我只好婉转道：「这块玉如意，虽然表面晶莹剔透的，但仔细看的话，就会发现，内部隐隐发黑。不太像开过光的，倒有点像……地下挖出来的陪葬品。」</p><p>「陪葬物，阴气很重。如果长时间放在身边，不仅损伤运势，而且还会使人折寿。」</p><p>胡丽听了反应过来，倒吸了一口凉气。</p><p>「什、什么？！」</p><p>胡老太太吓得慌了神，赶紧把玉如意放回到了盒子里。</p><p>7</p><p>然而除了胡家人，其他人对我说的话半信半疑。</p><p>甄学姐冷笑一声：「顾薇薇，你别以为自己会一点看相算卦的小本事，就在这里胡言乱语，玉如意怎么可能会有阴气，这实在是太离谱了！」</p><p>这次不待我说话，胡丽马上在一旁说：「悦悦姐，薇薇每次说的都很准的……你和阿姨是不是被人骗了啊？说不定这玉如意真有问题呢！」</p><p>「不可能！这块玉如意是藏峰大师开过光的，他都没说玉有问题，难道顾薇薇你比藏峰大师还厉害，能看到他都看不到的？」</p><p>甄学姐的质问，让所有人都沉默了。</p><p>胡丽一时间也找不到反驳的话，只能干巴巴地望着我。</p><p>「哈哈哈，这小丫头太可爱了，居然觉得自己比藏峰大师还要厉害！」</p><p>「对啊，藏峰大师，那是玄学界祖师爷一般的人物！虽然他做事凭个人喜好，不走寻常路，但始终站在正义的一方。在圈子里很受敬重的。」</p><p>「哎呀，说不定她连藏峰大师都不认识呢。一个不懂事的小姑娘而已，大家也别太当真了！」</p><p>「……」</p><p>众人纷纷倒向甄学姐那边，都觉得我只是信口胡说罢了。</p><p>我也不着急解释。</p><p>在来宴会的路上，我算了一卦。</p><p>卦象显示今日宴会之上会迎来一股十分强盛的浩天正气。</p><p>本来我还以为是胡老太太请了什么大领导，但进来以后并未看到。</p><p>想来，是我搞错了。</p><p>他们或许不是冲着祝寿来的。</p><p>我看了眼时间。</p><p>应该快到了。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>「老夫人，警察来了。」</p><p>见警察来访，原本热闹的酒席一下子安静下来。</p><p>「你好，我们接到报案，说这里出现了疑似盗墓案的赃物！」</p><p>「警察叔叔，你弄错了吧？我们家怎么可能会有什么赃物？」</p><p>胡丽不明所以，然而警察并没有回答她的问题，径直朝着甄学姐和甄妈妈走了过去。</p><p>玉如意还放在她们面前的礼盒里。</p><p>带队的警察看了一眼，确定道「就是这个，没错了！」</p><p>「啊？警官，你说这玉如意是……」</p><p>「女士，请跟我们回警局接受调查！」</p><p>众目睽睽下。</p><p>甄悦和甄妈妈被警察给带走了。</p><p>理由是，她们送给胡老太太的那件玉如意，是盗墓案件的赃物，被人转手卖给了甄家。</p><p>看着甄家母女一边连连喊冤，一边被带上警车，在场所有人都傻了眼。</p><p>只有胡丽先回过神来，拍了拍我的肩膀：「薇薇……咱就是说，你真的牛！」</p><p>「……」</p><p>警察的到来多少有点破坏气氛。</p><p>我见胡老太太的脸色不太好，赶紧从我的布包里拿出我爸的墨宝。</p><p>「胡奶奶，我也准备了一份礼物，还望您别嫌弃。」</p><p>胡丽一脸好奇：「奶奶，薇薇送您的是什么呀？一定很特别吧？」</p><p>说完，胡丽和胡爸爸联手，将那幅字画展示在了众人面前。</p><p>是一幅书法字。</p><p>纸是好纸，墨是好墨，就是字……</p><p>写得跟狗爬一样。</p><p>我想阻止已经来不及了。</p><p>所有人看完都沉默了，就连端庄沉稳的胡老太太，脸上也露出了一丝尴尬。</p><p>……</p><p>就在我想说这幅字是我自己写的，仅代表一片心意的时候。</p><p>人群中忽然有人惊呼了一声。</p><p>「等等！这是……藏峰大师的墨宝？！」</p><p>「不会吧？这怎么可能……」</p><p>一众宾客围拢过来，看到了画上的落款和印章。</p><p>「这……还真的是藏峰大师的印章……」</p><p>「小同学，这幅画，你是从哪来弄来的？！」一个眼镜男急忙拉着我问。</p><p>「就……从家里拿的。」</p><p>「你们家竟然还收藏了藏峰大师的墨宝？哎哟，真是了不得！」</p><p>「……」</p><p>怎么说呢。</p><p>谈不上收藏。</p><p>我爸不挖山参的时候，也就喜欢写写毛笔字。</p><p>虽然不止一次被我嘲笑他的字丑，但是他本人从不觉得。</p><p>甚至还要盖印章，裱起来，挂得家里到处都是……</p><p>咦！不会吧！</p><p>他们口中说的藏峰大师，真的是我老爸？？</p><p>8</p><p>我受到了亿点点惊吓。</p><p>以前，老爸跟我说山下有多少多少人崇拜他，我还觉得他在吹牛皮。</p><p>可现在看来，这事好像是真的。</p><p>缓了好几天，我刚接受我爸是大佬这件事。</p><p>一条爆炸性新闻，又把我给震懵了。</p><p>新闻里，警方破获了一桩大型盗墓案件，并顺藤摸瓜，抓获了一个跨国倒卖文物的犯罪团伙。</p><p>并放出了一张照片，山是我家的山，道观是我家的道观，老头是我家的……</p><p>等等！</p><p>照片上这个老头，怎么这么像我爸？？</p><p>「诶，你看新闻了没有？那个什么藏峰大师，好像被警察抓走了！」</p><p>「看了看了！热搜都爆了，虽然现在还没实锤，不过大家都说，那个大师就是跟犯罪团伙的头目！好像还在那道馆里搜到了不少赃物呢！」</p><p>「……」</p><p>听到室友这些话，刹那间我脑子里一片空白。</p><p>这些年，我天天担心老爸到处忽悠人会被警察抓走。</p><p>这回居然真的被抓了吗？？？</p><p>我心急如焚，马上给老爸打去电话。</p><p>「您好，你所拨打的号码暂时无法接通……」</p><p>这时，胡丽兴冲冲地推开寝室大门。</p><p>「大新闻大新闻！甄悦姐从警局回家了，刚才她打电话跟我说，骗她的那个道士已经被抓了！」</p><p>「是说那个藏峰大师吗？」</p><p>「就是他！」胡丽抬头问我，「薇薇，你家不是也有一些藏峰大师的字画吗？你没被他骗钱吧？！」</p><p>「我……」</p><p>关于我有没有被老爸骗钱这件事……</p><p>我皱了皱眉，替老爸辩解道：「胡丽，其实藏峰大师不是网上说的那样，他跟那些盗墓贼绝对没关系。」</p><p>「薇薇，你也太单纯了吧！现在事情都已经被爆出来了，人证物证确凿！你怎么还在替那招摇撞骗的老道士说话？！」</p><p>「……」</p><p>胡丽这话，我听着有点耳熟。</p><p>好像前不久，我也是这么埋汰老爸的。</p><p>可玩笑归玩笑。</p><p>我绝对不相信，老爸他真的会是那种跟盗墓贼同流合污的坏蛋！</p><p>我没再跟室友们争辩，又继续刷了刷手机，关注事件的进展。</p><p>好在，网上虽然有老爸被带上警车的照片，但嫌疑人通报里并没有提到关于老爸的信息。</p><p>那些说在道观里搜到了赃物的帖子，也全都是没有经过警方认证的谣言。</p><p>这么看来，事情还没有他们说的那么严重。</p><p>我想了又想，连忙掐着手指替老爸算了一卦。</p><p>大吉。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>尽管卦象上显示老爸这波根本没事，可我还是十分担心。</p><p>我几乎一夜没睡着。</p><p>次日一早，我睁眼第一件事就是翻翻手机，看看事情有没有新的动向。</p><p>胡丽一边咬着牙刷，一边嘟嘟囔囔地把另外两人喊醒。</p><p>「诶诶诶！快起来！吃瓜了！」</p><p>「怎么回事啊？大清早的……」</p><p>「有人给藏峰大师发声了！」</p><p>胡丽吐了口泡沫，继续说：「看这个！希望小学校长现身说法，藏峰大师这几年陆陆续续捐建了一千多所希望小学诶！」</p><p>「真的假的？」另一个室友接话，「我好像也看到了，是红十字会发的推文，说这个藏峰大师一直在给罕见疾病基金会捐款……」</p><p>「哎，我这都被刷屏了，全都是给藏峰大师洗白的帖子！」</p><p>「给我看看……」</p><p>室友讨论得正起劲，她们说的那些新闻，我也全都看到了。</p><p>有个希望小学的校长贴出了老爸和孩子们的合照。</p><p>照片里，我爸穿着他破破烂烂的背心，被一大群小孩儿围在中间，笑得跟朵快开烂了的花似的。</p><p>不知为何，看到这照片一刻，我忽然感觉眼眶有点酸酸的。</p><p>我倒吸了口气，话里藏不住的骄傲——</p><p>「你们看我就说吧，藏峰大师绝对不是坏人！」</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>网上陆续有人站出来替我爸发声后，舆论风向终于有了一些转变。</p><p>但是，还是有不少人在议论，说老爸做那些好事都只是为了掩饰他的罪行。</p><p>「一个算命的老道士，哪来那么多钱捐给别人？一看就有问题！」</p><p>「说不定，就是因为盗墓的勾当干多了亏心，所以才想做善事积德！」</p><p>「我们学校的甄学姐都被他骗了！你们不会还不知道吧？说好的开过光的古董，其实就是盗墓的赃物！」</p><p>下课后，我坐在食堂里吃饭。</p><p>听着那些难听的风言风语，我心里特别不是滋味。</p><p>我没吃几口就撂下了碗，跑到外面人少的地方，又给老爸打了电话。</p><p>打了两通，没人接。</p><p>就在我以为今天还是联系不上老爸的时候，第三通电话，居然通了。</p><p>「喂，闺女，啥事啊！」</p><p>听筒里终于传来老爸乐乐呵呵的声音。</p><p>我一时没绷住，眼泪刷地往下掉。</p><p>我没出声，老爸以为信号不好，又喊了两声——</p><p>「喂喂？闺女！听得到不？」</p><p>「哈喽？有人吗？」</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>当天下午，警方发布了一条正式通告。</p><p>申明当日警方上山去道观不是抓捕犯罪团伙的头目，而是请玉灵山上的藏峰大师下山，协助警方破获这起跨国倒卖文物案！</p><p>与此同时，我爸曾经协助警方破案的事件也被一一曝光到网上。</p><p>大大小小，加一起一百多件！</p><p>关于那块玉如意的事情也查清楚了。</p><p>原来，甄妈妈好不容易托人找到的那个「藏峰大师」，根本就是个冒牌货。</p><p>已经被警方扔去蹲大狱了。</p><p>我爸被授予了荣誉勋章，和警察一起拍照留念。</p><p>我看着照片上的小老头被一堆身高腿长的警察簇拥在中间，又一次红了眼眶。</p><p>我骄傲的。</p><p>9</p><p>临近校庆，所有班级都积极准备着。</p><p>我们班没有选中才艺表演，胡丽提议我们干脆在校庆集市上摆摊卖饰品，赚到的钱全班一起去吃烧烤。</p><p>我掐了掐手指。</p><p>嗯，有财利名。</p><p>「摆！」我果断点头。</p><p>校庆办得十分热闹。</p><p>尤其是我们班这个摊位，还没开摊就排起了长队。</p><p>可大家都不是冲着耳环戒指来的，而是冲着——我。</p><p>当然这也是胡丽出的主意。</p><p>说要捆绑卖货，买三送一，送的是我做的符。</p><p>学业符、健康符、贵人符、平安符……应有尽有。</p><p>看着我们刚摆上桌的饰品又一次一抢而光，而其他班的摊位几乎都是门可罗雀，胡丽笑得嘴角都快接上眉毛了。</p><p>「薇薇，真不愧是你！这次咱们班稳拿第一了！」</p><p>忘了说，赚得最多的摊位还有奖金拿。</p><p>众人斗志昂扬。</p><p>然而，就在我们准备继续上货的时候，突然人群涌动，所有同学一窝蜂地全部奔着校门口跑了过去。</p><p>本来还在我们摊位前排队的那些同学，也一溜烟儿就没了踪影。</p><p>「这什么情况啊？不会是遇上对手了吧？」</p><p>「不知道啊，咱们也看看去？」</p><p>「行。」</p><p>我俩收了收东西，跟着人群往校门口挤。</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>校门口。</p><p>成排的豪车把篮球场都给塞满了。</p><p>攒动的人头黑压压一片，我和胡丽身高不够，谁也看不见前面到底出了什么事。</p><p>倒是看到了旁边不少举着「长枪短炮」的记者，拼了命地往前冲。</p><p>人群的缝隙里，我看到门口居然还铺开了长长的红毯，一大堆校领导都站在红毯边上候着，像是在等着什么大人物。</p><p>胡丽好奇得紧，拉着我硬要往前凑。</p><p>我被她拖着杀进人群里，差点就被人把鞋都踩掉了。</p><p>我俩好不容易来到门口。</p><p>这时，一辆车在校门口停下。</p><p>车上的人还没下来，校长就忙不迭地迎了过去。</p><p>「王董，大师、大师来了吗？」</p><p>王董皱了皱眉，一脸埋怨。</p><p>「老张啊，不是我说你！我费了大劲才把大师请过来，都说了要低调！你怎么找了这么多人来？！」</p><p>「对不住啊王董！我听说大师要来，实在是太高兴了……所以昨晚吃饭的时候多喝了几杯，就把这事儿跟几个朋友说了。我也没想到……这、怎么能来这么多人！」</p><p>听到校董和校长说话，我心里咯噔一下。</p><p>尤其是这个场景，这些车子，以及车子上的这些人……</p><p>我都看着眼熟。</p><p>还没等我反应过来，那辆停在红毯上的车已经打开了门。</p><p>一道身影披着我再熟悉不过的那件藏蓝色道袍，从车上走了下来……</p><p>「天呐！！那不是藏峰大师吗？！」</p><p>「是他是他！我之前在网上看过他照片！」</p><p>「他怎么会来我们学校？这也太神奇了吧！我的妈呀，我不是在做梦吧……」</p><p>同学们叽叽喳喳，一个个表现得比看到明星还激动。</p><p>只有我愣在原地，心中狂喊救命。</p><p>救命！</p><p>我爸居然来学校了！</p><p>救命！</p><p>还搞得这么夸张！</p><p>救命！</p><p>现在溜还来得及吗？</p><p>我刚一转身，就听我爸那洪亮的大嗓门——</p><p>「闺女！别跑！」</p><p>「……」</p><p>好家伙。</p><p>刚才还吵吵闹闹的人群顿时一片安静，所有人都转头朝我看了过来。</p><p>在我身旁的胡丽更是目瞪口呆。</p><p>「顾薇薇？？？你居然是藏峰大师的女儿！！！」</p><p>10</p><p>拜老爸所赐，我红了。</p><p>每天都有同学挤在教室门口看我，还有人为了跟我同校专门转学过来。</p><p>当然，最开心的就属学校宣传部和招生办公室了。</p><p>有我这个活招牌，刚高考完的弟弟妹妹纷纷填了我们学校的志愿。</p><p>师资力量也空前壮大。</p><p>四年一闪而过。</p><p>这期间，我帮了无数人，交了无数朋友。</p><p>可夜深人静的时候，我总会想起以前和我老爸住在大山里的日子。</p><p>想念那个背着破布袋，在山上挖参的老头。</p><p>嗯……</p><p>我想家了。</p><p>「薇薇，你毕业后想干嘛啊？上次那个星探找你拍戏的事，你真不考虑一下？」</p><p>「呃……」</p><p>自打我从平平无奇的「顾薇薇」变成了「藏峰大师的女儿」之后，无数人登门拜访，就为了见我一面。</p><p>我的社交状态，也被完全暴露在了大众眼中。</p><p>后来不知道是哪个营销号给我写了个「顾薇薇，万年一遇的大美女」，一些大导演也纷纷找上门来。</p><p>找我拍戏、让我上选秀节目出道、最离谱的，还有个电视台说要为我量身打造一档以风水秘术为主题的综艺栏目……</p><p>当然，我一个都没答应。</p><p>经过我四年来的深思熟虑，我已经决定了。</p><p>「我要回去，继承我爸的道观。」</p><p>【番外】</p><p>大学毕业后，我继承了老爸的衣钵。</p><p>当上了道观观主。</p><p>本以为回归山野就可以躲开那些烦人的记者和导演。</p><p>没想到，不知道是谁给我们道观写了一篇报道推上了网，附带了地址定位。</p><p>每天慕名未来的人只增不减，短短一年，门槛我都让人修了十几次！</p><p>我觉得再这么下去实在不是个事儿。</p><p>尤其是看到某国某院某踩踏事件后。</p><p>我灵机一动，想了个办法！</p><p>我联系了胡丽，让她给我介绍了专业人才。</p><p>人才帮我做了个小程序，效仿其他景点，预约限流。</p><p>每天下午 4 点放号，每天只接待十个人。</p><p>快乐！</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"></li></ul><p>再说说我爸。</p><p>胡丽给我安利的这个人才，他还隔空教会了我爸怎么在网络上开直播。</p><p>在我爸直播间千万粉丝的那天，我爸叫我邀请人才到山上来吃个饭，感谢一下。</p><p>人才一开始有点犹豫。</p><p>不过在胡丽的大力宣传下，人才终于同意了——</p><p>主要是人才家里催婚催得紧，但他一直没遇到心仪的对象，想找我顺便算算姻缘。</p><p>总之，经过了一番坎坷，人才终于上了山。</p><p>此前我们一直都是电话联系，我从来没见过他长什么模样。</p><p>可是今天，我看着我面年前这个唇红齿白的一米八大帅哥！</p><p>心跳加速。</p><p>脸颊泛红。</p><p>我偷偷掐指一算。</p><p>巧了。</p><p>他的姻缘来了。</p><p>我的姻缘，也来了。</p><p>（完）</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>爽文女配觉醒后</title>
    <link href="/2023/02/03/mjnz-npj/"/>
    <url>/2023/02/03/mjnz-npj/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1594019552311844864/section/1598685896265633792">原文链接</a></p><p>跟穷男友分手后，我眼前忽然飘过两行弹幕：</p><p>「蠢货，男主以后可是世界首富！」</p><p>「得罪男主，会被做成标本哦~」</p><p>我竟是男频爽文里，抛弃男主的炮灰女配。</p><p>死后，他把我做成标本藏在家里。</p><p>弹幕里说这叫因爱生恨。</p><p>说我是他唯一的偏执。</p><p>？</p><p>你们管这叫爱？</p><p>1</p><p>最近我变得有点奇怪。</p><p>感觉头有点痒，似乎要长脑子了。</p><p>上周末我生日，我爸送了我一个玉佛吊坠。</p><p>我感动得热泪盈眶，结果眼前忽然弹出好几条吐槽。</p><p>「你感动个屁啊，蠢死了，你这是边角料雕的，镯子在私生女那里！」</p><p>「楼上戾气是不是太重了，女配又没有上帝视角，她也不知道她爸爸有私生女啊……」</p><p>「蔺娇娇实惨，身上的礼服都是林嫣挑剩下的。」</p><p>骗鬼，全网出名宠老婆宠女儿的我爸，会有私生女？</p><p>然而很快，我的脸就被打肿了。</p><p>2</p><p>校学生会换届选举，我在最终名单上打了几个叉。</p><p>林嫣就是其中一个。</p><p>她不服气地拍桌而起：</p><p>「学姐，你为什么要针对我？</p><p>「我综合成绩最优，为什么会落选？」</p><p>我的视线完全被她手腕上的镯子吸引。</p><p>跟她的比起来，我的吊坠就是个弟弟。</p><p>真行。</p><p>这父女俩一个比一个能装。</p><p>我不发火，是不是就把我当傻子呀？</p><p>我指着新任外联部长对她说：「他一学年能拉到八百万赞助。</p><p>「只要你比他多，位置就是你的。」</p><p>众所周知，这是外联部的硬需求。</p><p>林嫣倔强咬唇，愤怒的眼泪在眼眶里打转：</p><p>「没想到学生会里都是那么物质的人。</p><p>「呵，这种地方，我不来也罢！」</p><p>她还真挺搞笑。</p><p>明明她手上一个镯子都不止这个数。</p><p>却偏偏要立人穷志坚的人设。</p><p>平常满脸写着：「我要靠自己的实力，我要公平竞争，我绝不会使用特权！」等别人靠实力把她刷了，又要问为什么针对她。</p><p>真当全世界都是她妈啊，非要惯着她。</p><p>我垮着脸，不耐烦地朝她摆摆手：</p><p>「你清高，你了不起，行了吧？</p><p>「慢走，不送。」</p><p>林嫣盯着我，眼中透出一丝狠意：</p><p>「蔺娇娇，莫欺少年穷。</p><p>「你会为你的傲慢付出代价。」</p><p>说罢，她愤然离开。</p><p>她一走，弹幕里开始掐架了：</p><p>「咱们娇娇儿终于支棱起来了，原配党喜极而泣！」</p><p>「蔺娇娇这种脑干缺失的女人，送我都不要！寒嫣才是王道！」</p><p>「就是，嫣姐最强最霸气，后面会反杀蠢女配的！」</p><p>「只有我觉得作者三观有问题吗，抬私生女做女主？」</p><p>「林嫣为男主付出最多，道德怪别看了，自己去写吧。」</p><p>……</p><p>「其实傅寒声最爱的应该是蔺娇娇吧，不然怎么会藏着她的标本那么多年……」</p><p>「赞同楼上，蔺娇娇愚蠢，但实在貌美啊～」</p><p>……</p><p>我把所有弹幕翻来覆去看了几遍，才接受了这些信息。</p><p>我是一本屌丝逆袭爽文里的炮灰女二，人设是笨蛋美人，胸大无脑，娇气又虚荣那种，开局就因为男主傅寒声家破产，取消了和他的婚约。</p><p>我爸的私生女林嫣，才是他的官配。</p><p>我和傅寒声退婚后没多久，我爸领了林嫣回家。</p><p>接着我妈妈因为抑郁症去世，我也因为跟林嫣起争执，意外死亡。</p><p>而林嫣成为我爸唯一的继承人，几乎掏空家底支持傅寒声，最后在他登顶时，顺理成章地和他走到了一起。</p><p>这篇爽文里，傅寒声的爱慕者十个手指数不完，我能坐稳女二位置，是因为他把我做成标本藏在家里。</p><p>每当傅寒声谈成一笔大单子，或者收购一家公司，他都要开瓶红酒对着我的标本喝一杯。</p><p>弹幕里说这叫因爱生恨。</p><p>说我是他唯一的偏执。</p><p>？</p><p>你们管这叫爱？</p><p>3</p><p>今天早上，我爸把我叫到书房，对我说：</p><p>「娇娇，这次傅家得罪了不能得罪的人，很难再翻身。</p><p>「爸爸希望你能和傅寒声退婚。」</p><p>弹幕里，又有人开始标本警告。</p><p>看得我娇躯一震。</p><p>还有人在提醒我：</p><p>「他知道林嫣暗恋傅寒声，故意的！这糟老头子坏得很！」</p><p>「这可是傅千亿！别跟钱过不去！」</p><p>「娇娇儿是他的朱砂痣啊，只要不退婚，还有林嫣什么事？」</p><p>我下意识地点点头，退婚是不可能退婚的。</p><p>既然这是一篇男主向爽文，抱紧男主大腿总不会错的。</p><p>而且，我凭什么要便宜林嫣？</p><p>然而我刚想开口反驳我爸，就见书房外，一道清隽的身影正转身离开。</p><p>糟糕！</p><p>该死的误会桥段！</p><p>我飞一般奔下楼，但还是晚了。</p><p>我家雇的几个保镖，个个手持器械，正在招呼傅寒声。</p><p>他们放着狠话，嚣张至极。</p><p>「小子，撒泡尿照照自己的穷酸样。」</p><p>「大小姐说了，以后你再敢来，见一次打一次！」</p><p>「赶紧滚，否则打断你这条狗腿！」</p><p>有人高高扬起了手中的棒球棍。</p><p>说时迟那时快，我飞扑过去，牢牢地抱住了傅寒声。</p><p>最后那凶狠的一棍，砸在了我背上。</p><p>这一下真的狠，剧烈的疼痛让我差点咬断牙齿。</p><p>我软软地倒在了傅寒声怀里。</p><p>甚至吐了一口血。</p><p>一条孤零零的弹幕傲娇爬过：「押五毛，女二祭天，法力无边。」</p><p>4</p><p>「……」</p><p>我感到一阵后怕。</p><p>我不会因为强行改变剧情，提前嗝屁吧？</p><p>傅寒声震惊极了，最终脸色微红地偏开头，将我往外推了推：</p><p>「你还好吧？」</p><p>「我不好。」我更加用力地抱紧他，眼泪 PradaPrada 地 Dior，「我快痛死了。」</p><p>然后，那些弹幕忽然画风就变了。</p><p>「嗯？脸红什么，展开说说？有什么是我尊贵的会员不能看的？」</p><p>「啊啊啊啊啊，36E 我可以，我也想跟姐姐贴贴！」</p><p>「楼上的裤衩子掉我脸上啦！」</p><p>傅寒声深深地看着我，而后双眸又黯淡下来，充斥着防备：</p><p>「你又想做什么。」</p><p>「我救了你，我想你以身相许，可、可以吗？」我忍着痛，不管不顾地往他身上贴，「我不管，我好疼，我要残废了，你要对我负责。」</p><p>他拧眉：「蔺娇娇，我们已经退婚了，你知不知羞？」</p><p>「我、不、退、婚！」</p><p>我一个激动，又呕出一口血。</p><p>傅寒声有一瞬的失措，我对着他虚弱地笑了笑：</p><p>「傅寒声，不管你信不信。你一直是我认定要嫁的人。</p><p>「我知道你没有家了，没关系，我可以给你一个新的家。」</p><p>剧透的弹幕说过，傅寒声被暴打一顿赶出蔺家后，林嫣救下了奄奄一息的他，这是当时她对傅寒声说过的台词。</p><p>很好，现在是我的了。</p><p>「我家破产了，欠了一屁股债。」</p><p>「我养你!」我赶紧拍着胸脯保证，「你放心，我能吃上白面馒头，就不会让你吃窝窝头!」</p><p>傅寒声脸上终于露出一丝笑意：「蔺娇娇，我不好养的，你可不要半途而废。</p><p>「忍着点，我送你去医院。」</p><p>我立刻装晕。</p><p>他叹了口气，给了我公主抱的待遇。</p><p>离开时，我躲在傅寒声怀里，悄悄睁开了一只眼睛。</p><p>视线与角落里的林嫣相撞。</p><p>她脸上满是错愕与不甘。</p><p>我冲她眨眨眼，心中窃喜：没想到吧，姐姐我啊，长脑子啦！</p><p>5</p><p>「傻笑什么？」</p><p>傅寒声一脸莫名：</p><p>「不疼了？」</p><p>然后，他顺着我的视线，宿命般地看到了林嫣。</p><p>她穿着纯白的过膝连衣裙和小皮鞋，柔顺的黑色长发直直垂在肩头。</p><p>微风吹起她的裙摆与发梢。</p><p>好一个人淡如菊。</p><p>我伸手，强行把傅寒声的头掰了回来：</p><p>「别看，快走。」</p><p>「怎么？」</p><p>他不解，但还是听话地迈开脚步。</p><p>我义正词严地告诉他：</p><p>「寒寒，除了我，其他人接近你都是为了你的脸和肉体，离她们远点。」</p><p>「好。」</p><p>他点头，顿了顿，又问我：</p><p>「你呢？」</p><p>「我当然不是。我对你的想法清清白白。」</p><p>「哦，这样。」傅寒声语气淡淡。</p><p>嗯？</p><p>怎么还生气了？</p><p>这种没有使用说明书的未婚夫，生气了要怎么哄？</p><p>我尝试着勾住他的脖子，一脸真诚：</p><p>「傅寒声，我对你的感情，早已脱离了低级趣味。</p><p>「我觉得我们是能产生灵魂共振的那种伴侣。」</p><p>弹幕开始挤兑我：</p><p>「你最好是！」</p><p>「屁嘞！你昨晚做梦还梦到男主的腹肌嘞！」</p><p>然后逐渐走向变态：</p><p>「没错，我是那张床，我在现场！」</p><p>「我是那个枕头，我作证！」</p><p>「我是被子！」</p><p>「我是苦茶子~」</p><p>「我撕了苦茶子~~」</p><p>这些小祖宗们，一浪高过一浪。</p><p>还好傅寒声看不到。</p><p>6</p><p>傅寒声带我到医院，拍了片子后，医生说要留院观察 24 小时。</p><p>如果情况加重，还得住院。</p><p>但我爸打来电话时，开口不是关心我的伤势。</p><p>而是质问我：</p><p>「娇娇，你怎么那么不懂事？</p><p>「为什么非要跟傅寒声搅和在一起？」</p><p>我瞟了眼正端着水盆从卫生间出来的傅寒声。</p><p>简简单单的黑西裤白衬衫，袖子挽起了一截，露出瘦削有力的手臂。</p><p>我就想。</p><p>这么漂亮的手腕，我一定要让他戴上最名贵的手表。</p><p>「娇娇？」</p><p>我意犹未尽地收回视线，回道：「因为我，见色起意。」</p><p>「别任性。</p><p>「你是蔺家的千金，你的结婚对象必须要家世旗鼓相当。</p><p>「爸爸已经替你物色好人选，沈家的小儿子沈御下个月回国，到时你们见一面。」</p><p>弹幕里有人看不下去了：</p><p>「娇娇儿千万别犯傻，你爸想攀沈家高枝儿，拿你当筹码！」</p><p>「关键沈御还是林嫣的痴情舔狗，后面还对蔺娇娇见死不救，真是怪恶心人的。」</p><p>「气死我了，气死我了，把我放进去，我要刀了这个老东西！」</p><p>从小，他就要求我懂事、听话、不出格。</p><p>然后刻意将我养成除了美貌一无是处的花瓶。</p><p>可是我懂事那么多年换回了什么？</p><p>一块边角料吊坠？</p><p>一个另有所爱的联姻对象？</p><p>还有一个口口声声说宠我爱我，却连我死活都不顾的父亲？</p><p>那我还懂事个屁哦。</p><p>「我不见。」</p><p>我拒绝得斩钉截铁。</p><p>我爸喋喋不休：</p><p>「沈家可是实打实的豪门。</p><p>「况且，沈御的相貌比起傅寒声也差不到哪去。</p><p>「你有什么好不满意的？」</p><p>莫名其妙。</p><p>我已经有了最好的，为什么要选那个差一点的？</p><p>一妻多夫又不合法。</p><p>我呛声道：</p><p>「沈御那么好，你自己嫁吧。</p><p>「或者换个别的女儿嫁，别逮住我一个薅羊毛。」</p><p>他瞬间就提高了音量：</p><p>「蔺娇娇，你再这么无理取闹，爸爸就没法好好跟你说话了。」</p><p>「那就别说了。</p><p>「没一句我爱听的。」</p><p>我挂了电话，发现傅寒声正坐在病床边。</p><p>他盯着我看，目光炯炯。</p><p>啊。</p><p>这是要干什么……</p><p>是要顺毛吗？</p><p>我艰难抬手，摸了摸他的头发：</p><p>「别担心，就算他跟我断绝关系，我也不会妥协的。</p><p>「反正我生是傅家的人，死了就入傅家的坟。」</p><p>他浅笑点头：</p><p>「嗯。」</p><p>然后修长手指就放在了我的衣扣上，轻轻解开。</p><p>嗯？</p><p>诶？？</p><p>淦！！！</p><p>我心中警铃大作：</p><p>「这是要做什么？」</p><p>「给你擦身体，换病号服。」</p><p>说话间，他已经利落地拧好毛巾：</p><p>「你有力气自己换？」</p><p>我确实疼得难以动弹，可是：</p><p>「那个，我们还没结婚呢……万一被人看到的话……」</p><p>他把我僵硬的手从胸前移开，安慰我道：</p><p>「别怕，查过了，这里没有监控。」</p><p>哈？</p><p>我更怕了好吗？！</p><p>7</p><pre><code class="hljs"> 第二天，我搁浅在病床上，痛得直不起腰。</code></pre><p>结果医生来查房时，却说：</p><p>「恢复得很好，可以回去了。」</p><p>「……？」</p><p>虽然这是个小说世界。</p><p>但我可是整整吐了两口血啊，两口啊，这是不是有点敷衍了呢？</p><p>「要不，您再看看？」</p><p>医生神情微妙：</p><p>「已经有人为你治疗过了。</p><p>「我虽然跟中医不对盘，但这人确实称得上当世神医。」</p><p>想起昨天晚上，傅寒声对我如此如此，这般这般。</p><p>我恍然顿悟：傅寒声就是神医本医。</p><p>在这本叫作《校花的最强医婿》的爽文里，他拥有逆天的医术。</p><p>百治百效，不在话下。</p><p>枯骨生肉，只是基操。</p><p>弹幕里经常有人狂喷：</p><p>「特么手断了扎个针就能长出来，这合理吗？」</p><p>「作者不要再秀智商！我是土狗，不是蠢猪！！！」</p><p>「摊手，这虎逼作者甚至不愿意百度一下再来敷衍我们。」</p><p>但作者不管，继续咔咔咔给他叠满 buff。</p><p>本以为弹幕说得太夸张，现在亲自感受了一下，我发现他们还是保守了。</p><p>我可以负责任地讲。</p><p>傅寒声这金手指，已经开到了天花板级别。</p><p>我想好了，我要为他组建一家生物科技公司。</p><p>以他这满身的天赋，一定能让公司跻身世界一流。</p><p>8</p><p>我把傅寒声带回了山顶别墅，那是我的私产。</p><p>它传自我的外祖母，十六岁那年，妈妈又转赠给了我。</p><p>正值八月，茉莉花开。</p><p>漫山的白色花朵层层叠叠，像下过一场雪。</p><p>这满山的茉莉，是我爸为我妈妈种下的。</p><p>从前我不懂，我妈妈那样张扬肆意的性格，怎么会喜欢这种纯情小白花。</p><p>现在看来，喜欢茉莉的另有其人罢了。</p><p>而我爸却因此火出了圈，每当网上有人盘点有钱又爱妻的成功人士。</p><p>他就会被提名。</p><p>这深情人设算是被他玩明白了。</p><p>我随手摘下一朵花，扔在地上碾碎。</p><p>然后指着那片花海对傅寒声说：</p><p>「傅寒声，我要把这些玩意儿都铲了。</p><p>「以后这里全都给你做试验田用。」</p><p>他愣了一瞬，然后点了点头。</p><p>我捧住他的脸，咬牙切齿地宣布：</p><p>「从今天开始，姐姐砸锅卖铁供你创业！」</p><p>9</p><p>我叫来管家杨叔、清洁阿姨王姐、园丁许大爷，以及司机陈壮。</p><p>再加上我和傅寒声，就是我们的初创团队。</p><p>然后我把存款、不动产、首饰箱包都算了算。</p><p>除开这栋别墅，我手上的可支配资金加起来还不到五百万。</p><p>这配置要做个生物科技公司，简直寒酸到令人窘迫。</p><p>弹幕里有人唱衰：</p><p>「什么沙比剧情，搁这过家家呢？」</p><p>「笑死了，那么穷，林嫣随随便便能拿出一个亿！」</p><p>说来讽刺。</p><p>我爸总说以后蔺家的一切都是我的，所以我要肩负起蔺家千金的责任。</p><p>实际上却从没送过我真正值钱的东西。</p><p>在他的规划里，我一毕业就得和他安排好的人联姻。</p><p>每当我提出想去公司锻炼一下的时候，他就会说：</p><p>「娇娇，女子无才便是德。</p><p>「爸爸舍不得你那么辛苦。</p><p>「你以后安心做个富家太太就好了。」</p><p>可林嫣才刚上大学，就进了我家公司实习。</p><p>甚至背地里，还有了公司的股份。</p><p>她又凭什么呢？</p><p>凭她「无德」吗？</p><p>我正想得出神，傅寒声捏了捏我的手：</p><p>「你想得很周到，正好都是我需要的人。</p><p>「库管、后勤、技术员、运输采购全都有了。」</p><p>我听得更加心酸。</p><p>他明明拿的是日天日地的苏爽打脸剧本，现在却硬生生被我拖累了。</p><p>我心里生出一种类似没钱养娃的负罪感。</p><p>「寒寒，我不会让你跟着我吃苦的。」</p><p>我亲了亲他的脸，在他耳廓泛红时承诺：</p><p>「我会拿回属于我的一切。</p><p>「我们很快就会有钱了。」</p><p>10</p><p>我闷声为傅寒声氪金。</p><p>开垦试验田、建暖房、搭大棚……</p><p>小金库快见底时，沈御要回国了。</p><p>沈家传出消息，要在他回国那天大摆接风宴。</p><p>意思就是：海龟富家嫩男，在线相亲，速来！</p><p>我爸闻风而动，立刻让助手给我送来一套礼服。</p><p>「大小姐，这是蔺总请知名设计师为你量身定做的。</p><p>「到时穿着它，您一定能艳压全场。」</p><p>他手上捧着一条纯白公主裙。</p><p>明晃晃的林嫣风格，却说是为我量身定做。</p><p>如果不是实在缺钱。</p><p>我一定连人带衣服把他丢出门去。</p><p>接着，他又献宝一般打开一个盒子：</p><p>「这是搭配裙子的项链，也是蔺总亲自为您挑选，您看看？」</p><p>我捏起它，满脸鄙弃：</p><p>「就这？</p><p>「梵克雅宝最便宜的款，戴出去别人还以为我家破产了呢。」</p><p>助手大概没想到我会不买账，一时有些错愕。</p><p>毕竟从前的我蠢出天际，我爸随便给个仨瓜俩枣，我就能开心得连发三天朋友圈。</p><p>他怀柔道：「蔺总说，您有什么要求，可以提。」</p><p>等的就是这句话。</p><p>我快速递过去一张清单：</p><p>「那就照这上面准备吧。」</p><p>这是我昨晚翻遍奢侈品画册，辛辛苦苦抄了两小时的战果。</p><p>这些东西转手倒卖能有几千万，但也就够我支撑一两个月吧。</p><p>毕竟养崽，是真的烧钱。</p><p>「这，这么多？」</p><p>助手的嘴巴慢动作张大，下巴险些脱臼。</p><p>「多吗？」</p><p>我玩味地看着他，面上挂着三分凉薄、三分讥笑与四分漫不经心：</p><p>「我爸不是想让我嫁给沈御吗?」</p><p>「这么点血都不肯出，还想让我配合？</p><p>「区区几千万而已。</p><p>「沈家的儿媳妇，难道还不配不上这点排场？」</p><p>话落，书房的门忽然被推开。</p><p>傅寒声端着托盘走了进来 ：</p><p>「娇娇，喝药。」</p><p>看到他，助手顶着便秘脸，痛彻心扉地指责我：</p><p>「大小姐，您都要嫁给沈家小少爷了，怎么能在家藏野男人呢？</p><p>「这要是传出去，可不得了啦！」</p><p>真是哪壶不开提哪壶。</p><p>我心虚地看了眼傅寒声，当场把这多嘴的狗腿子一脚踹出门外：</p><p>「行了，东西留下，你赶紧滚。」</p><p>然后赶紧解释：「事情不是你想的那样……」</p><p>可是晚了。</p><p>一回身，我就被傅寒声单手扣住了腰。</p><p>他似笑非笑地问我：</p><p>「你要做沈家的儿媳？」</p><p>11</p><p>「我不是，我没有，他乱讲！</p><p>「我这么说，就是想骗他们多掏点东西。</p><p>「到时候转手卖了，能当成我们的启动资金。」</p><p>我说得诚诚恳恳，只差发誓。</p><p>「嗯，先把药喝了。」</p><p>他傅寒声将药碗杵到了我面前。</p><p>神情淡淡的，也不知道是信还是不信。</p><p>怪吓人的。</p><p>这该不会是毒药吧……</p><p>「需要我喂你？」</p><p>四目相对，他眸中暗光流转。</p><p>我被看得老脸一红，轻咳：「喂，喂一下也行。」</p><p>「张嘴。」</p><p>我乖乖听话。</p><p>结果他呷了一口汤药，瞬间就堵住了我的唇。</p><p>下一秒，一口高浓度的柠檬汁猛地渡了进来。</p><p>！</p><p>妈耶！</p><p>这酸爽，直冲天灵盖。</p><p>牙要酸掉了，我再也不想吃柠檬了。</p><p>我气得掐他胳膊，可傅寒声岿然不动。</p><p>他轻哼：</p><p>「说好了同甘共苦。</p><p>「蔺娇娇，你不能让我一个人酸。」</p><p>完了。</p><p>看来我今天是要被酸死在这了。</p><p>12</p><p>几天后，沈御的接风宴如期而至。</p><p>我身穿一席烈焰红裙，挽着傅寒声的胳膊招摇过市。</p><p>全程就跟没有骨头似的半挂在他身上。</p><p>而他一身的纯黑西装，身姿如松如柏。</p><p>顶着一张清冷禁欲的脸。</p><p>实际上，手臂却紧紧揽着我的腰。</p><p>好像生怕别人不知道我们有一腿。</p><p>不出意外，刚走进酒店大堂，就有人对着我们指指点点：</p><p>「蔺家和傅家，不是解除婚约了吗？他们俩这是怎么回事啊？」</p><p>「听说是蔺家那丫头包养了傅家小子。」</p><p>「这下有好看的了。可靠消息，今天这宴会就是给沈御办的相亲宴，蔺娇娇还是内定人选。」</p><p>「那她这是作大死呢，简直是把沈家的脸面扔在地上践踏。」</p><p>「啧啧，她看起来就不安分，跟个妖精似的。我女儿要是这么不检点，腿都要被我打断。」</p><p>那些议论声越来越露骨。</p><p>傅寒声眉眼极冷地扫过他们，对我说：</p><p>「那些侮辱过你的，我都记下了。</p><p>「以后替你报仇。」</p><p>「好的呀。」</p><p>我点点头，忽然脑补出一个画面，顿时一阵恶寒。</p><p>我弱弱地问他：</p><p>「傅寒声，你会把你的仇人做成标本吗？」</p><p>不知道为什么，我感觉到他的身体似乎僵硬了一瞬。</p><p>好半晌，才匪夷所思地问我：</p><p>「你说什么？」</p><p>我立刻闭嘴。</p><p>此时，弹幕里已经炸了：</p><p>「我擦，她竟然自爆了，就不怕当场被噶吗？」</p><p>「有点脑子，但不多。」</p><p>「蔺娇娇：弱小、可怜、无助，但勇于试探底线。」</p><p>「我是从结局穿越过来的，我来说：你是唯一的标本！」</p><p>「傅寒声：嗯？老婆喜欢？那我做了送你呀~」</p><p>这什么变态发言，真是吓到我了。</p><p>我轻轻戳着傅寒声的手背，赶紧转移话题：</p><p>「也不是。就是，我觉得他们其实也没那么讨厌。</p><p>「而且他们说我是妖精，我是有点高兴的。</p><p>「我以前从没穿过这么张扬的裙子。</p><p>「也没做过出格的事情。</p><p>「我今天才知道。</p><p>「原来红裙子这么漂亮。</p><p>「原来不用看别人眼色做事，这么爽。」</p><p>说完一大串，我嘻嘻哈哈地笑，仰起头问他：</p><p>「傅寒声，我本来就应该做个妖精的，对吗？」</p><p>「对。」</p><p>他顿住脚步凝视我。</p><p>神色郑重，眼神缱绻：</p><p>「蔺娇娇。</p><p>「你这样很漂亮。」</p><p>再抬头时，他的神情忽然就淡了很多。</p><p>我顺着他看的方向看过去。</p><p>只见林嫣正好从酒店门口进来。</p><p>而她身上的裙子，还挺眼熟的。</p><p>跟我爸之前送来的那条，一模一样。</p><p>13</p><p>真晦气。</p><p>感情之前每次我爸给我送的衣服，林嫣都有同款。</p><p>而且全是按她的喜好来选的。</p><p>我的衣帽间，根本就是「林嫣的衣柜」。</p><p>在我满腹愤懑时，恰好林嫣也发现了我们。</p><p>她的视线落在我的裙子上，也是明显一愣。</p><p>接着脸色就沉了下去。</p><p>笑死，原来她今天是想跟我来个「撞衫不可怕，谁丑谁尴尬」吗？</p><p>那可真不好意思，她要失算了。</p><p>我的那条早就挂网上卖了二手。</p><p>那笔钱都用来买有机肥了呢。</p><p>而我身上这条裙子，网购价 188，还包邮。</p><p>可那又怎样？</p><p>单论颜值这块，我还没输过。</p><p>作者也说了，我是他笔下最好看的女性角色。</p><p>要知道，我的美貌，那可是用脑子换来的！</p><p>「哈哈哈哈哈，她是有自知之明的，果然真诚才是必杀技。」</p><p>「鹅鹅鹅，笑出猪叫。」</p><p>「嘎嘎嘎嘎嘎，笑出鸡叫。」</p><p>「吱吱吱，笑出羊叫。」</p><p>……</p><p>弹幕已经被动物大军排队占领了。</p><p>不知道为什么，从剧情慢慢改变后，弹幕里的人，跟换了一拨似的。</p><p>画风越来越清奇。</p><p>但我没来得及多想，因为林嫣已经朝我们走了过来。</p><p>在她身侧，还跟着一个扎眼的「鬼火少年」。</p><p>少年造型朋克，齐肩长发做了渐变绿的挑染，扎成了一个小揪揪。</p><p>右耳上还戴着一枚骷髅造型的耳钉。</p><p>有他在旁边，衬托得林嫣越发清丽脱俗。</p><p>我很仔细地看了看。</p><p>这人可不就是我今天的「相亲对象」，沈御吗？</p><p>14</p><p>好家伙。</p><p>他去国外留学了几年，变得我差点都认不出来了。</p><p>不过按照原剧情。</p><p>沈御回国当天，是没有跟林嫣见过面的。</p><p>按作者原本写的。</p><p>我和傅寒声退婚后，蔺家和沈家很快就决定联姻。</p><p>今天这场宴会，也不是什么相亲宴，而是我和他的订婚宴。</p><p>由于是配角的订婚宴，作者写得非常潦草。</p><p>其中最浓墨重彩的一部分，是林嫣陪傅寒声来了宴会现场。</p><p>但没有请柬的他们被保安一通奚落，然后赶出了酒店大门。</p><p>傅寒声在门外淋了一夜雨，林嫣一直陪在他的身边。</p><p>弹幕说，那场雨下得比依萍向她爸要钱的那晚还要大。</p><p>从此以后，傅寒声就打通了任督二脉。</p><p>正式开启神挡杀神，佛挡杀佛的狂霸人生。</p><p>而林嫣在这之后，被带回了蔺家，成了蔺家的二小姐。</p><p>包括我妈妈，也是为了参加我的订婚宴，提前结束采风从国外赶回来。</p><p>没多久后，却因为我爸出轨的事情抑郁症爆发，撒手人寰。</p><p>这场宴会，是一个巨大的转折点，从这天开始，我们所有人的人生轨迹都被一一改变。</p><p>可现在，一切仿佛不一样了。</p><p>因为傅寒声陪我来了宴会。</p><p>林嫣没法像原来那样在外面陪他度过至暗时刻。</p><p>只能也想方设法进来宴会。</p><p>可如果由我爸带她来，她的身份便不好解释。</p><p>于是她只好把目标换成了沈御。</p><p>哦嚯！</p><p>我忽然兴奋起来。</p><p>所以蝴蝶效应已经产生，剧情真的改变了对吗？</p><p>我赶紧打开了手机邮箱。</p><p>一封来自我妈妈的新邮件正安静地躺在收件列表里。</p><p>我颤着手打开，看到上面写着：</p><p>「宝贝娇娇：见字如晤。</p><p>「你发来的资料，妈妈看到了。</p><p>「等结束这次的拍摄工作，妈妈就会回国和你爸爸办理离婚手续。</p><p>「离婚协议书，也已经委托律师寄出。</p><p>「我与他结发二十载，虽然爱过，但感情早已淡去。</p><p>「这场婚姻固然失败，但有了你，我已如获至宝。</p><p>「我的宝贝，不要为妈妈担心。照顾好自己，等妈妈回来。</p><p>「妈妈永远爱你。」</p><p>短短的几句话。</p><p>让我有些欣喜，更多却是心酸。</p><p>看完时，我早已泪流满面。</p><p>当我抬起泪眼，便见到林嫣已经站在我们前面。</p><p>她一脸委屈地看着我和傅寒声十指紧扣的手。</p><p>如水的杏眸泫然欲泣：</p><p>「傅师兄，可能你不记得我了。</p><p>「我是药学系的林嫣。</p><p>「你曾经在实验室救过我，我一直把你当成我的……」</p><p>可她还没诉完衷情，眼泪也还没来得及落下。</p><p>傅寒声突然抱紧我，紧张地问：</p><p>「怎么了娇娇？</p><p>「怎么哭了？」</p><p>林嫣瞬间石化。</p><p>她可能也没料到，我竟然，哭得比她还凶？</p><p>而傅寒声也像根本没见到她似的。</p><p>他一边为我擦着眼泪，一边无奈轻哄：</p><p>「别哭啦。</p><p>「再哭眼妆就花啦。</p><p>「要从小妖精变成小妖怪啦。」</p><p>我抽抽搭搭地说：</p><p>「呜……</p><p>「寒寒，快给姐姐抱抱……」</p><p>我感受着他切实的体温，和搏动的心跳。</p><p>才能确定这一切是真的，并不是我的幻想。</p><p>15</p><p>「哇哦<sub>她怎么会那么气人</sub>」</p><p>「绝了，林嫣等于放了个空大，这不得气死？」</p><p>「可能这就是用魔法打败魔法吧……」</p><p>「真的，我已经替林嫣尴尬到抠出黄金双子塔！」</p><p>「诶？楼上我们同城，同尬，来贴贴。」</p><p>……</p><p>经过弹幕提醒，我才猛然回神。</p><p>林嫣趁我不注意，刚刚这是在撬我墙角？</p><p>原来贵为女主，也要用这种不入流的手段吗？</p><p>那我可就来劲了啊！</p><p>于是我当着她的面，双手揽住傅寒声的脖子。</p><p>捏着嗓子朝他撒娇：</p><p>「傅寒声，人家哭得累累了，走不动了啦。</p><p>「你抱人家进去嘛~」</p><p>傅寒声嘴角紧抿，显然是在憋笑。</p><p>可他还挺配合，马上就把我抱了起来。</p><p>黑西装拥抱小红裙。</p><p>像夜色温柔包裹他的玫瑰。</p><p>我在他怀里，挑衅地朝林嫣挑了挑眉。</p><p>「傅师兄？」</p><p>林嫣的声音里已经带了哭腔。</p><p>傅寒声却不为所动，冷淡疏离道：</p><p>「抱歉，药学系一共五百七十一人，我确实不记得里面有个叫林嫣的。」</p><p>噗……</p><p>没想到他还挺毒舌的。</p><p>整个系有多少人记得清清楚楚。</p><p>唯独就不认识林嫣。</p><p>男德标杆无疑了。</p><p>林嫣倔强地喊道：</p><p>「是因为我还不够优秀吗？</p><p>「没关系，我会加倍努力。</p><p>「总有一天我会让你记住我的！」</p><p>傅寒声已经有些不耐：</p><p>「不必。</p><p>「我记人，看脸。」</p><p>林嫣被羞辱得双眼通红，却咬着唇，死活不肯让眼泪掉下来。</p><p>她是那么地脆弱，仿佛风一吹就会倒。</p><p>只能死死抓住沈御的手，支撑着摇摇欲坠的身体。</p><p>「次奥……」</p><p>沈御爆了句粗口，然后摸了摸鼻子，倨傲地看向傅寒声：</p><p>「喂。</p><p>「没必要这样对一个女孩子吧？</p><p>「没看到她哭了吗？」</p><p>16</p><p>不愧是女主的痴情舔狗。</p><p>即使女主当着他的面，为另一个男人而哭泣。</p><p>他也不会去怪女主。</p><p>只会怪那个让女主哭的人。</p><p>弹幕里都说，我和沈御，就是这本书里的卧龙凤雏。</p><p>我是没脑子的花瓶。</p><p>而他是一根筋的愣头青。</p><p>大家都是笨蛋，本来可以成为知己的。</p><p>可惜立场不同。</p><p>既然他要站林嫣，那就别怪我呲他！</p><p>「沈小少爷。</p><p>「你喜欢的人，你就自己宠着。</p><p>「她来搭讪有妇之夫，被羞辱不是很正常么？」</p><p>说完，我对着他们嘲讽地勾了勾唇：</p><p>「记住了。</p><p>「自贱者，人恒贱之。」</p><p>沈御与我对上视线。</p><p>半晌，有些烦躁地润了润唇，冲我说：</p><p>「我不跟你一般见识。</p><p>「蔺娇娇，你有未婚夫了就安分点。</p><p>「别特么出来参加什么相亲宴了。</p><p>「还有，你给我离林嫣远一点，别以为这样就能引起我的注意。」</p><p>我属实被他无语住了。</p><p>他该不会以为我在窥伺沈小太太的位置吧？</p><p>难道他忘了自己小时候跟我表过白，然后还被我拒绝了吗？</p><p>17</p><p>「你放心吧，我审美正常。」</p><p>他小时候还算个眉清目秀的软糯小正太。</p><p>现在呢，光是这一身穿搭，就在我审丑点上蹦迪。</p><p>我到底要喜欢他什么啊？</p><p>「那就最好。」</p><p>沈御阴阳怪气地呵了一声。</p><p>然后一把扯过林嫣的手腕，气势汹汹地走了。</p><p>18</p><p>他们前脚走，我跟傅寒声后脚也进了宴会厅。</p><p>那时我爸正在跟几个人谈笑风生。</p><p>他看到沈御牵着林嫣走进来时，脸上尚且还能维持着假笑。</p><p>当傅寒声抱着我踏上宴会厅柔软的地毯时。</p><p>他就真的是破防了。</p><p>我爸扔下酒杯，都顾不上那些人的窃窃私语，径直朝我们大步走来：</p><p>「蔺娇娇，你到底又在闹什么？</p><p>「你就不能给我消停点？</p><p>「你先给我下来，在这里搂搂抱抱成什么体统！」</p><p>他急了他急了。</p><p>怒气冲冲地把我们拉到角落里。</p><p>一边骂，一边焦虑地来回踱步转圈。</p><p>要不是现场那么多人，估计他都要忍不住动手扇我。</p><p>「你要那么多东西，老子是不是给你了？</p><p>「你现在又整这出？」</p><p>我轻飘飘地开口：</p><p>「你只说让我过来，又没说不能带人。</p><p>「蔺总。</p><p>「另外的需求，那就是另外的价钱了。」</p><p>听到我的称呼，我爸愣了愣。</p><p>随即脸色变得更加难看：</p><p>「你叫我什么？</p><p>「娇娇，你最近到底怎么了？就不能跟从前一样识大体一点吗？</p><p>「一会儿我带你去见沈家人，你只需要道个歉。</p><p>「其他的交给我来解决。」</p><p>我欣赏着他的暴躁，开口又叫了一声：</p><p>「蔺总。</p><p>「好像没有必要了。」</p><p>「你懂什么！」</p><p>他压着嗓子嘶吼：</p><p>「蔺家和沈家的联姻势在必行！」</p><p>我好心地提醒他：「不如，你看看台上？」</p><p>就在刚刚，沈御已经拉着林嫣的手，走上了舞台。</p><p>19</p><p>两道柔和的光束打在了他们身上。</p><p>一下子，整个宴会厅都安静下来。</p><p>大家纷纷把视线聚焦在舞台上。</p><p>沈御拿着刚从主持人手中抢过的话筒，不羁地开口：</p><p>「介绍一下，我未婚妻，林嫣。」</p><p>这一记直球，把在场所有人都打懵了。</p><p>包括还被他拉着手的林嫣。</p><p>她的脸色很尴尬，好像完全没有心理准备。</p><p>我爸可能预感到不对。</p><p>抬脚就想跑去阻止。</p><p>可是沈御接下来的话，就犹如一个个巴掌打得他措手不及。</p><p>「各位应该都知道我们沈家打算和蔺家联姻吧。</p><p>「不过我想结婚的对象不是蔺娇娇，而是我身边这个女孩子。</p><p>「刚好，林嫣也是蔺家的女儿。」</p><p>弹幕里飘起满屏的问号。</p><p>其中夹杂着：</p><p>「这哪是舔狗，这分明是藏獒！」</p><p>「这个沈御怎么像在逼婚啊？」</p><p>「感觉沈御不太对劲啊，真喜欢林嫣的话，怎么会把她身份当众暴露出来啊。私生女诶，难道很光荣吗？」</p><p>我觉得他们说得好有道理。</p><p>不确定，再看看。</p><p>台上沈御还扣着林嫣的手，真跟个强抢民女的军阀似的：</p><p>「她跟蔺娇娇只是不一个妈而已。</p><p>「蔺叔，你干脆让小嫣认祖归宗吧。</p><p>「小爷我就喜欢这一款，除了她我谁也不娶。」</p><p>场中的众人回味过来，下意识地开始寻找我爸的身影。</p><p>有看热闹的。</p><p>也有震惊的。</p><p>还有三三两两表示同情的。</p><p>也许豪门之中，蹦跶出个私生女还真不算是新鲜事。</p><p>但在这样的场合被公开处刑的。</p><p>我爸还是头一份。</p><p>他这爱妻人设，可算是彻底崩了。</p><p>我也朝我爸看去，笑道：</p><p>「恭喜啊蔺总。</p><p>「这盛世如你所愿。</p><p>「看来蔺家确实早晚会和沈家联姻的。</p><p>「只是这沈家儿媳的位置，要换你的小女儿来坐了。」</p><p>20</p><p>我爸脸上青一阵红一阵。</p><p>精明的双眼里满是不甘和恼怒。</p><p>但他到底浸淫商场几十年，很快就收敛了情绪，唬人的套词更是张口就来:</p><p>「娇娇，这只是一个意外。</p><p>「你也知道，生意场上，会有很多的陷阱嘛。</p><p>「不管发生了什么，爸爸最爱的，还是你妈妈和你。</p><p>「你放心，沈家的这桩婚事，她是不会跟你抢的。」</p><p>抢？</p><p>他可真会混淆视听。</p><p>这桩婚事，明明是他按头给我的好吗？</p><p>何况他对林嫣那么宠，如果这是好婚事，为什么不肯让林嫣去联姻呢？</p><p>只怕这里面还有隐情。</p><p>就在他试图继续洗脑我的时候，台上那对的发展已经超出了我的想象。</p><p>沈御竟然举着戒指盒，单膝跪地开始求婚了。</p><p>「小嫣，我爱你，嫁给我吧。」</p><p>他这句话，等于把林嫣架在了高台上。</p><p>她满脸窘迫，急得随时要哭出来。</p><p>可台下的人只当她是因为感动，还起哄让她快点答应。</p><p>毕竟刚才，有很多人都看到她和沈御是牵着手进来的，自然而然地把他们当作情侣了。</p><p>就连沈家的长辈，也没有站出来阻止这场闹剧。</p><p>林嫣尴尬地想伸手扶他起来：</p><p>「沈御，我们晚点再说这个。</p><p>「你让我考虑一下。</p><p>「别让我为难好不好？」</p><p>结果沈御这家伙是真的勇。</p><p>一开口就是平地惊雷：</p><p>「我知道你喜欢的是傅寒声。</p><p>「但他已经有未婚妻了。」</p><p>话音刚落，很会来事的灯光师，还把追光灯照向了我们。</p><p>21</p><p>啊这……</p><p>他还抱着我呢。</p><p>我们俩，就跟家长抱着孩子在动物园看猴似的，与这些豪门名流实在是格格不入。</p><p>几步开外，有位太太直接就对她女儿说：</p><p>「你可别学蔺娇娇。</p><p>「一点大家闺秀的样子都没有。</p><p>「真丢人。」</p><p>怎么吃瓜还吃到了自己身上。</p><p>乌鸡鲅鱼。</p><p>好在沈御战斗力强。</p><p>很快又把他们的注意力吸引过去了。</p><p>「我知道你把我当备胎。</p><p>「但我心甘情愿，反正我这辈子非你不娶。</p><p>「再说傅家破产了，傅寒声现在就是个穷光蛋，你爸不会让你嫁给他的。」</p><p>那他就错了。</p><p>我爸为了让林嫣得偿所愿，暗中做过不少事呢。</p><p>不仅逼我退婚，还把指使人侮辱、殴打傅寒声的黑锅扣在我头上。</p><p>既能让傅寒声对我死心，又能让林嫣恰好出现，在他面前刷好感。</p><p>一石二鸟。</p><p>要不是我爸现在是这副无能狂怒的模样，我都要以为他知道傅寒声是男主了。</p><p>林嫣在台上有意无意地投来求救的视线。</p><p>我爸挺急的，但又不能自打自脸，竟然对我说：</p><p>「娇娇，你过去，跟沈御说你喜欢他。」</p><p>我惊了：「你没事吧？」</p><p>「他小时候不是挺喜欢黏着你，会回心转意的。</p><p>「到底你才是蔺家名正言顺的千金，你嫁过去才合适。」</p><p>他皱着脸，说得理所当然：</p><p>「只要你能嫁进沈家，爸爸送给你一辆跑车。」</p><p>他真的是敷衍我习惯了。</p><p>一辆跑车。</p><p>他也真说得出口。</p><p>不过他是该节约用钱，毕竟我妈妈不要他了，财产分割后，可能他就没多少钱了。</p><p>嘻嘻。</p><p>「再加一套公寓，怎么样？」</p><p>我爸咬牙，开始加码。</p><p>「伯父不用破费了。」</p><p>傅寒声忽然出声：「这些东西，我都能给娇娇。</p><p>「我的女孩不需要委曲求全。」</p><p>他很少会流露这种直白的厌恶。</p><p>可是这一刻却是看垃圾一般看着我爸：</p><p>「既然这里没娇娇什么事，我们就先走了。」</p><p>「你……</p><p>「呵呵，一个破落户说什么大话。」</p><p>我爸虽然语气不屑。</p><p>竟也没敢将话说得太绝。</p><p>傅寒声勾了勾唇：</p><p>「傅家破产了，可我没有。」</p><p>22</p><p>！</p><p>他藏私房钱了？</p><p>走出宴会厅，我揪住傅寒声的衣领，恶虎咆哮：「你没破产是什么意思？」</p><p>他轻笑：</p><p>「昨天用新药配方赚了第一桶金。」</p><p>天啊……</p><p>果然是金手指齐开的男主，那么快就开始挣钱了。</p><p>「赚了多少啊？」</p><p>「一百亿。」</p><p>啊——</p><p>这不合理的小说世界！</p><p>也太好了吧！</p><p>哈哈哈！</p><p>「拿去存银行吃利息，是不是就可以躺平了？」我问。</p><p>他点点头：</p><p>「嗯，已经转你账户了。」</p><p>我伸手捏捏他的脸颊：「全都转了吗？」</p><p>「嗯，以后也全都转你。」</p><p>小嘴真甜，想亲。</p><p>我轻轻啄了一下他的唇：</p><p>「这才对嘛，工资上交才是好老公哦。」</p><p>他的眼神猛然就烫了起来……</p><p>我连忙捂住他的嘴巴：</p><p>「还在外面！</p><p>「不可以涩涩！」</p><p>他倒没有强来。</p><p>可是脚步快得像要起飞。</p><p>23</p><p>前前后后修养了大半个月。</p><p>我终于回到了学校。</p><p>除了补交课业，还去学生会待了半天。</p><p>据说我半个月没来，一切都井井有条。</p><p>有我没我一个样。</p><p>毕竟一个草包会长缺席，并不会带来什么影响。</p><p>在我指点了几项工作后，他们忍无可忍，把我赶了出来。</p><p>还让我多休息一阵子，别去添乱。</p><p>可恶。</p><p>他们选我当会长，只是把我当吉祥物！</p><p>我气呼呼走出大楼。</p><p>冤家路窄地碰到了林嫣。</p><p>或者说，</p><p>现在已经改名为蔺嫣嫣了。</p><p>身份揭开后，她仍是那副荷花出尘离染的样子，不卑不亢的，就算被人指名道姓骂小三，也不会与人生气争执。</p><p>反而说：「我无法选择自己的出身。</p><p>「但可以选择成为怎样的人。</p><p>「我不想和蔺学姐比较什么。</p><p>「她很优秀，我也不差。」</p><p>她可太会叭叭了。</p><p>竟然还因此有了一小批拥护者。</p><p>学校里甚至出现了一些踩我捧她的言论：</p><p>「听说沈御当众拒绝了蔺娇娇诶，还跟林嫣求婚，戒指都准备好了，这也太浪漫了吧！不过林嫣还是很有原则的，最后居然没答应。」</p><p>「我要是沈家人，我也选林嫣啊，蔺娇娇做情人还行，做女主人就算了吧，基因会影响下一代的。像她这种小傻瓜，被拉去刷单骗钱都能把沈家骗破产。」</p><p>喂！</p><p>你是不是觉得自己很会比喻啊！</p><p>而且什么叫沈御拒绝我？</p><p>明明是我看不上他，OK？</p><p>还有人看似理中客，实则歪屁股：</p><p>「林嫣够低调了，也没在人前贬低过蔺娇娇。私生女也并不都是恶人啊，没准是有什么隐情呢？」</p><p>此刻，我们作为八卦的两个主人公，世纪大会面了。</p><p>「学姐。」</p><p>她主动叫住我：</p><p>「我们谈谈。」</p><p>我摆起臭脸：</p><p>「没什么好谈的。」</p><p>战火一触即发。</p><p>周围经过的人都默默停下来，露出「打起来，打起来！」的兴奋神情。</p><p>无趣极了。</p><p>还不如回家和傅寒声一起种田。</p><p>我拔腿想走。</p><p>林嫣凑近我，用只有我们能听到的音量说：</p><p>「你不想知道，为什么爸爸选择培养我，而不是你吗？</p><p>「你不好奇，为什么爸爸舍不得把我嫁去沈家吗？</p><p>「因为傅寒声……」</p><p>我打断道：</p><p>「那就谈谈吧，你挑个地方。」</p><p>24</p><p>「我是穿书者，我看过整本书。</p><p>「我知道每个事件的走向。</p><p>「爸爸依靠我的指点，实现了财富翻倍。又怎么会在乎你这个蠢东西呢？</p><p>「被嫁去沈家换取利益，才是你的宿命。」</p><p>人工湖旁，只有我和她相对而立。</p><p>林嫣终于懒得再装，手指撩了撩头发，怜悯地看着我：</p><p>「蔺娇娇，你真的太蠢了。</p><p>「你以为，不跟傅寒声退婚就能改变什么吗？</p><p>「他是男主，我是女主，我们注定要在一起。</p><p>「他还是以后的首富。沈御给他提鞋都不配，还妄想娶我，真是跟你一样天真。」</p><p>说沈御，沈御到。</p><p>他双手插兜，正在往我们这走。</p><p>林嫣不屑地笑了笑：</p><p>「真是块狗皮膏药，甩都甩不掉。</p><p>「你知道吗？在这本书里，你最后嫁给了沈御。但是他啊，心里始终只有我。</p><p>「后来你妈妈啊，自己不中用死掉了。</p><p>「你呢，脑子秀逗大晚上跑来找我对峙，结果就半路被人拖进了小巷子。</p><p>「最惨的是，你死前给沈御打了求救电话，但他没接。</p><p>「你知道他当时在干什么吗？」</p><p>她眼中闪着兴奋的光，一边疯狂剧透，一边靠近我。</p><p>「白莲花落水警告！」</p><p>「快跑！她要讹你！」</p><p>弹幕中的人疯狂给我场外援助。</p><p>听人劝，吃饱饭，我转身撒腿就要跑。</p><p>结果突然天旋地转，一睁眼，我竟被撞进了人工湖里。</p><p>「沈御！你特么神经病啊！」</p><p>这个脑残，他居然撞我！！！</p><p>沈御酷炫狂霸拽地将林嫣抱了起来。</p><p>并恶狠狠地朝我投来死亡视线：</p><p>「谁让你不听话，这是给你的教训！」</p><p>他真的有那个大病！</p><p>「你自己问她，明明是你的林嫣自己来找我麻烦的，好吗？！」</p><p>林嫣却虚弱地靠在他怀里，气若游丝：</p><p>「我刚刚被蛇咬了，可能是毒蛇，不能动。</p><p>「你先放开我……沈御……」</p><p>？</p><p>这都编得出来，这地方哪来的蛇？</p><p>可傻狗沈御马上信了。</p><p>「不放。」</p><p>他眼神坚定异常：</p><p>「我带你去看医生。</p><p>「但是林嫣，我这辈子都不会放开你。」</p><p>靠！</p><p>这傻子，作者都给他设定成绿头发了，暗示还不够明显吗？？？</p><p>当个备胎舔狗他还当上瘾了。</p><p>我在湖里气成了一只河豚。</p><p>一边扑腾回岸边，一边不停地诅咒他绿帽戴穿。</p><p>不知道是不是骂得太大声被沈御听到了。</p><p>离开时，他忽然回头看了我一眼。</p><p>眼眶竟然有点红。</p><p>是我看错了吧？</p><p>他怎么……好像在哭啊……</p><p>25</p><p>晚上我失眠了。</p><p>好不容易睡着，梦里突然出现了沈御。</p><p>那是十七岁时清清爽爽的沈御，黑发、白 T、牛仔裤还有从我这敲诈走的球鞋。</p><p>他站在街角路灯下，笑着对我说：</p><p>「蔺娇娇，这次，我来救你啦。」</p><p>然后就转身，一步一步走进了那片黑暗里。</p><p>电光石火间。</p><p>我的脑海里出现了很多画面：</p><p>散发着恶臭味的巷子，几个戴着鸭舌帽的猥琐男，以及一把泛着银光的水果刀。</p><p>他们围在我的面前，用刀抵着我的脸：</p><p>「这么漂亮的脸，划花了真可惜。」</p><p>「她亲爹都不心疼，你心疼什么。」</p><p>「真没见过这么狠的爹，亲生女儿的命都不放过。行了，咱们先爽一发，再毁了交差，也不算浪费。」</p><p>他们肮脏的手扯开了我的衣服。</p><p>混乱中，我抓到手机给最近联系人按了求救电话。</p><p>他们发现了，一把揪住我的头发摁在墙角，用刀挑断了我的手筋。</p><p>他们笑得肆无忌惮：</p><p>「还想求救？</p><p>「你爸都不要你，谁会救你？」</p><p>掉在地上的手机嗡嗡作响，却无人接听，直到自动挂断。</p><p>之后，就是一整个长夜无尽的施暴。</p><p>在梦里，我仿佛还能感受到水果刀扎进大腿的钝痛，和无边无际的绝望。</p><p>「原来蔺娇娇是这么死的啊，书里竟然就意外死亡一笔带过了。」</p><p>「大概是写太详细过不了审吧。」</p><p>「这里面应该也有林嫣的手笔吧。服了，这种人怎么会是女主？」</p><p>是啊。</p><p>我们这种配角，作者不想浪费笔墨的时候，寥寥一句话就可以概括一生。</p><p>林嫣问我，知不知道我死去的那晚，沈御在做什么。</p><p>弹幕里也有很多人说过，沈御对我见死不救。</p><p>可是那一晚，沈御到底在做什么呢？</p><p>我在梦里看到了。</p><p>我爸他们将沈家产业拿到手后，他成了弃子。</p><p>他们一不做二不休，将他砍断手脚扔在了沈家地下室里。</p><p>然后付之一炬。</p><p>我的那通电话，他想接的，可是他，爬不过来啊！</p><p>他真的，爬不过来……</p><p>那些作者没有着墨的细节里，那个一笔带过的夜晚，我和他一起消失在这个世界，从此只是其他人偶尔提起的两个名字。</p><p>26</p><p>第二天，蔺家传出来两件大事。</p><p>林嫣，也就是刚被蔺家认回的蔺嫣嫣，被毒蛇咬伤后，因为救治不及时，虽然保住一条命，但高位截瘫了。</p><p>沈家小少爷对她不离不弃，还为了她跟沈家断绝关系，据说不日就要带她去国外进行后续治疗。</p><p>一时间，这事被传为一段佳话。</p><p>沈御接替我爸，成为新一任绝世大情种。</p><p>而另外一件事，比这还要轰动。</p><p>我爸的公司出事了。</p><p>他们新投入研发的一种生物制药，被举报含有违禁成分，现在工厂查封，我爸也已经被带走调查了。</p><p>配方……？</p><p>我想起了傅寒声卖了一百个亿的那份配方，忽然醍醐灌顶。</p><p>27</p><p>我冲进了傅寒声的房间。</p><p>他刚洗完晨澡，一身冷冽。</p><p>看到我，眉头轻轻蹙起。</p><p>将我一把拎起，放到了他的床上。</p><p>「怎么不穿鞋就跑过来了？」</p><p>我抬头问他:</p><p>「傅寒声。</p><p>「你那张配方是不是卖给我爸了？</p><p>「他被抓了，你不会有事吧？」</p><p>他揉了揉我的脸：</p><p>「没事。</p><p>「药方卖的时候就约定了不能投产商用，但他太贪心，也算自食恶果。」</p><p>「那你对付他，是为了我吗？」</p><p>「怎么，突然问我这个？」</p><p>他的嗓音有一丝干涩。</p><p>喉头滚了滚，然后不太确定地小心翼翼地看着我问：</p><p>「娇娇，你是不是想起什么了？」</p><p>「我做了一个梦，梦到我们其实都在一本书里。你和林嫣是书的主角，而我只是配角……」</p><p>我艰难地把我所知道的都说了出来。</p><p>说到我爸雇凶杀我时，身体里似乎还残存着当时的记忆，下意识地开始发抖。</p><p>「这些，都真的发生过……对吗？」</p><p>傅寒声拥我入怀。</p><p>轻吻我的发顶：</p><p>「别怕，都过去了。</p><p>「娇娇，这一次，那些事都不会发生了。」</p><p>我懵懂地点点头。</p><p>所以我原本，真的死在了那个小巷子里。</p><p>那个说来救我的少年，也曾经求生不得求死不能地湮灭在大火之中。</p><p>「傅寒声，我想去见见沈御。」</p><p>「好，我陪你。」</p><p>28</p><p>医院走廊里。</p><p>林嫣的叫骂声时不时地从病房里传出：</p><p>「老蠢货，这点事都办不好！有什么蠢女儿，就有什么蠢爹！」</p><p>「我是女主，我怎么可能会错！！！」</p><p>「狗东西，都特么是狗东西，啊啊啊！」</p><p>「沈御，你个狗东西，给我死进来！！」</p><p>「哈哈，我们不死不休呀~！你让我生不如死，你也别想好过！」</p><p>沈御叼着一根烟靠在门边，没点燃。</p><p>他对这些充耳未闻。</p><p>见我走过来，眼皮抬了抬。</p><p>「啧」了一声。</p><p>「沈御。」</p><p>我停在他面前，叫了一声他的名字。</p><p>不知道怎么地，就有点哽咽。</p><p>沈御拿话刺我：</p><p>「有事说事，没事就滚。」</p><p>我吸了吸鼻子，努力想憋住眼泪。</p><p>可是它不争气，还是不停往下掉。</p><p>「不是，你哭个屁啊！」</p><p>他扔了烟，烦躁地抬起手又匆匆放下。</p><p>然后忍无可忍地吼我：</p><p>「蔺娇娇，你不许哭了！」</p><p>恍然间。</p><p>我想起了小时候。</p><p>他跑来找我玩过家家：</p><p>「蔺娇娇，你给我当老婆呗！」</p><p>「我不要。」</p><p>「为什么？」</p><p>「不要就是不要，你太笨了。」</p><p>沈御气炸了，把他手里的咸蛋超人捏得扁扁的。</p><p>在原地暴跳如雷：</p><p>「可是蔺娇娇，你也是笨蛋啊！」</p><p>「对啊！」</p><p>我神秘兮兮地告诉他：</p><p>「两个笨蛋生宝宝会更笨哦。」</p><p>「那怎么办？」</p><p>他挠挠头，显然也很困惑。</p><p>「阿御，我们以后做个组合吧。</p><p>「就叫，就叫笨蛋联盟。</p><p>「你唱歌，我弹琴，嘿嘿。」</p><p>……</p><p>「阿御。」</p><p>他猛然抬头，眼里有刹那的惊慌。</p><p>我擦了擦眼泪，笑着说：</p><p>「我都想起来啦。</p><p>「谢谢你来救我。」</p><p>「啊，行吧。」他长长舒了一口气，轻扯嘴角，「你就为这事哭啊。</p><p>「太感动了？</p><p>「不会爱上我了吧？</p><p>「成啊。」</p><p>他忽然覆在我耳边，轻声诱哄：「叫声老公，命都给你。」</p><p>我还没反应过来，身后就响起一道低沉的声音：</p><p>「娇娇。」</p><p>我愣住了。</p><p>完全不敢动。</p><p>沈御看着我的怂样，气笑了：</p><p>「滚吧。</p><p>「我可不想跟那个疯子抢人。」</p><p>他根本不懂。</p><p>吃醋的傅寒声到底有多难哄。</p><p>「那，阿御，我先走了哈。」</p><p>我向沈御告别，准备转身时。</p><p>他忽然叫住我：</p><p>「蔺娇娇。」</p><p>「啊？」</p><p>他神色难得正儿八经：</p><p>「要是有一天，你知道了一个疯子的秘密。</p><p>「可千万别被吓跑。</p><p>「我还挺好奇的，疯子和傻子，会生出个什么样的孩子。」</p><p>29</p><p>「这就不劳你费心了。」</p><p>傅寒声牵过我的手，带我走进了夏日晨光里。</p><p>「娇娇，我们回家。」</p><p>（全文完）</p><p>「麻蛋，作者是不是扑街了，怎么切书了？？？」</p><p>「作者没有下面了。不过声娇体软 CP 还是很甜的。」</p><p>「算了，仪式感还是要有。完结留影 2023.1.11。」</p><p>「2023.1.11，傅寒声 VS 蔺娇娇。」</p><p>「2023.1.11，声娇体软永远在一起。」</p><p>「扑街书小读者血泪求声娇体软番外~~有没有大触写一写啊？」</p><p>30</p><p>小说只是小说。</p><p>小说之外的故事，才是生活。</p><p>这本书戛然而止后，我们每个人都有了全新的人生。</p><p>我和傅寒声结婚了。</p><p>他没有成为首富，但成了首富的老公~</p><p>我妈妈获得了无数大奖，现在是全球知名的旅行摄影师。</p><p>沈御出道了，女友粉可以从法国排到他家，但他还单着。</p><p>还有一些名字，就和那些疼痛的记忆一起，被尘封在时光里。</p><p>2026 年，我们所在的世界，竟然也可以看到这本小说了。</p><p>我翻完整本书，在结局之后，轻轻敲下一段字：</p><p>「2026.1.1，我是蔺娇娇，新年伊始，我们的崽崽出生啦。脾气像爸爸，美貌像妈妈。顺便附帅照一枚，在线替崽崽干爹征婚。cpdd，绿毛 rapper 宠你~」</p><p>31</p><p>崽崽二周岁那天晚上。</p><p>我又做了一个奇异的梦。</p><p>梦境里，傅寒声重生了无数次。</p><p>从故事的结局，挣扎着回到故事的开始。</p><p>循环往复。</p><p>原来每当有一个新的读者开始阅读这本书时，书中的世界就会被重启一次。</p><p>在得知这个规律后，傅寒声开始试着改变剧情。</p><p>他试过阻止家族破产。</p><p>试过跪在我家门外，求我父亲不要退婚。</p><p>试过用最恶劣的方式当众拒绝林嫣。</p><p>试过大闹我和沈御的订婚宴。</p><p>可是没有用。</p><p>他试了数不清的办法。</p><p>仍然无法冲破故事既定的框架。</p><p>他发现我妈妈抑郁症发，是因为我爸长期在她入睡后注射一种针剂。</p><p>而故事开始时，这种药已经在我妈妈身体里存在五年之久。</p><p>作者给他的设定是个 bug 般的神医，却无法让他治愈我妈妈的病。</p><p>他只能以身试药，一边用那种针剂扎自己，一边研究适配的解药。</p><p>可即使他最后研制出了解药，我妈妈还是死了。</p><p>他一次次阻止我在那天晚上出门。</p><p>甚至为此将我囚禁在他的出租房里。</p><p>可时间一到，天光破晓时，我还是会成为一具残破的尸体。</p><p>孤零零地躺在那个巷子里。</p><p>傅寒声疯了。</p><p>他抱着我的尸体回家，遇到找上门的林嫣。</p><p>他安耐不住地掏出刀，想杀了她。</p><p>可是下一秒，他却在说：</p><p>「好。」</p><p>原来他又一次答应了林嫣的表白。</p><p>他只是个纸片人，斗不过作者设定的世界规则。</p><p>所以总是撞得头破血流。</p><p>可他从来没有放弃过。</p><p>在设定之外，他依然在变强。</p><p>终于，他可以修复我残破的身躯。</p><p>终于，他能够恢复我被毁去的容貌。</p><p>他将我封在亲手打造的冰棺里。</p><p>那里面的我，不再是一具面目全非、流干血液的恐怖尸体。</p><p>而是读者们口中最美的标本。</p><p>这个书中的世界，一点一点被他改变。</p><p>慢慢地，惨死的沈御觉醒了。</p><p>他们互换信息，开始联手。</p><p>有一天。</p><p>远在国外的沈御给傅寒声打来跨洋电话：</p><p>「傅寒声，我在这边遇到林嫣了。</p><p>「她说自己是穿书者。」</p><p>这意味着，主角的设定开始改变了。</p><p>穿书的林嫣，仗着自己拥有先知的能力，在书中世界横冲直撞。</p><p>她改变了每一个故事节点。</p><p>将剧情推上了不可控的轨迹。</p><p>于是故事的最初。</p><p>林嫣为了快速推动她和男主的感情线，怂恿我爸安排了人围殴傅寒声。</p><p>而她躲在暗处，随时准备冲出来美救英雄。</p><p>却被我截了胡。</p><p>我拍着胸脯对他说：「我养你!」</p><p>傅寒声告诉我：「蔺娇娇，我不好养的，你可不要半途而废。」</p><p>那时的他，心里却在说：</p><p>「蔺娇娇，又见面了。</p><p>「还好这一次，你也坚定地选择了我。」</p><p>我在梦里止不住地号啕大哭。</p><p>哭着醒来的第一时间，就是抓过傅寒声的手臂。</p><p>撸起袖子细细地检查。</p><p>他微微愣了愣，就明白我是在找那些针孔和伤痕。</p><p>傅寒声摸了摸我的头：</p><p>「傻姑娘。</p><p>「故事重新洗牌后，之前的痕迹都不会留下的。」</p><p>我哭得更加惊天动地。</p><p>为他那些踽踽独行的黑暗时光。</p><p>也为他从不曾放弃过我。</p><p>「别哭啊。</p><p>「该哭的是作者吧。</p><p>「他一本大长篇，硬生生被我们折腾夭折了。」</p><p>他抱着我哄。</p><p>原本睡在拼接床上的小崽子，不知道什么时候也挪到了我们身边。</p><p>他扯扯我的小指头。</p><p>摇啊摇：</p><p>「麻麻，不要哭哭。」</p><p>我一时忘了哭，惊奇地拉了拉傅寒声的胳膊：</p><p>「老公！</p><p>「我们崽子不是傻子诶！</p><p>「他会叫妈妈啦！」</p><p>傅寒声无奈：</p><p>「娇娇。</p><p>「我说了很多次。</p><p>「崽子他只是懒得说话，不是不会开口。」</p><p>虽然不是很懂，但是我说：</p><p>「哦。」</p><p>「快睡觉。」</p><p>他替我盖好被子，抱着崽子起身。</p><p>我翻身、扑腾然后睁大眼睛挺尸：</p><p>「我一个人睡不着呀。」</p><p>他很习惯地叹气：</p><p>「我哄睡孩子就回来。」</p><p>「嗯~呐。」</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>《满级女主虐渣日常》系列</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>职场新人变形记</title>
    <link href="/2023/02/03/zcxrbxj/"/>
    <url>/2023/02/03/zcxrbxj/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1587033493158191104/section/1594376057225904128">原文链接</a></p><p>我脾气很差，怼天怼地，整顿职场。</p><p>恰好集团换了大领导，跟我同姓，单位都传我是大领导的女儿。</p><p>啊对对对，所以别半夜问你姑奶奶要方案了，懂？</p><p>1</p><p>我的领导是个傻逼。</p><p>我刚进单位的时候，他就打听我的关系。</p><p>我说我不是托关系进来的，我是正儿八经考试进来的。</p><p>他好像听见了笑话：「没有关系，怎么可能进我们单位。」</p><p>我没理他，什么品种的傻逼。</p><p>后来他多方打听，甚至问到了我的面试官。</p><p>确定了我真的是凭实力考进来的之后，他就用鼻孔看我。</p><p>我是我们部门年龄最小的，唯一的 00 后。</p><p>他嘴上说什么要锻炼年轻人，实际把办公室那些吃空饷的人的活，都塞给了我。</p><p>而且这些活吧，都很傻逼。</p><p>比如确定各部门开会的时间，然后让我一个一个打电话通知各部门领导。</p><p>所有人都通知完了，郭志明来一句：「哎呀，改时间了。」</p><p>然后让我重新打电话。</p><p>然后我就挨骂。</p><p>我点头哈腰完，龙颜大怒地回办公室。</p><p>本来就不高兴了，结果在门口，听见郭志明得意的语气，说刚进单位的年轻人就要好好整治，不整治就不服管。</p><p>笑死我了，根据骂的传播定律，我挨骂了，你也别想逃啊。</p><p>我当时就推门进去了，笑眯眯地说：「这几天的新闻大家都看了吗？我爸说，越是不行的男人，越爱给别人当爹。管好自己的一亩三分地就行了，别四处大小爹。」</p><p>他气得脸都白了。</p><p>我装作才看见他，惊讶道：「郭主任，你脸色怎么这么不好啊？多吃点肾宝，调理一下哈。」</p><p>有几个同事忍不住笑了，又很快抿起唇角，不敢笑。</p><p>切，他们怕郭志明，我才不怕。</p><p>我以前做自媒体赚了好些钱，考这个单位，是为了让我在病床上的爷爷高兴。</p><p>说句大逆不道的话，我早就想好了，我爷爷去世的那天，我就辞职。</p><p>辞职前，我还要去郭志明办公桌前，把他写的每一个错别字和格式错误甩他脸上。</p><p>不学无术的玩意儿，还天天吆五喝六的，废物。</p><p>这周五早上，我把策划案交给郭志明，他抱着手机，不知道是跟老婆还是情人狂聊天。</p><p>策划案他一个字也没看。</p><p>我懒得理他，到点就拎包走人。</p><p>他这会儿倒是关心工作了——关心的是我的工作。</p><p>「楼玥玥，你工作做完了？走那么早？」</p><p>我翻了个白眼：「我上够八小时的班了，不走你给我加班费？」</p><p>说完我就走了，懒得搭理他。</p><p>我们集团是层层选拔、考试进去的，性质比较特殊。</p><p>郭志明没权力开除我，甚至连我升职加薪的权力他都没有。</p><p>对我们这些下属，他能做的，就是甩锅、画饼、言语 PUA。</p><p>在我之前，两三个同事都是因为他这个傻逼而辞职的。</p><p>我刚考进来的时候，就有隔壁部门的同事跟我讲，说我这个领导不好相处。</p><p>我说没关系的，这世上就没有我处不好的同事。</p><p>处不好的，直接变成了仇人，不配待在我的同事圈。</p><p>领导我处过很多，完美主义的也有，大家一起把事儿干好就行了，我也不是不讲理的人。</p><p>但像郭志明这么傻逼的，我还真是第一次见。</p><p>我周五早上交的策划案，他一个屁都没放。</p><p>等我周六晚上在家逗猫的时候，他在单位大群里艾特我。</p><p>「 楼玥玥，你这个方案有问题。」</p><p>好家伙，好不要脸。</p><p>我们部门也有小群，你是瞎了是吧？</p><p>在大群踩我，凸显你周六深夜加班是吧？</p><p>我放下猫，拿起了键盘。</p><p>「 郭老师晚上好，这个方案我周五早上就发给您啦。您一整个下午好像都在和夫人煲电话粥，讲红烧排骨的做法。」</p><p>「我催您，您也不搭理，出了错实在不好意思呢，您尽管指出，要是能顺便把您家红烧排骨的配方发在群里就更好了，我听着也很想吃。」</p><p>点击回车键，发送。</p><p>五分钟，十分钟，半小时。</p><p>单位大群静悄悄，我的私信却炸开了锅。</p><p>同事 A：玥姐，勇啊！</p><p>我：谢谢，叫我玥妹[羞涩]。</p><p>同事 B：啊哈哈哈哈哈哈哈哈！我也想吃红烧排骨！</p><p>我：那你也催催郭志明，让他快点发。</p><p>同事 C：那可是大群啊大群啊宝贝！</p><p>我：就是，那可是大群啊大群啊郭志明！</p><p>郭志明彻底哑巴了，别说大群里，私信他都没来找我。</p><p>唉，我爸说得真对啊，越是不行的男人，越爱随地大小爹，实际就是那纸老虎，欺软怕硬。</p><p>还是男人懂男人！</p><p>2</p><p>周一一早，郭志明把策划案啪的一下，拍在了我的桌子上。</p><p>脸色呈现猪肝色，两只眼睛都快吊起来了。</p><p>我的同事们大气不敢出，默默敲键盘假装自己很忙。</p><p>嗯……一般人可能吓住了，但是小郭啊，姐以前做自媒体的时候，遇到的傻逼品种比山海经还多，会怕你一个区区肾虚男？</p><p>郭志明死死瞪着我，一句话也不说，就等着我发问。</p><p>我那么懂事，立刻就关怀地问：「郭主任，你的脸好红呀，难道高血压了？中年可不兴得高血压啊，容易脑溢血的，脑溢血就容易中风的，中风就容易半身不遂的，半身不遂老来没人伺候，老婆推着你轮椅跟别的男人跳交谊舞的。」</p><p>郭志明脸涨得更红了，怒拍桌子。</p><p>「楼玥玥！有你这么跟领导说话的吗！」</p><p>我立刻紧张道：「啊？郭主任，我这人就是直性子，没有坏心眼的，只是关心您的身体。您这把年纪了，千万不能讳疾忌医啊。」</p><p>郭志明看上去想打人，袖子都撸起来了。</p><p>我的同事们迟疑地看过来，看上去很像是要拉架。</p><p>我故作害怕地往后一缩，试探着问：「您不会要在公安局直线距离三百米的地方动粗吧？」</p><p>嗯，我市公安局就离我单位不远，这一片的治安杠杠的。</p><p>郭志明咆哮：「把你的策划案改好！我改了一周末，以后别让我收拾你的烂摊子！」</p><p>我诚惶诚恐地点头：「嗯嗯，那必须地，我谨遵您的教诲，立马改，快马加鞭地改。」</p><p>郭志明回到他的主座去了，走之前，还瞪了我一眼。</p><p>呜呜，美人瞪人是风情万种，丑男瞪人是野猪上树。</p><p>郭志明要是不来找我麻烦，我还真就立马改了。</p><p>那个策划案本来就没有大问题，是他鸡蛋里挑骨头，非要我搞出五彩斑斓的黑。</p><p>他这么一恶心我，我当即决定，策划案先不着急，咱先看点帅哥养养眼睛。</p><p>办公室摸鱼大法说得好，要善用快捷键，以便迅速切换到工作界面。</p><p>我先虔诚地打开我单位集团的官网，点开首页置顶的新闻，假装我在工作。</p><p>接着，打开某网站，快乐遨游。</p><p>有脚步声在迫近！</p><p>我发挥我单身二十年的手速，秒关闭并切换界面。</p><p>郭志明中气十足地怒吼：「楼玥玥，你在看什么！」</p><p>我一脸无辜：「啊？我在看咱们集团的新闻呢，领导你要看吗？」</p><p>郭志明仿佛拿住了我的把柄，说：「刚才玻璃反光我都看见了，你看的狗屁新闻！」</p><p>我默默把电脑屏幕转过去给大家看，一字一句地念出那个新闻标题。</p><p>「集团新换帅，楼军新任董事长。」</p><p>我委婉地问：「郭主任，您说这个是狗屁新闻吗？」</p><p>郭志明的脸都绿了。</p><p>同事们的表情也很精彩。</p><p>3</p><p>单位里开始传谣言。</p><p>说我是楼军的女儿。</p><p>某天人事部的小姐姐也来问我，我觉得很神奇。</p><p>虽然说新任董事长是把自己的家庭信息保护得很好没错，可是……</p><p>「我的家庭情况表，你应该看到过的吧？」</p><p>人事小姐姐心领神会地点点头：「咱俩谁跟谁，你就别装了。董事长的女儿跟你同岁，你父亲那一栏又是空着的，懂得都懂。只是没想到二代还能这么低调……不过你也不算低调啦，哈哈哈，我们早该想到的，你这样的，肯定是有人撑腰。」</p><p>嗯，我九泉之下的父亲在给我撑腰。</p><p>十万阎罗，就问你怕不怕。</p><p>我把这事儿讲给我闺蜜听，我闺蜜乐不可支，问我有没有澄清。</p><p>我说：「白捡一领导爹，又没当面问我，换你你澄清吗？」</p><p>她立即严肃道：「澄清个屁，傻子才澄清。」</p><p>对嘛。</p><p>这谣言很快传遍了单位上下，有了个便宜爹，我办事出乎意料地顺利。</p><p>每个部门的领导对我都很客气，我多等了两分钟，他们就诚惶诚恐的。</p><p>除了郭志明。</p><p>谣言传得最厉害的那一周，郭志明去出差了。</p><p>不知道是他人缘差，还是大家故意要整他，总之关于「楼军是楼玥玥爸爸」「楼玥玥是集团太子女」这件事儿，他是一点也不知道啊。</p><p>他回来之后，依旧拽得跟个二五八万似的。</p><p>刚到办公室，屁股还没坐热呢，就开始骂人。</p><p>「我出去这一周，办公室怎么乱糟糟的！你们一点也不打扫卫生的吗？难道要等我来打扫？」</p><p>郭志明发泄完更年期怒气，眼珠一转，指向我。</p><p>「楼玥玥，你去把地拖了，把玻璃擦了。」</p><p>这不是纯纯有病？</p><p>办公楼每天都有阿姨打扫，我们单位又是高层，谁他妈擦玻璃。</p><p>想让我坠楼而死就直说，别这么委婉。</p><p>我就沉默了两秒钟，办公室里的一个大姐立马起身：「我来打扫吧，玥玥，你忙你的。」</p><p>我惊奇地看着她。</p><p>她以前是郭志明的头号狗腿子，我们这些小年轻被折磨，她都装聋作哑的。</p><p>今天这是……觉得我是比郭志明更粗的大腿，所以弃暗投明了？</p><p>郭志明也愣了愣：「你不用帮他们说话，你不是带孩子辛苦吗，休息休息吧。」</p><p>哦对，这位姐以前嚷嚷着带孩子辛苦，把工作都丢给了我们做。</p><p>天天在办公室里给她小孩做手工、织毛衣，看得我都恐婚恐育了。</p><p>大姐连忙说：「我不辛苦，他们年轻人天天加班才辛苦呢，哈哈，我来。」</p><p>说着就出去提水桶和拖把了。</p><p>嗯……姐姐，我其实也不辛苦，我又不加班。</p><p>郭志明一脸懵逼地看着她离开的背影，见我看他，很快又调整了表情，没好气地骂我。</p><p>「小年轻要有眼力见儿，要主动，别每天等着领导催，你爹妈怎么教育你的！」</p><p>此话一出，整个办公室都冰封了。</p><p>刚好大姐拎着工具回来了，一听这话，紧张地放下水桶，连连说：「哎哟郭主任，可不敢这么说。」</p><p>郭志明粗声粗气地说：「我就把话放这儿了，怎么了？龙生龙凤生凤，老鼠的儿子会打洞。要我说，这就是爹妈的问题！」</p><p>在大姐慌乱的眼神中，我恍然大悟地一点头：「郭主任，怪不得你看着就很会打洞啊！」</p><p>……</p><p>郭志明这个人，真的很不像个男人。</p><p>哦不对，侮辱男人了，他就不像个人。</p><p>他说不过我，就各种陷害我。</p><p>这天他让我去楼上找某陈姓领导。</p><p>我还以为陈领导找我有事儿呢，就上去了。</p><p>结果在电梯里遇到了陈领导的秘书。</p><p>秘书知道郭志明让我去找陈领导的时候，大吃一惊：「怎么让你去？」</p><p>我问：「怎么了？」</p><p>秘书挤眉弄眼地说：「领导这会儿生气着呢，你们部门交的一个总结有很大问题，兄弟企业派人过来了，这是妥妥要挨批的。」</p><p>我惊了，问：「哪个总结？」</p><p>她大概说了一下，我就心里有数了。</p><p>郭志明个死不要脸的，那是他出差一周做出来的垃圾成果。</p><p>为了不让我们「沾光」，他还不肯把总结拿给我们看，美滋滋地自己交了上去。</p><p>呵呵，有好处自己冲，出岔子了就让我背锅是吧？</p><p>我可去你妈的。</p><p>秘书替我出主意：「你现在回去，说你不去了，让郭志明自己去。他还能绑架你不成？」</p><p>我心里有了个主意，笑嘻嘻：「不行，我得去，不然谁替郭主任发声呀？」</p><p>4</p><p>我刚推开门，一份文件夹就飞了出来，随之而来的还有怒骂：「看看你干的好事！」</p><p>幸好我闪得快，啪的一下，躲开了。</p><p>秘书胆战心惊地捡起文件夹，小声说：「陈总，来的人是楼玥玥。」</p><p>陈总看见我，突然就变了语气，尽管表情还没顺畅地切换过来，但已经强迫自己微笑了。</p><p>「是玥玥啊，那个，你们部门做的这份方案，有点问题啊。」</p><p>他办公室里坐着喝茶的那些兄弟单位的对接人，你看看我，我看看你的。</p><p>好像不明白为什么陈总突然川剧变脸了。</p><p>余光瞥见一个人给另一个人打字：楼军。</p><p>于是另一个人也恍然大悟。</p><p>我好想笑。</p><p>朋友们，这就是狐假虎威的快乐吗？</p><p>对上陈总略显扭曲的笑容，我诚恳道：「陈总，这份方案我们部门的人都没看过，是郭主任出差后亲自写的。我们有心帮他校对，他直接就上交了。您看……」</p><p>陈总大概是想到了我被刁难的传闻，心领神会，拨打了内线电话，中气十足：「郭志明，你赶紧滚上来！」</p><p>郭志明滚上来了。</p><p>一进门，他就先声夺人：「陈总，您别生气，我们部门的年轻人干活就是毛毛糙糙的，我回去训她。」</p><p>狗东西。</p><p>上来就甩锅给你姑奶奶？</p><p>我立马装委屈：「郭主任，您这个报告，我都没见过……」</p><p>郭志明大吼：「楼玥玥，你干活越来越不走心了，部门的报告你连看都不看，你还好意思说？你对得起你的工资吗？」</p><p>你爹我对得起你全家的工资。</p><p>我心里骂得越厉害，脸上的表情就越委屈：「可是郭主任，这份报告的主笔人是您啊……」</p><p>趁他没反应过来，我三步并作两步，把报告内页摊开给陈总看，第三行赫然写着郭志明的名字。</p><p>注意，有且仅有郭志明的名字。</p><p>郭志明气急败坏，又要骂人。</p><p>陈总沉着脸：「够了！也不看看这是什么地方，让人家笑话！」</p><p>坐沙发上津津有味喝茶的兄弟单位对接人突然被点名，立刻收起了看热闹的脸色，切换成严肃的表情。</p><p>我都读出他们的心里话了。</p><p>怎么了？这年头谁不爱看笑话啊？打工这么苦，看看笑话怎么了？</p><p>那边，郭志明急得火烧眉毛：「陈总，您听我解释……」</p><p>陈总一把夺过我手里的文件夹，又一把拍在了郭志明的胸口。</p><p>「汇总的数据都算错，更不要说增量存量，你做主任，就是这么做的？我看你是享清福享太久了！」</p><p>这就是给事情定性了。</p><p>不仅定性，还扩大了，直指郭志明的工作态度。</p><p>小郭勇敢飞，有锅自己背。</p><p>郭志明脸都耷拉下来了，声音都软了：「陈总，不好意思，我回去一定改。」</p><p>陈总余怒未消，看都不看他，直接说：「出去！」</p><p>郭志明垂头丧气地走了，我也低眉顺眼实则内心狂喜地跟着出去了。</p><p>电梯里，只剩下我和他。</p><p>他一扫方才的卑微，恶狠狠地说：「楼玥玥，你挺有手段啊，你挺狠啊，挺有本事啊。」</p><p>家人们，这是傻逼吧？</p><p>我微微一笑：「我哪有什么本事啊，报告又不是我做的。倒是郭主任，您才有本事呢，让我上去替您挨骂，您一个大男人也好意思。」</p><p>郭志明怒而转向，瞪着我：「让你挨骂怎么了？谁不是挨骂过来的？年纪轻的时候就应该挨骂，以后就能锻炼心理素质了！」</p><p>傻逼，绝世大傻逼。</p><p>我斯斯文文地说：「年轻的时候挨骂能不能锻炼心理素质我不知道，但看您的样子，年轻时忍气吞声，以后倒是有可能心理扭曲。」</p><p>楼层到了，我准备出去。</p><p>电梯门即将开启的瞬间，郭志明狠狠按下关门键，暴跳如雷：「楼玥玥，闭上你的臭嘴！」</p><p>我指指监控：「郭主任，注意文明用语啊，创建先进文明单位，人人有责啊。」</p><p>门终于打开了。</p><p>外面一堆等着电梯的人，显然是听到了我和郭志明的对话，表情五彩缤纷。</p><p>我审视了一下刚才的对话，很好，我可是个高素质青年呢。</p><p>嘻嘻。</p><p>5</p><p>为什么没人告诉郭志明关于我的谣言啊？</p><p>我真的很疑惑。</p><p>郭志明的人缘就差到这个地步吗？</p><p>闺蜜温柔答疑：「你这不是废话吗？按照你的描述，他平时这德行，谁喜欢跟他共事？巴不得他作死，你把他踢出单位，换个好相处能干事儿的人来。」</p><p>我是没能耐把他踢出单位了。</p><p>但是郭志明倒是很想把我踢出单位。</p><p>他不知道从哪里搞来一台打卡机，宣布我们部门从此以后要打卡上下班。</p><p>打卡显示的工作时长将作为年底绩效考核的依据。</p><p>呵呵，傻逼，人事部门都没发话，你有什么资格？</p><p>但我确实不在乎年终奖那块儿八毛的，我就懒得理他。</p><p>这台机器针对的其实是我，因为我从不加班嘛。</p><p>但是办公室大姐首先不乐意了。</p><p>因为她要送孩子上学，俩孩子读的学校南辕北辙，她每次都是踩着点上班，迟到了五分钟十分钟的那是家常便饭。</p><p>因此，这台打卡机刚放到办公室没几天，电源线就莫名其妙地坏了。</p><p>郭志明气急败坏：「谁搞的？谁搞的？」</p><p>大姐慢悠悠道：「是老鼠咬坏的吧？」</p><p>郭志明怒了：「写字楼怎么可能有老鼠！」</p><p>我笑嘻嘻：「鼠辈白天都敢放肆，晚上出来磨牙，也很正常啊。」</p><p>郭志明盯了盯我，居然没说话，还在纠结电源线的事儿。</p><p>唉，他好没文化啊，我骂他，他都听不懂。</p><p>无敌，是多么寂寞……</p><p>这天，人事部小姐姐邀请我共进午餐。</p><p>她们部门八卦最多，我很欢乐地就端着餐盘过去了。</p><p>结果他们部门百年不遇一次的领导，看见我在，也坐到了我们这张桌子。</p><p>人事部小姐姐顿时有点食不下咽。</p><p>我倒是挺坦然的……毕竟又不是我部门的领导。</p><p>领导很关心地问我的工作情况，然后说现在集团上下都在搞改革，问我对单位的人事制度有没有什么意见建议。</p><p>一副要偷听陛下旨意的架势。</p><p>好家伙，我总算知道苏培盛为啥那么炙手可热了。</p><p>这就是天子近臣的待遇吗？</p><p>这我不给郭志明上点眼药，我都白看了那么多遍的《甄嬛传》啊！</p><p>我佯装思考的样子，慢吞吞地说：「我就有一点比较好奇，咱们单位什么时候引进了指纹打卡啊？」</p><p>领导立刻去看人事小姐姐：「有这事儿？」</p><p>人事小姐姐欲哭无泪：「没有的事儿，只是玥玥他们部门，郭主任不知道从哪里弄来的指纹打卡机，说他们部门要搞打卡。每个部门领导都有一定的裁量权嘛，我们也不好说什么。」</p><p>领导拿筷子拨弄着菜，没说话。</p><p>我立马笑了笑：「自由裁量权是好事，只是呢，今天你弄个打卡机，明天我也弄一个。每个部门都有自己的一套评估方案，那还要人事部做什么？人事部的存在感，啧……」</p><p>他的筷子停了。</p><p>我又添了把柴：「咱们单位那么多谁谁女儿，谁谁儿子，谁谁姐姐的，这要是都用打卡机了，回头人家不会说是郭主任起的头，只会说是人事部门的意思，您可要替郭主任背锅啦。」</p><p>领导或许没那么在意其他部门员工的死活，但绝对在意自己的利益。</p><p>人事部的存在感一旦降了，那他这个人事部老大的存在感，不也跟着降了？</p><p>关系户一旦抱怨，背后的大人物发起火来，难道就有好果子吃？</p><p>一荣俱荣，一损俱损的事儿嘛！</p><p>郭志明平时老让我帮他写报告，咱就把毛选邓选看了个遍。</p><p>排兵布阵的方法拿到职场上来，那绝对是降维打击啊。</p><p>一听这话，领导菜也不吃了，放下筷子就说：「玥玥，你说得很有道理，既然是同一个单位，就要用同一套方案，我这就跟你们郭主任说。」</p><p>他端起餐盘就走了。</p><p>我望着他风风火火的背影，有点垂涎……</p><p>那么一整块牛排都没动呢，这些领导真是的，为了争权夺利，连肉都不吃啦？</p><p>你倒是留着给我吃啊！</p><p>6</p><p>这天，电工刚来给指纹机换电线，就被郭志明不耐烦地打断了：「都别修了，妈的。」</p><p>他那句「妈的」其实针对的是人事部门老大。</p><p>因为今天上午他俩刚吵了一架，隔着门都能听到的那种。</p><p>然后倒霉的电工师傅就成了出气筒。</p><p>但问题是，我们单位的电工都是外包的。</p><p>换言之，你郭志明管不着他。</p><p>电工师傅放下工具袋，脸色也很不好看：「你三催四催地打电话，我才插队给你弄的。你跟谁妈的爸的啊？嘴咋那么贱呢？」</p><p>换成独处的时候，郭志明没准就道歉了。</p><p>但此刻，我们这群小兵齐刷刷地看向郭志明，他突然就硬气了。</p><p>「怎么了？我说这话怎么了？修东西难道不是你们的本分吗？我还说不得了？」</p><p>傻逼，大傻逼。</p><p>电工师傅也是个狠人，一句话没说，拎着工具袋就上去了。</p><p>我一眼没看着，那工具袋就出现在了郭志明的脸上。</p><p>卧槽，卧槽，卧槽。</p><p>好一个猪头开花。</p><p>眼看着就打起来了，我怕电工师傅吃亏，连忙示意办公室里的俩男生上去分开他们。</p><p>顺便拿着扫把插到他俩中间，左右横扫，开始拉架。</p><p>当然，主要是扫郭志明，我这人亲疏有别的。</p><p>郭志明绝对的，人间值得。</p><p>大姐护着自己好不容易给孩子做好的手工，连连大喊：「你们不要打啦！」</p><p>她真是女高音啊，一嗓子把隔壁好几个部门的人吼来看热闹了。</p><p>大家七手八脚地把电工师傅和郭志明拉开。</p><p>郭志明还虚张声势：「你们别拦我！」</p><p>我冷眼旁观，又拿扫把给了他几下。</p><p>个肾虚的玩意儿，我刚看得明明白白呢，电工师傅常年干体力活的，力气不知道比郭志明强多少，几乎是压着打。</p><p>他还好意思张口说「别拦我」。</p><p>不拦着你，你就被人家打死了。</p><p>丢人不丢人啊？</p><p>一听郭志明挑衅，电工师傅甩开钳制，撸起袖子又要上来。</p><p>郭志明眼见着是慌了，随手抄起镇纸，可又没拿稳——</p><p>哐当一下，砸在了我的小腿上。</p><p>卧槽你大爷啊郭志明。</p><p>我妈说得没错，看热闹也要躲远点，真的。</p><p>我捂着腿开始流泪碰瓷。</p><p>大姐尖声喊：「你们别打了！玥玥的腿伤到了！」</p><p>电工师傅倒是能分清敌友的，估计是知道我刚才帮着他打了好几下郭志明，这会儿也停了下来。</p><p>郭志明巴不得有台阶下呢，急忙来装好领导：「楼玥玥，你有没有事？」</p><p>我哭得百转千回：「我好痛啊！郭主任，你今天是怎么了，为什么要骂电工师傅，为什么又要打我啊？」</p><p>得抓紧时间把罪人定下来，可不能让电工师傅背锅，呜呜。</p><p>大家齐刷刷地看向郭志明，郭志明显得很尴尬：「我不是故意的……」</p><p>我拿出杀猪般的嚎叫，盖过他的声音：「送我去医院啊！我要骨折了！」</p><p>7</p><p>其实并没有骨折。</p><p>但我一直喊痛，并且暗示医生说我可能有其他损伤。</p><p>医生很尽职尽责地给我办了住院，让我明天去做其他检查。</p><p>住院的第一天，领导们闻风而来，亲自来探病。</p><p>各种鲜花啦，各种水果礼盒啦，各种殷切慰问啦。</p><p>不少人故作不经意地说：「你爸爸不愧是掌舵人，真能沉得住气，这也能不来看你呀？」</p><p>嗯嗯，我爸爸都葬了好几年了，这要是沉不住气，不就吓人了吗？</p><p>其实啦，我很有自知之明的。</p><p>他们来探望的，不是我楼玥玥，而是他们想象中，集团董事长楼军的女儿。</p><p>更进一步说，他们是来碰运气的，是想看看有没有可能在我这间病房碰见楼军。</p><p>哎，要不怎么说医院能见众生相呢，这我不就见着了吗？</p><p>我刚进单位的时候到各个部门流转过，这些领导虽然没有郭志明那么奇葩，但也都爱答不理的。</p><p>人果然向上是一副面孔，向下又是一副面孔。</p><p>按马克思的说法，这就是把人异化了。</p><p>他们眼里的人不再是人，而是背后利益与价值的综合体。</p><p>但我很好奇，不把别人当人的话，「自我」在他们眼里又算什么呢？</p><p>恐怕也一样，是钞票和权力堆叠起来的东西吧。</p><p>从心理学的角度来说，那样建立起来的自我是虚无的，摇摇欲坠的。</p><p>因为金钱与权势随时可能会走，建立在此基础上的自我如同沙滩城堡，轻易就能被冲垮。</p><p>所以，看着这些笑容可掬的大领导们，我心里有点怜悯。</p><p>郭志明也来探病了，跟更上一层的直系领导一起来的。</p><p>他来之前我就收到短信了，部门小伙伴发来的。</p><p>「玥玥！今天可有好戏看了，领导把郭志明大骂了一顿，说他没有团结意识，怎么能误伤到你。」</p><p>「郭志明可委屈了，说是你自己冲上来的。」</p><p>「领导大骂他蠢货，说董事长的女儿怎么可能那么傻。」</p><p>「啊！哈哈哈哈哈！你都没看见郭志明的表情，他差点就吓尿了，真的，估计现在在家后悔到捶墙呢！」</p><p>郭志明的确很后悔。</p><p>从他现在谄媚的表情就能看出来。</p><p>领导问我恢复得怎么样了，我幽幽地说：「哎，郭主任下了狠手啊，恢复得不太行。」</p><p>其实已经健步如飞了。</p><p>领导一听，怒瞪郭志明，然后说：「玥玥啊，单位内部已经给你郭主任处分了，你要不要听听他的检讨书？」</p><p>郭志明还真的从兜里掏出了检讨书，手写的，很长，好几页，然后就开始念。</p><p>我震惊了。</p><p>他念了半小时还没念完，我忍不住打断他，心情复杂：「郭主任，你可真是大丈夫能屈能伸啊……」</p><p>竟能为权势折腰到如此地步。</p><p>小女子着实佩服，佩服。</p><p>郭志明连忙说：「玥玥，以前是我有眼不识泰山，您大人有大量，原谅我，好不好？」</p><p>他一贯对我骂骂咧咧、颐指气使的胖脸上，努力挤出和善妥帖的微笑。</p><p>殊不知这种不常做的表情出现在他脸上，已然是换了味道。</p><p>仿佛再装一根尾巴，他当场就能摇起来。</p><p>见我沉默，他开始自扇耳光，左一下，右一下，个个都很响亮，都很用力。</p><p>领导就这么看着，丝毫没有阻拦的意思。</p><p>我本来很讨厌郭志明的，这会儿只是觉得恶心和荒谬。</p><p>「你别搞这一套。」我说，「我确实很讨厌你，但我不会使手段害你，你可以放心了。」</p><p>领导使了个眼色：「还不谢谢玥玥？」</p><p>郭志明仿佛松了一口气，点头哈腰地向我鞠躬：「玥玥，谢谢你啊，你可真低调，也怪我不长眼，哈哈。」</p><p>我有点心累，不想说话。</p><p>领导有眼色，立即拉着郭志明要告辞：「玥玥，你好好养病，病假的事不用操心，有的是人干活。」</p><p>他们俩走了，病房重新归于安静。</p><p>我们单位工作量很饱和，我普通节假日都会被打电话要求加班的。</p><p>病假的事不用操心？简直是天方夜谭。</p><p>盯着墙角堆满的昂贵花束，我决定病好了之后就去辞职。</p><p>这狐假虎威的日子，我不想过了。</p><p>8</p><p>闺蜜骂我傻。</p><p>「又不是你主动骗的，你只是不拒绝也不承认而已，你又没做错！上赶着的是他们啊！你干脆就借着这个由头升职加薪，美美整顿职场啊！」</p><p>我有点说不出话。</p><p>这种整顿职场，跟我原本想的整顿职场不一样。</p><p>我承认，一开始借势的感觉非常爽。</p><p>那些平时挑三拣四动不动就挂电话的领导们忽然对你和颜悦色，换成谁都想继续的。</p><p>但主要是……我自己是从小苦过来的，我知道平凡如我会遭遇的真实情景，因而对这种虚假的美好，就更难共情。</p><p>我还不如没有这个假身份呢，那样我起码怼人会怼得更畅快，而不是心里会涌起莫名其妙的怜悯。</p><p>对他们、对这个社会，也对狐假虎威的我自己。</p><p>出院后，我径直去的人事部门。</p><p>但没想到，我还没来得及提交辞呈，就被人事小姐姐安排了一个任务。</p><p>她神神秘秘地说：「这个位置是专门给你留的，让你们父女相见，哈哈。」</p><p>我：「？」</p><p>这可不兴哈哈啊姐。</p><p>我接过了人事小姐姐递过来的「新员工代表」发言稿，想了想，把我的辞呈也一起递了过去。</p><p>小姐姐很惊讶：「你要辞职？」</p><p>我还没解释，她已经瞬间想通了：「哦，还是要避嫌是吧？想不到楼书记这么有格调，其实咱们单位关系户不要太多哦。」</p><p>其实是因为我爷爷没抢救过来，已经去世了。</p><p>我留在这个单位唯一的理由已经没了，是时候离开了。</p><p>但这些话，我不打算告诉她。</p><p>我只是催她尽快走好流程。</p><p>离职那天，我要好好整顿职场！</p><p>楼军明天来视察。</p><p>在我出院前，整个办公楼就被彻底打扫过，各类文件资料也被重新梳理总结了一遍，从上到下的工作量又翻倍了。</p><p>大家都忙得脚不沾地，办公室里的那位大姐都不去接小孩了，留下来加班整理材料。</p><p>我拿着发言稿回办公室的时候，郭志明「腾」一下从座位上弹了起来。</p><p>「玥玥，你出院了怎么不跟我说？我好去接你啊！」</p><p>我喊他名字：「郭主任。」</p><p>他点头哈腰：「哎，玥玥，喊什么主任啊，太疏远了，以后就喊我志明哥，哈哈。」</p><p>我：「？」</p><p>能要点脸吗？</p><p>我说：「你比我大两轮，让我喊你哥？」</p><p>郭志明尴尬了一会儿，自扇耳光：「我嘴贱，哈哈，玥玥，你别往心里去。」</p><p>我住院期间，办公室里来了新人，就坐在我位置的前面。</p><p>我要写一个材料，郭志明赶忙拦我：「不用你写，让小何写就行了。」</p><p>大姐悄悄给我发微信：「小何是外地人，无权无势的，你让她干活就行了。」</p><p>又来了又来了。</p><p>这一套「没有关系活该受欺」的论调。</p><p>你们能做个人吗？</p><p>我把文件从郭志明手里夺回来，冷冷道：「既然都拿着一份工资，该干的活就别推给别人。想当老油条，小心反噬。」</p><p>大姐的脸色也有点不好看，可又不敢说什么，悻悻地端着茶杯走了。</p><p>小何默默看我一眼，脸上的表情很复杂。</p><p>像是感激，又像是很羡慕。</p><p>但这不是职场该有的生态。</p><p>这天晚上，我破天荒地留下来加班了。</p><p>要重写的不是别的，是人事小姐姐给我的那份发言稿。</p><p>原稿写得非常官方，歌颂了一下单位领导的勤勉、同事的团结，同时积极表忠心，表态说明年将更加积极进取。</p><p>用我的眼光来看，这篇稿子，就是在胡言乱语。</p><p>本单位的现状，完全是稿件的反面。</p><p>领导贪污受贿，同事敷衍塞责。</p><p>确实有几个人很勤勉，就是那些刚进单位、毫无人脉的新人。</p><p>至于……明年积极进取？</p><p>我看，是更加积极进取地搞糊弄学吧。</p><p>关系户一大堆，光拿工资不干活，几年折腾下来，看似烈火烹油，实际上，却是年年亏空。</p><p>自查自纠的口号喊得比谁都响，大量的人力物力花下去，经营状况却始终不见好转。</p><p>改革看上去如火如荼，却不敢触及到问题的根本。</p><p>亏的是公家、肥的是自己，这桩买卖太划算，谁不做谁是傻子。</p><p>但是，他们都忘了，皮之不存，毛将焉附？</p><p>我越写越生气，就差把键盘敲出火星来。</p><p>这群垃圾啊……</p><p>太丢人了！</p><p>9</p><p>第二天，我灌下一杯黑咖啡，让自己彻底清醒下来。</p><p>然后画了一个最高冷的妆容，雄赳赳气昂昂地去了单位。</p><p>行政小姐姐很早就给我发了今天的行程表，还不忘提醒我，要提早去会议室。</p><p>单位留了一个「父女」叙旧的时间。</p><p>名义上是让我单独给楼军讲解公司发展史，实际上是让我偷偷给公司说好话。</p><p>我走进会议室之前，大领导很亲切地来找我：「玥玥啊，知道一会儿怎么跟董事长说的吧？」</p><p>我看着他脸上讨好的表情，不由得冷笑起来。</p><p>我知道，我当然知道。</p><p>我要把你这些年治下不力的全过程全特么说出来。</p><p>见我笑了，大领导很满意地拍拍我的肩膀，很快又低声耳语：「听说你要离职，单位给你准备了一份离职礼物，祝你前程似锦啊。」</p><p>他笑得很隐晦，我却知道他指的是什么。</p><p>贿赂。</p><p>真恶心。</p><p>我没再看他，拧开门把手，推门进去了。</p><p>楼军独自一个人站在会议室里，正在看墙上挂着的本单位的发展历史。</p><p>他个子颇高，人却清瘦，穿着颇低调的灰色衣服。</p><p>我想到了之前翻看的关于楼军的百度百科……</p><p>他大学毕业后的履历，和其他人不太一样。</p><p>关于他的新闻，绝大部分与抓实干、抓风气有关。</p><p>但是……</p><p>嘴上仁义道德、心里利益算计的人，实在太多了。</p><p>我抿了抿唇，给自己加油打气。</p><p>就试这一次！</p><p>成功，就当我日行一善，肃清单位风气。</p><p>失败，我就继续滚回去做我的骂人主播。</p><p>怎么算，我都不亏。</p><p>普通人想要改变现状，不就得靠一点点意气和勇气吗？</p><p>想着，我开了口：「楼书记，您好，我是楼玥玥，是此次配给您的讲解员。」</p><p>楼军转身，目光落在我身上：「按照行程表上的规划，现在，应该是你们单位的一把手和部门领导陪同我参观学习。」</p><p>我笑了笑：「只有我一个人来，是因为，他们误会我是您的女儿，想让我给您提前吹吹风。」</p><p>楼军顿了片刻，声音不辨喜怒：「这话是什么意思？」</p><p>不知道为什么，我现在一点也不紧张了。</p><p>我甚至拉开了椅子，给他倒上了水，然后笑吟吟地说：「我姓楼，自打进单位来，就很勇地拆穿了我领导违规报销的事情，并且在领导欺负新人的时候还嘴怼他。」</p><p>楼军不置可否，却坐了下来。</p><p>这是让我说下去的意思。</p><p>我也给自己拉了椅子，一屁股坐下。</p><p>「我挑战领导的固有权威，破坏了他们的利益平衡，于是，办公室里的老人们集体给我穿小鞋。直到，您挂帅集团董事长的新闻挂上了官网。」</p><p>「单位里开始有了谣言，说楼玥玥之所以敢于跟领导叫板，是因为她爸爸就是楼军。」</p><p>说着，我自己也觉得荒谬，忍不住笑了起来，耸了耸肩。</p><p>「我碰巧有一个特别的姓氏，碰巧一身反骨有正义感，又碰巧跟传闻中您的女儿同岁……人民群众的想象力非常丰富，是不是？」</p><p>楼军弯了弯嘴角。</p><p>那笑容很淡，转瞬即逝。</p><p>他很快抓住了重点：「所以，就有了这场『父女』谈话？」</p><p>我打了个响指，自主自发地拍他马屁：「您真聪明。」</p><p>他不理会我的夸奖，淡淡道：「但是你看上去，并不想为他们说好话。」</p><p>我笑起来：「如果您跟我一样，亲身经历过成为关系户前后的反差，您也会和我一样，对这家单位的现状，感到气愤又担忧。」</p><p>我把进入单位这几个月的见闻好好地给楼军讲了讲。</p><p>最浅一层，是我身为毫无背景的新人，如何被办公室的老油条欺负。</p><p>往上一层，是单位的报销、招投标制度被狠狠践踏，从上至下，视规则如儿戏，各种关系户盘根错节。</p><p>再往上一层，是这些年大力推行的革新如何雷声大雨点小，如何举步维艰，最终沦为废纸。</p><p>我说得有点儿激动，说到最后，努力让自己平静下来。</p><p>「很多人跟我说，我之所以这样看不惯，是因为我太年轻。但我觉得，不是的。我之所以看不惯，是因为我是个正常人。」</p><p>之前听我说话的时候，楼军始终表情淡淡，让人看不出他在想什么。</p><p>此刻，听到这句话，他终于笑了起来：「楼玥玥，你们小年轻说起话来，有点儿意思。」</p><p>说完，他敛了笑，话锋一转：「你说得没错，年龄不是问题，重要的是，这些顽疾是不是真的。如果是真的，要怎么刮骨疗伤。」</p><p>我连忙说：「要判断是真是假，查历年台账就可以了。财务部的人加班加点要把账做平，但只要请专业审计过来，很容易就能翻出问题来。」</p><p>望着他的脸色，我又添了把柴：「我们单位，不缺人才，缺的是刀刃向内的决心。」</p><p>楼军沉思片刻，突然问我：「你是不打算在这个单位待下去了吗？」</p><p>他不愧为官场浸淫多年的大领导，一下子就找出了我得以破釜沉舟的立足点。</p><p>我洒脱地笑起来：「对啊。从一开始，我就跟这家单位不是一路人。我爷爷之前生重病了，希望我能捧上铁饭碗，所以我才来的。现在他老人家已经驾鹤西去了，我就没必要憋着了。」</p><p>楼军笑起来：「你跟我年轻的时候有点儿像。」</p><p>我满脸问号。</p><p>但他显然不打算跟我继续说明这句话具体是什么意思。</p><p>他拿过我手里的文件夹，看了一眼我昨天加班加点写出来的、崭新的发言稿。</p><p>我用尽毕生文学功底，把明嘲暗讽写了十成十，就差指着领导们的鼻子说他们是国家蛀虫了。</p><p>所以，此刻看着楼军捏着那薄薄的一张纸，我有点尴尬。</p><p>他始终一言不发，我尴尬道：「措辞是有点激烈了哈……」</p><p>楼军把发言稿团了团，攥成了废纸。</p><p>然后说：「你用你领导点头的那个版本做发言稿吧。」</p><p>我就眼睁睁看着他把那团废纸塞进口袋。</p><p>见我沉默，楼军淡淡地说：「改革是一定要改的。大刀阔斧是改，春风化雨也是改。年轻人有冲劲是好事，但也需要稳扎稳打来做支撑。后面的事情就交给我，你要记住，今天你只是跟我做了公司发展史的介绍，别的话，你没有说过。」</p><p>我把这番话在脑子里过了几遍，手心沁出汗。</p><p>望着他的背影，轻声说：「谢谢。」</p><p>他正要开门，听了这声谢，回过头来，带了点笑：「不客气。好歹也算是父女一场了，不是吗？」</p><p>说完，他推开门出去。</p><p>守在门口的领导们很快将他簇拥着往前走。</p><p>而我站在原地，站了很久，才感觉到后背的冷汗慢慢消了下去。</p><p>10</p><p>那天，我代表公司新员工发言的时候，用的是人事小姐姐塞给我的稿子。</p><p>伟大、光荣、正确的。</p><p>歌颂了同事友谊、领导魄力，表态将会用新生代的力量，将公司建设得更好。</p><p>全场都在鼓掌，好一派花团锦簇、春风和煦。</p><p>楼军视察结束了。</p><p>第二天，我的辞职手续也批了下来。</p><p>郭志明隐晦地把一张银行卡递给我，微笑着说：「你这段时间为单位付出了很多，我们都看在眼里，这是送你的离职礼物，一点小心意。」</p><p>我恍然，想起那天我担负着给楼军吹风的重任，要推门进去之前，大领导说会送我一份离职礼物。</p><p>果然是贿赂。</p><p>我忍不住笑了，哈哈大笑。</p><p>郭志明被我笑得毛骨悚然，又不敢骂我，赔笑道：「怎么了，玥玥？」</p><p>我一边收拾东西，一边说：「郭主任，你自己留着吧，我不需要这个。」</p><p>他像是有点窘迫：「也是。你这样的家世，肯定是看不上这点了。」</p><p>我抱着东西下楼，郭志明和大姐急忙要帮我拎东西。</p><p>把那几个之前跟我关系就不错的年轻人挤到了后面。</p><p>这回，我没有拒绝。</p><p>一直到了地下车库，我坐上了车。</p><p>他们俩还隔着车窗依依不舍地跟我道别：「玥玥，祝你以后前程似锦啊！」</p><p>「玥玥，祝你在新单位大展宏图，以后可别忘了提携我们啊，哈哈。」</p><p>我按下车窗，看着他们，微笑起来：「郭主任、唐姐。我有个秘密，一直没跟你们说。」</p><p>他们俩对视一眼，都从对方脸上看到了一丝窃喜。</p><p>「什么秘密？」</p><p>「哎呀，玥玥，咱们都是自己人，你看，哈哈哈，说吧。」</p><p>望着他们笑出了褶子的老脸，我也跟着笑弯了眼睛。</p><p>「其实，我不是楼军的女儿。」</p><p>他们俩都愣住了。</p><p>我感觉到莫大的快意，一字一句道：「但是，你们俩误以为我就是楼军女儿的样子，真的很像小丑，可怜又可笑。」</p><p>我不再理会他们，一脚油门踩下去，车辆行驶出去。</p><p>向着车库出口的那缕亮光，行驶出去。</p><p>后视镜里，我看见他们俩木雕般站在原地，你看看我、我看看你，似乎又吵了起来。</p><p>但这些跟我都没关系了。</p><p>……</p><p>我重操旧业，又做回了骂人主播。</p><p>粉丝问我为什么停更那么久，我想了想，说：「我去体验生活了。」</p><p>在规则最严格、最爱规训人的集体里，狠狠掀翻了桌子。</p><p>我看到人性丑陋如黑色幽默，也看到黑暗中尚存一丝丝亮光。</p><p>我意识到勇气当然是最重要的品质，可谋定而后动，也是行军作战的法宝。</p><p>几个月后，蓝底白字的新闻通报，说某公司的董事长和总经理因涉嫌贪污，数额巨大，被移交给检察机关。</p><p>公司也紧随其后出了通告，除了复述新闻报道外，还扎实出台了相关的改革方案，供人民群众监督。</p><p>那公司的名字，我可太熟悉了。</p><p>楼军具体做了什么，我不知道。</p><p>但我很确定的一件事情是，他确实做到了他说的话。</p><p>春风化雨地，将改革进行到底。</p><p>粉丝说我体验完生活后再回来，脾气变好了。</p><p>我哈哈大笑。</p><p>脾气嘛，确实是变好了。</p><p>我与楼军虽然只有一面之缘，但他那天却教会了我太多太多。</p><p>一方面，他揉掉了那份书生意气的发言稿，是默不作声地在保护我这个不知天高地厚的年轻人。</p><p>另一方面，他是一艘大船的掌舵者，他用他多年的智慧教会我，有时改革也需要考虑全盘利益，一味冲动并非好事。</p><p>最重要的是，他让我意识到，心向光明的人，必须要站到更高处去。</p><p>去夺取更多的权力，去支配更多的资源，因为，这是战胜黑暗的唯一方式——倘若我楼玥玥只是个普通打工人，这场改革也就不可能被推动。</p><p>我因为大家攀附权势的心，走到了楼军面前。</p><p>而楼军，也正是因为坐在了那个位置，才得以推进改革。</p><p>说来还是令理想主义者有些不甘心，但我又必须承认。</p><p>心怀理想的人，不能以权力为耻。</p><p>我们要勇敢地站出来，谨慎地谋划，用所能调动的全部资源，去和黑暗搏斗。</p><p>永远、永远不把世界让给讨厌的人。</p><p>我想，我是时候转型了。</p><p>除了骂人之外，我还得干点实事儿！</p><p>（完）</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>正品</title>
    <link href="/2023/02/03/zp/"/>
    <url>/2023/02/03/zp/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1543288790588035072/section/1545502296783749120">原文链接</a></p><p>我在乡下玩泥巴的时候被一辆豪车接走，说我是被抱错的真千金。</p><p>亲戚朋友都在偷偷笑话我带来的一麻袋的「土特产」：「你们看她带的什么东西，几块破石头也好意思拿出来！」</p><p>我有些尴尬地低下头，心想我爹骗我。</p><p>没想到外头的人现在都这么有钱，连玻璃种帝王绿的翡翠原料也看不上了。</p><p>1</p><p>我觉得这是我唐翡翡人生中最魔幻的一天。</p><p>遥想上午的时候，我正在院子里吭哧吭哧搬毛料，隔壁王老爷子家的叛逆孙子「狗蛋」炸了他爷爷做陶瓷模型的拉坯机，溅了我一身泥点子。</p><p>然后在我抄起塑料拖鞋追着熊孩子打的时候，大山里开进一辆豪车，接了我就走了。</p><p>说我是什么云家被抱走的千金，什么可算找到你了云云。</p><p>我当时就把手机里的国家反诈 app 怼到他们脸上，没想到那群西装人惊奇地看着我。</p><p>「呀也，山里还有智能手机了！」</p><p>这有什么奇怪的，我爹给整个山头都通网了，家家户户都能连 wifi 打王者农药了。</p><p>要不是和我爹通了电话确认了此事的真实性，我早就把我三十七码的塑料拖鞋拍他们这群疑似「诈骗团伙」的西装人脸上了。</p><p>我从小我就知道我不是我爹亲生的，他说我是在垃圾桶里捡来的。</p><p>听上去虽然有点假，但其实这是真的。</p><p>所以我当时就坐在车里想啊，我的亲父母到底是什么样的呀？</p><p>然后下午的时候，我就站在盛大的生日宴上，目不转睛地看着场上穿着最奢华漂亮礼服的少女正要切蛋糕，她好像被我吓到了。</p><p>然后看着我的亲生父母紧紧地拉紧她的手，张口喊保安把闯进来的我赶出去。</p><p>西装男大声宣布了我的身份。</p><p>「这是云老太太派人接回来的，十七年前遗失在洪灾里的，真正的大小姐。」</p><p>然后看他们神色变幻了几番，似乎是不敢置信。</p><p>但是始终没有走下台牵起我的手，因为他们的手忙着牵着他们身边青春靓丽、衣着光鲜的女儿和儿子。</p><p>只皱着眉打量着我。</p><p>我感觉有点尴尬。</p><p>我和我摆在前面带来的一麻袋的「土特产」都很尴尬。</p><p>旁边的宾客和佣人们都在偷偷笑话我带来给他们的「土特产」。</p><p>周围来参加生日宴的云窈窈的同学们也在对着我指指点点，窃窃私语：</p><p>「果然是乡下来的，你看她多土啊，脏死了。」</p><p>「就是，你们看她带的什么「土特产」，几块破石头也好意思拿出来，绿得一眼假，从哪个地摊上买的啊？」</p><p>我更尴尬了，低下头看着一路走来脏兮兮的绿色塑料拖鞋，心想我爹骗我。</p><p>没想到外头的人现在都这么有钱，连玻璃种帝王绿的翡翠原料也看不上了。</p><p>2</p><p>那天的生日宴他们说被我毁掉了。</p><p>我觉得我比窦娥还冤，那能是我毁掉的吗，是他们接我的时候没通知云先生和他老婆一声。</p><p>而且他们也没告诉我今天是给假千金办的生日宴，我特么还以为是给我办的欢迎会，兴致勃勃地就闯进去了。</p><p>你看看，悲剧了吧，都给人家吓坏了。</p><p>西装男夸洗干净收拾利索的我眉眼最像奶奶，脸型像我亲妈。</p><p>他说我刚出生不久老家遇上洪灾，兵荒马乱中我被人抱错抱走了。</p><p>我生物学上的亲爸怕我亲妈难过，就找了一个差不多大的女婴来替代我。我亲妈刚生产完没见过孩子几回，竟然就这么被蒙混过关了。</p><p>听说我那美丽优雅的生物学上的亲妈一连拿着我的头发做了好几次亲子鉴定。</p><p>百分百确定我是她亲生的之后，终于凄婉地拉住我的手，「好孩子，你受苦了。你看着这么瘦，是不是养父母对你不好？还是他们穷的连饭也让你吃不起？」</p><p>啊这倒不是因为这个，我瘦是因为我挑食，我爹真的对我挺好的。</p><p>——我小时候不小心碎了好几个人头大的都开出漂亮的绿的翡翠，我爹都没打我。</p><p>只不过连夜驮着我进山体验贫苦生活了而已。</p><p>可是我亲妈哭得再动容，最终也还是要我不能对外说出真相，云窈窈依旧是尊贵的最受宠爱的大小姐。</p><p>他们让我排第二，要我认比我小几天的云窈窈当姐姐，我亲爸已经先斩后奏对外公布我和云窈窈是异卵同胞姐妹，我这个「妹妹」当年遗失了。</p><p>西装男说我是真正的大小姐是因为他以为云窈窈是妹妹，我心想这谁信啊，一听就很扯。</p><p>我亲爸说反正已经搬到 S 市了，没人会追究的。云家多养一个孩子又不会养不起。</p><p>他还要我改名，叫云翡。</p><p>这一点我死活没同意，我说我就不改，我就叫唐翡翡，我喜欢这个名字。</p><p>不过他们也没强求，只一再叮嘱我不可耍脾气，要懂事，要服从安排。</p><p>「这里可不是你以前住的小破山村，你现在必须快速适应这里的生活，学礼仪，不要拖家里后腿，过些天我会安排一场宴会公布你的身份。」</p><p>他拿出皮包，挑挑拣拣抽出一张银行卡。</p><p>「有什么缺的想要的就拿这些去买，也当爸爸补偿你了，但我只要求你一样。」</p><p>我亲爸居高临下地审视着我，「不要学那些上不得台面的，嫉妒或者怨妒你姐姐，想着把她赶出去，窈窈是我们家最出息最优秀的孩子。」</p><p>现云窈窈是他们当成明珠一样，废了很多心血精力培养出来的。</p><p>他们需要的是一个出类拔萃的女儿为自己撑面子，而不是空有血缘关系的乡下丫头。</p><p>我不理解但也没拒绝，所以我应下了，我说好。</p><p>但，我捏着那张银行卡，微微皱眉。</p><p>我亲爸对我乖巧答应的态度十分满意，故而对我稍微耐心了些。</p><p>「是不是一直在山里住，没见过银行卡不会用？没关系，我让小李教你——」</p><p>「不是。」我眯了眯眼，诚恳地回答道，「不好意思，我没见过这种颜色的银行卡。」</p><p>白的黑的金的我都见过。不过我钱包里最多的是黑的，还有我爹给我的副卡。</p><p>「银行卡还有这种颜色的？不过我用不上，现在不是使用微信支付么，这是我的收款码，您扫一下。」</p><p>3</p><p>说是办场宴会公布我的身份，其实只是一场规模很小的家宴，只宴请了一些亲朋好友。</p><p>不过这场宴会上，我倒突然明白云家死活不肯同意我排第一的原因了。</p><p>——沈家长子，沈文俊。</p><p>沈家是高干子弟，在市委行政上颇有关系，背景雄厚。</p><p>听说当年沈云两家老爷子是战友，我亲爷爷在我还没出生的时候给两家定了姻亲，也就是说，这位沈少爷，是我，啊不对，是云窈窈的未婚夫。</p><p>这位沈少爷一开始看我的目光还算友好，夸赞了我一句，「英气灵动」「与窈窈各有千秋」</p><p>不过等我转了一圈，他和云窈窈回来，云窈窈似乎是哭过，眼睛红红的，然后他看我就目光不善了。</p><p>甚至故意不理我，拿我当空气，连我亲妈的脸色都有点尴尬了，这小少爷依旧我行我素甩脸子给我看。</p><p>我寻思他有点大病，我就没和他计较。</p><p>但我没想到，沈少爷不止会甩脸子。</p><p>4</p><p>我是真没想到国际贵族学校里有那么多碎嘴子。</p><p>自从我被塞进这所学校后，有关我的「流言蜚语」一下子就传开了，我刚走进教室的时候就有人笑话我</p><p>——乡下来的野丫头。</p><p>什么「粗俗无礼硬闯姐姐的生日宴，撒泼发脾气弄得大家不欢而散」啊，什么「没准是哪个亲戚听说云家发达了硬塞过来的孩子啊」，什么「蛮横跋扈嫉妒窈窈的宠爱，把她逼得住校不回家啊」</p><p>总之就没一句好听的。</p><p>不，是没一句能听的。</p><p>最最最过分的！竟然有人说我一个妙龄少女在山里和尿玩泥巴？？？</p><p>妈的，还有说我是不讲卫生的丑八怪的。</p><p>「你说这么离谱的传言都是谁传的？不是，谁和尿玩泥巴？？那是陶土，陶土啊！」</p><p>我愤愤不平地对同桌林晚晚抱怨，她扎着丸子头，体态优美地一边压腿一边温温柔柔地安抚我。</p><p>「还好啦，你来之前她们还说你又黑又丑呢，明明挺好看的，眉毛很淡，眼睛却有点英气。」</p><p>一旁脖子挺得比白天鹅还长的千金小姐们又三三五五凑在一起说笑，视线却时不时地向我瞅来——</p><p>「窈窈就是脾气太好，全家人也不欠她的，巴巴地跑来苛责自己姐姐，你们说有这样的吗？」</p><p>「可能是乡下来的，没见过什么世面吧，看着好的就想要，自己吃糠咽菜在山里玩泥巴，亲姐姐却漂亮又优雅，八成是心里不平衡吧，但是谁家妹妹这么恶毒。」</p><p>「我估计呀，就是云家想弥补她，只能暂时顺着她咯，可是这关窈窈什么事，她再怎么耍再怎么欺负窈窈，也改变不了窈窈优秀的事实啊——下周的中秋典礼，应该又是窈窈被选为独舞压轴。」</p><p>「哎对了，她以前贫困山区长大的，别说跳舞，学是不是都没怎么上过啊，我听说啊，山里的女孩子都没机会读书的，都要割猪草。」</p><p>「她待会儿是不是要表演个割猪草啊哈哈哈哈——啊！！！」</p><p>我的手按在她的肩膀上，笑眯眯地望着她们，「山里很多人家就指着养猪糊口，人家小姑娘割猪草是为了帮家里分担，不是给你们做嘲笑的谈资的。」</p><p>她们惊讶了一下，似乎根本没想到我敢反击。</p><p>「笑那么开心，下辈子可千万别投胎到穷苦人家里，不是每座山头都能运气好都能被我爹资助读书的。」</p><p>我按住其中一个伸出来想扇巴掌的手，朝她们粲然一笑，「不是吧不是吧，不会真有人恼羞成怒要打我吧，我割猪草的，你什么力气我什么力气啊。」</p><p>然后就直接把她手甩回去了，帅气地去换衣室了。</p><p>要不是看她们是女孩子，我早抄起来我 37 码的运动鞋拍上去了。</p><p>我一想这事准跟云窈窈和沈文俊有关，除了他们还有谁能获得好处。</p><p>自从前两天云窈窈坚持要把她的房间让给我，然后又办了住校故意不回来了，美其名曰把爸妈让给我，愿意一辈子住在外面不回来要补偿我。</p><p>云窈窈不在，我亲父母跟我也没多亲切热络，他们好像满心思都拴在了云窈窈身上，一直问她什么时候回家。</p><p>看见我放学回来就要问她怎么样了，要我大度一点把窈窈劝回来。</p><p>然后云煜，我血缘上的亲弟弟，每天就不分青红皂白地说我逼走了他姐姐，要我给她道歉。</p><p>他一开始对我恶言相向的时候我亲妈还拦，时间久了就不管了，任由他这个娇生惯养长大的儿子胡闹撒泼。</p><p>我也没惯着他，我当时就给了他一巴掌。</p><p>好歹都上初中了，怎么还这么傻逼。</p><p>要不是他爸妈在这，我早抽他一顿了好吗，我能惯着他？</p><p>李老爷子家的宝贝孙子「狗蛋」都不敢对我大呼小叫的，反了天了。</p><p>我真没想到云窈窈这么介意我的回来，我刚进门她就直接给我用了大招，快赶上宅斗了</p><p>这小妞搞我啊。</p><p>这我能忍吗？</p><p>我当然忍不了啊！</p><p>我又没惹她，也服从亲爸的安排了，她仍然是名义上亲生的云家大小姐，婚约也照旧。</p><p>可她唱了一出苦肉计，利用我亲爹妈和她十七年的亲子情分，让他们在补偿我的时候都觉得愧对她心疼她，制造舆论，给我扣上「逼走姐姐」的帽子，哄得我亲弟弟仇视我。</p><p>家里尚且如此，外面也没放过我，欺负我人生地不熟地大肆传播谣言坏我名声，小小年纪，心思竟然这样狠，可惜我唐翡翡也不是任人揉搓的面团。</p><p>你不仁，那就别怪我唐翡翡不义了！</p><p>我吃这么大亏我不欺负回来我就不姓唐！！</p><p>所以我一下课就按住舞蹈老师。</p><p>「老师，我也要竞争中秋晚会的领舞和独舞。」</p><p>「就你？」</p><p>5</p><p>她上下打量了我一下，眼里透着三分怀疑七分蔑视。</p><p>我直接就把一摞比赛证书和奖杯搬过来，一个个摆放在舞蹈老师的桌子上，又当场给她跳了一曲的时候，她惊愕地下意识点了点头，当即就把名额给了我。</p><p>我就知道我连夜喊人把这些东西从老宅主宅以及山里搜罗出来是值得的。</p><p>云窈窈从小练古典舞，拿过的比赛证书也不会少——不过我们老唐家比砸东西比谁多这方面就没输过。</p><p>第二天我和林晚晚吃完午饭，在回去的路上告诉她我要上中秋晚会的事，她一脸担忧地让我小心云窈窈。</p><p>「你知道为什么云窈窈非要当领舞吗？」</p><p>我摇头，「不知道，可能脑壳有包。」</p><p>「沈家背景已经很厉害了是吧，但也不是顶层。目前咱学校里头，金字塔顶端的家境，你知道是谁吗？」</p><p>没我老唐家在榜，我觉得含金量不高。所以我摇了摇头。</p><p>林晚晚刚要开口，突然眼睛一亮，指着前面嚷嚷着：「说曹操曹操到，你看前面，金字塔顶端的宋清晏。」</p><p>我们前面迎面路过浩浩荡荡一大群人。</p><p>最前面有个众星捧月的被围在中间，打眼一看肩宽腿长，身高得有一米九，衬得后面就跟随从似的，鹤立鸡群。</p><p>走近了些，青年一双桃花眼微微上挑，眼尾有颗美人痣，眼边晕红，漂亮得难以形容。</p><p>通身贵气逼人，矜贵清雅，神情冷峻孤傲，这架势，不知道的还以为太子巡游。</p><p>林晚晚拉我的时候才发现我不见了，他们走远了从旁边柱子后面把我拉出来。</p><p>「你怎么躲到柱子后边去了？」</p><p>「这人看着眼熟，像我以前遇到的一个狗比，有点私人恩怨，我寻思先躲躲。」</p><p>林晚晚觉得无语。</p><p>我没想到云窈窈的「作妖」来得这么快。</p><p>第二天晚上我结束舞蹈排练回去后，我亲爸竟然从公司回来了，我还纳闷这个把事业看得比家庭还重的便宜爹怎么今天回来这么早。</p><p>结果扭头看见云窈窈窝在我亲妈怀里梨花带雨，好不可怜的委屈模样。</p><p>而我亲爸脸色阴沉得可怕，他一见我回来，就厉声呵斥我——</p><p>「云翡，你给我过来！我把你刚送进国际学校，你就给我闯了个这么大的祸来回报我是吗！！」</p><p>哈？？</p><p>云窈窈到底都和他们说了些啥啊？</p><p>我妈温声劝了他一句，「孩子刚回来，你别这么凶，别吓着她。」</p><p>然后转头温温柔柔地看着我，语气却难掩失望，「云翡，这件事你确实做的不对，都是一家人，你怎么能去抢姐姐的东西呢？」</p><p>我亲爸更是没给我辩解的时间，上来就劈头盖脸地把我骂了一顿。</p><p>「不要认为把你认回来，就什么都是你的了，你现在就打电话去跟老师说，放弃参加，把位置还给姐姐，别到时候在台上给我丢人现眼。」</p><p>我妈示意我现在拨打这个电话号码。</p><p>我笑了，「我凭本事抢来的，为什么要还？」</p><p>然后我的脸重重一歪。</p><p>我亲爸暴怒地打了我一巴掌，「你的养父母就是这么教你忤逆父母的吗！没家教的东西！」</p><p>云窈窈见缝插针，柔柔弱弱地说道，「爸爸，别打翡翡了，本来就是我占了她的位置，她想要，我让给她就是了。」</p><p>我突然攥住亲爸指着的手，「云卓诚，你骂我可以，你再骂一句我爹试试。」</p><p>我不用照镜子我都知道我当时的表情有多吓人。</p><p>「我家教不好还不是因为有娘生没娘养，亲爹抱了别的孩子回家养也不去找我，还是老太太派人把我接回来的。你们在我真正生日那天给假货过生日，还嫌我丢人，那个时候怎么就不怕别人看笑话了呢！」</p><p>我亲爸气得脸红脖子粗，我懒得理他，甩开他的手绕过他放房间走去，「我凭实力拿来的东西，绝对不会让」</p><p>卧室门关上的前一秒，客厅里仍是一片嘈杂，我爸气急败坏地咒骂声，云窈窈带着哭腔的茶言茶语搅和在一起，听得人心烦。</p><p>我用力甩上门，任他们在门外发疯。</p><p>6</p><p>中秋晚会上，当我描眉化妆，一身潋滟红衣上场的时候，独舞部分将整个晚会推向高潮——</p><p>彻底打了所有嘲笑我的人的脸。</p><p>台上红衣的古典美人身若无骨，前面部分如月下水中红鲤，将柔与媚展现到了极致。</p><p>曲风突然一转，红衣少女又脚尖一点整个人一转，手中赫然出现一把长剑，当即就来了段剑舞，整个人又大杀四方，锐不可当！</p><p>「虽然生长环境不好，但是基因和天赋真的一脉相承。」</p><p>「我觉得比云窈窈跳得好，剑舞太帅了，又英气，又妩媚。」</p><p>那天晚上我占尽风头，后台的云窈窈全程一脸吃了屎的表情，看得我爽得不得了。</p><p>我下场去换衣服的路上，忽然有个高高的人影堵住我的去路。</p><p>我心中警铃大作，连忙拔腿就跑。</p><p>可身后身高腿长的，跑的竟然比我还快，两三步抓住我，长臂一伸，勾住我的腰往后扯。</p><p>我直接倒进他怀里，他扣住我，下巴搁在我肩上，我闻到一股这辈子我最不想闻见的冷香。</p><p>「好久不见，小翡。」</p><p>低沉磁性的嗓音震得我耳朵酥麻。</p><p>我跟浑身通电似的，一下子跳起来，朝着身后就是一个飞踢！</p><p>狗比躲得倒快，看清那张大脸——果然是宋清晏那个狗比！！</p><p>「姓宋的，你别以为我怕了你家不敢打你！不就是再被抓回去跪祖宗祠堂吗，你再碰我试试！」</p><p>放完狠话我提着裙子就跑了。</p><p>7</p><p>我和宋清晏的恩怨是好几年前的事。</p><p>那年我爹出了趟远门，回来就带了个金尊玉贵、看着就比隔壁李老爷子的瓷器还漂亮易碎的贵公子回来。</p><p>我爹对我千叮咛万嘱咐，要好好照顾宋少爷，不要对他像对孩子一样拳打脚踢（打坏了咱家是真赔不起）。</p><p>年纪尚且稚嫩的宋少爷是为了躲家里内讧争权，来我和我爹的山头上避难的贵客。</p><p>宋清晏一个男孩子娇气得很，磕不得碰不得，身子还弱，我喜欢比我能打的，但是他长得又很好看，甚得我心。</p><p>那些日子他在我面前装咳嗽扮娇弱，说自己身体虚弱病气缠身，没准什么时候噶了。然后以此为理由指挥我端茶倒水伺候他。</p><p>偏生那时候我傻，上了他的当，对他有求必应的，在他不知道从哪儿知道我有时候会去学跳舞，又要看我跳给他看。我当然是惯着他啦。</p><p>直到我撞见他跟村里的小孩一块上树掏鸟蛋下河捉鱼脸也不红气也不喘的时候我就知道自己被骗了，然后拉着他去找个老中医看。</p><p>宋清晏哪里有病？他身体好得很！</p><p>我当时就气得把他摁在地上邦邦揍了一顿。</p><p>吓坏了回来的我爹，连夜喊医生赶过来，然后又去跟宋家赔礼道歉，亏得两家家长有交情。可惜我还是被拖回唐家老家，被长辈们教训了一顿，跪了好几天祠堂。</p><p>所以现在我看见他就来气。</p><p>8</p><p>沈家办了场宴会，这场宴会主要是炫耀他们得了名家大师的一套汝窑茶具。</p><p>听说是价值连城的宝贝，在华夏，上好的瓷器都是奢侈品，更何况是顶级的汝窑。</p><p>宾客们对中央玻璃柜里的汝窑珍品纷纷赞叹不已，「听说是李云泰大师的作品，你们看看这工艺，和宋代的技艺比起来简直不遑多让。」</p><p>我则仔细地打量了一番柜里的茶具。</p><p>沈文俊走到我身边冷嘲热讽，「有些人，怕是连汝窑都不知道是什么东西吧。你这辈子能看它一眼，你都得回忆一生啊。」</p><p>很多宾客都循声看来，我不解地瞥了他一眼，「一个小屁孩做的东西，我有什么好回忆一生的？」</p><p>「你在胡说什么？！」</p><p>「跟他爷爷做的完全没法比，也就你拿它当个宝，冠个名头就拿出去卖，我看这玩意也就值个几百万，给我我都不要。」</p><p>我亲爸怒斥，「云翡，胡说什么！」</p><p>李老爷子的真迹都在我家碗碟柜里了，每天吃饭喝水都用，李狗蛋做得我都不要。</p><p>沈文俊差点撸袖子了，云窈窈贴上来拉住他。</p><p>「翡翡，跟文俊哥道歉，你也太胡来了，这么多人在这里，怎么能信口开河呢？」</p><p>我挑衅地一笑，沈文俊果然急了，「你要不想待在这你就给我滚出去——」</p><p>「慢着。」一位长胡子的中山装老头背着手慢悠悠地走过来。</p><p>沈文俊一慌，连忙殷勤地凑上去，「李大师——」</p><p>李老爷子理都没理他，也晾着沈家夫妇，直接向我走来，「翡翡，你怎么在这啊？来 S 市了也不和爷爷我说一声。」</p><p>在满目震惊中，我笑嘻嘻地搀住他，「哎呀，我亲爹妈找过来了嘛，早知道爷爷在这，我早早就飞奔来了！我可馋您做的龙须酥了！」</p><p>李老爷子笑得合不拢嘴，「你这小丫头嘴最甜了，哎哟我家那个逆孙，翡翡眼尖，可不就是那小子做的，我也觉得拿不出手，就便宜卖给他们了！」</p><p>李老爷子拉着我走到众人中央，着重介绍了我，「这是我隔壁家小姑娘，我们两家是世代的交情了，翡翡算我半个亲孙女了！」</p><p>「我这小孙女不懂事得很，你们可多多担待」说着他慢慢扫了全场一圈，大家都是人精，瞬间明白了他话里的意思。</p><p>沈家急忙凑上前拍马屁，「翡翡小姐聪明讨人喜欢，颇有您当年的风范。」</p><p>李老爷子拍拍我的手，当着所有人的面笑呵呵地说，「翡翡之前想要的翡色汝窑十二件，爷爷做好了，回去的时候可别忘了来爷爷家拿。」</p><p>姜还是老的辣，李爷爷凭一己之力把我送上人人奉承的「宴会主角」。</p><p>李老爷子走后，沈家对我的态度那可谓一个天翻地覆，沈文俊他爹妈连云窈窈都不理，一直拉着我热切地说话。</p><p>沈夫人直接摘下手上的正绿色翡翠镯子送我，我摸着那只翡翠镯子，眸色深了深，笑了，「谢谢沈伯母。」</p><p>沈夫人眼里没半分心疼的神色，拉着我亲亲热热的，就跟她亲闺女似的。</p><p>云窈窈后半场的脸色让我回味无穷。</p><p>沈文俊也不甘示弱，直接送了云窈窈一个双色翡翠镯子。</p><p>「单色翡翠算什么，这种红白浑然天成的双色翡翠在市面上买都买不到，这只镯子叫「福财禧」，最适合你这样的女孩子戴。」</p><p>我一怔，往那边看了一眼。</p><p>云窈窈满心欢喜，「文俊哥，你破费了，这么贵重，我怎么能收呢？」</p><p>「哎呀，这有什么，你可知道这镯子是哪里来的？」沈文俊眉飞色舞，得意洋洋地朝凑过来的宾客们显摆道，</p><p>「顶级珠宝行业的鳌头你们都知道是利峰集团吧，这镯子可是利峰的董事长唐衔远亲自操刀的，甚至都没公开售卖，直接送给我们家了。」</p><p>在惊呼声和抽气声中，我挑了下眉。</p><p>我走到云窈窈旁边，相当有礼貌地对她说，「窈窈姐姐，我能看看这只镯子吗？」</p><p>云窈窈面上闪过肉痛的表情，直接看向我亲爸亲妈，而我亲妈只跟我说，「小心点，别给你姐姐弄坏了」</p><p>云窈窈只好递给我盒子，我也没客气，直接打开盖子拿出镯子，细细观察。</p><p>这个做工……已经炉火纯青到以假乱真的程度了。</p><p>我竟不知道，我做的镯子，顶着我爹的名头，卖出去的东西还能出现在云窈窈手上。</p><p>我的笑意越来越深。</p><p>但面上什么也没说，笑着夸赞了一句把它还给云窈窈了。</p><p>看着我没生气，沈夫人才松了口气，「对了，下周的时候，利峰集团的高层要来 S 市进行一场不公开的秘密拍卖会。」</p><p>她掏出几个请柬塞给我们，「以我家和利峰的关系，要来几张请柬不是难事，你们到时候可一定要来捧场啊，这场拍卖会，只有收到利峰高层的邀请才有资格参加，可不是猫猫狗狗都能来的。」</p><p>我笑眯眯地把请柬收好，「一定去。」</p><p>9</p><p>9</p><p>下周的「秘密拍卖会」如期举行，我带上了要来凑热闹的林晚晚，可宋清晏这个跟屁虫，也非要跟来。</p><p>我有正事要办，没工夫应付他，只能随便他跟。</p><p>台上正在拍卖的是一对黄白双色翡翠玉镯，被雕刻成了极为难得一见的缠绕状。</p><p>「这对镯子是唐衔远先生的作品，黄白两色虽不如绿色昂贵，但是双色也是极为难得……」</p><p>我记得这个镯子，两年前我爹得到原料后交给我雕琢的，这其实是我的作品。</p><p>有人举起了牌子，跃跃欲试。</p><p>「等一下。」我拿了个扩音器，对着台上那个老六喊，「你卖的镯子是假的！你听见了吗你卖的镯子是假的！」</p><p>对方明显应付过很多这种场面，淡定地还在装儒雅绅士。</p><p>「这位女士，这镯子上拍卖会前可是由好几个专家鉴定过的，真品无疑。」</p><p>台下也有人附和，「就是，你别来捣乱，我还要拍呢，我带来的专家鉴定过了都说是真的！」</p><p>我没反驳，就是因为他们以假乱真得太厉害，所以才难抓啊。</p><p>我清了清嗓子，「这对禄财双色翡翠镯子，叫「黎明」，去年二月份定的设计稿，五月份完工被鸿远的秦总买走，以生日礼物的名义送给妻子。</p><p>购买记录出品官方都记录在案，我没记错的话，去年巴黎的颁奖典礼上秦总的妻子，也就是画家黎明女士就戴过这对镯子，还登上了新闻。」</p><p>公屏上对翡翠的介绍页面突然切换成那年的新闻截图，黎明手上那对镯子被无限放大——和眼前拍卖台上摆得一模一样。</p><p>秦总身份背景摆在那儿，傻子也不会相信眼前的是真品了。</p><p>那代理人明显慌了，强行镇定，「我们这对镯子和黎明女士那对是从一个原料上做的——」</p><p>「是吗？」我声音猛地拔高，「那块原料只有两个拳头大小！你告诉我，做完那对镯子，哪里来的剩余做出一模一样的？</p><p>还有，你们送给沈家的红白双翡，真品早在 2018 年的世纪百家慈善宴上也被秦总买走了，我旁边的宋先生曾经参加过那场慈善宴会。」</p><p>宋清晏笑了声，「秦铭是我表哥，确实是他拍下的，现在还在家里摆着。」</p><p>宋清晏的身份摆在那也无人质疑。</p><p>眼见场面维持不住，代理人色厉内苒地质问我是什么身份。</p><p>「做一样的镯子很正常，这位女士，你敢造谣利锋集团出品的珠宝是假货，你知道自己要承担什么后果吗！」</p><p>我挥了挥手，前后门忽然闯进来一群穿着特制制服的人，堵死门，包围了他们。</p><p>幕后的老板被我的人带了上来，我好奇地打量着他，「你能代表利锋集团？我怎么从来没在公司见过你？」</p><p>他还在垂死挣扎，「我告诉你，这事要是让知道了你公然绑我们利锋高层的人，你就——」</p><p>我笑眯眯拨开他的食指，「你有没有想过，我就是利锋的董事长派来抓你的人呢。」</p><p>他一下子面如死灰，我身边的保镖差点没笑出声来，「他还在这装公司高层，竟然连董事长的女儿都不认识。」</p><p>「你、你是唐衔远的女儿……！」</p><p>「你卖的这俩双色翡翠镯子的真品都是我做的，所以各位，别信他们！他们是一伙售卖假翡翠打着我们利锋名号的骗子！吃牢饭去吧！」</p><p>我转身笑眯眯地看着台下来拍卖会的人们。</p><p>后排的我亲爸亲妈都懵了。</p><p>「我叫唐翡翡，本家在京城，族谱里还挂着我名字呢。</p><p>你们上当在他们手里买的赝品——我们公司概不负责，请通过正规司法途径起诉骗子还钱。」</p><p>10</p><p>外面警笛声响起来的时候，有一个人跟着警察们一起闯了进来，他扑上来抱着我嚎。</p><p>「翠翠啊你胆子怎么这么大啊，我不是说我来抓人吗，你一个小女孩，他们万一手里有枪，你就完了！」</p><p>「都说了不要喊我翠翠！」</p><p>底下有人认出来了，「这不是唐衔远吗！她还真是唐衔远的女儿？」</p><p>我生物学上的爸刚要浑浑噩噩地跟着人们离开，一帮人拦住了他们的去路。</p><p>有很多好事者停下了脚步，悄咪咪看戏。</p><p>唐衔远阴沉地拦住了我亲爸，他扭头问我，「翠、翡翡，他打了你几巴掌？」</p><p>我大声回答：「两巴掌！他还骂我！他们一家人都欺负我！」</p><p>我爹开始撸袖子，陈警官看见了，跑着过来拦。</p><p>我爹气哼哼，「那这两巴掌就算断了你们父女关系了，正好你们也没给翡翡过户，不过云卓诚你给我等着，你不是教训你女儿，你他妈是打我女儿！」</p><p>我不仅不求情我还补刀。</p><p>「云先生，可谢谢您当年有空抱女婴没空找我，谁叫我唐翡翡天生富贵命呢，我本来以为我可以多一对父母，没想到你们没还我过得好，那咱就互不打扰了。」</p><p>「翡翡……」我亲妈看着我，眼泪涌上来，「你不要妈妈了吗……」</p><p>我连忙往后一退，从我回家后，她打心里就没认过我这个亲生女儿。</p><p>我往后躲的动作深深似乎刺痛了她，我还是有点不忍心，毕竟是她给了我生命。</p><p>「分别在即，我送您最后一件礼物。」</p><p>我把一份文件递给我亲妈，她诧异地接过，打开的时候，脸色瞬间变得惨白——</p><p>那里面包括了云窈窈和我亲爸的 DNA 鉴定结果，以及云窈窈生母的信息和现居住地，还有的出轨证据。</p><p>好歹也算是我的生母，我怎么能让她一辈子被瞒着给老公和他的情妇养女儿呢。</p><p>我们转身离开的时候，云煜艰涩出声，「姐……」</p><p>我笑着冲他摇了摇头，「……没有意义了，这个家以后靠你了。」</p><p>11</p><p>林晚晚小声问我，「你爹为什么喊你翠翠。」</p><p>「她小名叫翠翠，唐伯父本来想用翡翠给她取名，她觉得翠翠太土，改成了唐翡翡。」</p><p>宋清晏立刻接过话茬，然后满意地看着我的拳头挥过来。</p><p>我不会在 S 市久待的，任务完成了，是时候打道回府了。</p><p>临走之前，我带着一套湖蓝色的汝窑茶具前去拜访云老夫人。</p><p>她缠绵病榻，已经听说了外面的事。</p><p>「现在想来，原来放出消息给我的是你自己，你突然回来，就是要抓那伙打着你们公司名号卖假翡翠的骗子，是不是？」</p><p>我呷了口茶，「奶奶明察秋毫，果然瞒不过您。」</p><p>我把盒子打开，里面是块人头大的玻璃种祖母绿的翡翠原石。</p><p>「我当日来的时候，给全家都准备了礼物，这份是原本就要送给您的，感谢您派人接我回来，可惜其他的没送出去。」</p><p>老太太看向天花板，长叹一口气，「注定是没有缘分吧。」</p><p>「奶奶，那我就先走啦，再见。」</p><p>12</p><p>前些日子，有好些人找上门来，说我们卖假翡翠。</p><p>这件事立刻引起了公司高层的高度重视，那些赝品以假乱真到有些内部人都险些分辨不出，去其中有好几件是私人订制款，并未公开展示过，但也被一比一复刻。</p><p>公司的高层秘密开会，认为是出了内奸，和外人里应外合。</p><p>这件事异常严重，对公司乃至我爸的声誉都连带着受到影响。</p><p>调查过程中抓住一个负责销售赝品的人，但由于这个团伙内部组织覆盖的产业链不小，而抓住的人只知道自己的上头牵线人是谁，其余的一概不知。</p><p>但还是从牵线人的口中撬出一个很有用的线索，「这个造假团伙要去的下一站，是 S 市。」</p><p>与此同时，也走漏了风声让这个团伙越发谨慎，秘密拍卖会根本没有任何讯息，都是找每个地方的「接头人」去寻找合适的「猎物」发放特制入场券。</p><p>正当公司高层为这事焦头烂额想办法的时候，基因库里找到了和我相匹配的亲生父母。</p><p>云家完美符合造假团伙的目标，而且也和唐家没有任何关联，唐家长辈们挥着手绢送我前往「战场」，期待我凯旋。</p><p>13</p><p>沈文俊他们一家真是我这一趟的意外收获，他们就是这群造假团伙在 S 市的接头人，警方查犯罪团伙的时候，也顺藤摸瓜查出来沈家不少事，由于牵扯案件太大，移交给上层处理了。</p><p>我还上交了些沈文俊这些年干的混蛋事的证据，希望能派上用场。</p><p>沈家牵一发而动全身，被查处也就是短短几个月的时间。</p><p>听说云家这些日子也很「热闹」，我亲妈和亲爸正在闹离婚，财产纠葛问题上了两三次法庭。</p><p>云窈窈私生子被扶正的身世被扒了出来，我亲妈气得全然不顾多年母女情分，把这些年遭受沈文俊和云窈窈造谣霸凌而被逼得转学甚至自杀的同学一一公布，这场被意外晒到阳光下的校园暴力事件引起官方高度重视。</p><p>她又把公司里偷税漏税挪用公款的证据上交给司法机关。</p><p>亲手把养女和丈夫双双送入监狱。</p><p>林晚晚和我打电话说起这些的时候，我已经深藏功与名了，她忽然反应过来，「翡翡，你就是来 S 市匡扶正义的吧。」</p><p>我一笑置之，「晚晚，月底来京城参加我的成年礼吧，这次的仪式可隆重的很，经过上次那一役挽救了唐家的名誉，族老们全票通过我的继承权了」</p><p>「哎呀，那那那你以后不就是利峰未来的继承人吗，那这成年礼应该相当隆重！恭喜啊「唐少主」」</p><p>那是什么中二称呼啊救命。</p><p>这几天我亲妈来找过我好几回，但都被拦在外面了，我知道她也是受害者。</p><p>但是，她在得知我是她亲生女儿的时候就未真正接纳我，她从心底瞧不起看不上那个从「贫困山区」长大的孩子，她害怕我给她丢脸。</p><p>如果不是得知云窈窈是她丈夫情人生的孩子，如果我不是集团未来的继承人，谁知道她还会不会来找我。</p><p>李「狗蛋」说他最近正在做一套他有史以来最好的汝窑茶具，要给我带过来当贺礼让我见识见识。</p><p>宋清晏发微信问我，成年礼之后和他一起去留学的事考虑得怎么样了</p><p>我唐翡翡的大好人生，才刚刚开始——！</p><p>完</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>娇兽难缠:5.藏鹿</title>
    <link href="/2023/02/02/jsnc5canglu/"/>
    <url>/2023/02/02/jsnc5canglu/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1416001779478245376">原文链接</a></p><p>茶茶十八岁那年遇见了一只鹿。</p><p>他对她说：「茶茶，骑到我身上来。」</p><p>一</p><p>茶茶知道，自家供养着一只鹿。</p><p>那只鹿就在阿公屋后的祠堂里头，但阿公不许任何人进去看它，包括他最疼爱的茶茶。</p><p>阿公说，那可不是普通的鹿，是神，是栖居在他们姜家的鹿神。</p><p>「乖茶茶，莫要怕……阿公求过鹿神了，鹿神一定会保佑我的小茶茶，考上一个好大学。」老人慈爱的声音从电话那头传来，苍老又温暖，激得茶茶鼻头一红。</p><p>「阿公……」她眼泪汪汪地举着手机，只觉得万分委屈，「爸爸妈妈都只喜欢弟弟，都不喜欢我，他们好偏心。」</p><p>想起父母冷漠的脸，茶茶愈发想念住在深山里的阿公，只有阿公疼茶茶。</p><p>「阿公，茶茶想你……」</p><p>「茶茶想阿公，阿公也想茶茶。」阿公好声好气地哄着她，像是在哄一个小孩，「阿公明天就叫人接你回家。」</p><p>茶茶擦了擦眼泪，惊喜极了：「真的吗？」</p><p>她已经很久很久没有回过老宅了，因为越来越繁重的学业，也因为父母一直以来的不允许。</p><p>爸爸妈妈同阿公的关系并不好，连带着也不喜欢她。</p><p>老宅不回，面也不肯让见，算起来，茶茶已经有整整七年没有看见过阿公了。</p><p>她从小在阿公身边长大，阿公将她养得天真淳朴，心性稚嫩。直到十一岁那年，她才突然被父母接出大山。回到爸爸妈妈身边后的茶茶，却并不快乐，她与外界实在是格格不入。</p><p>好几次她都想跑回阴灵山，可是她找不到回去的路。</p><p>城市里没有阿公、吴妈，也没有野百合，有时候想阿公了，茶茶就只能偷偷往老宅打电话。</p><p>阿公心疼茶茶，可是阿公下不了山，他要在家里守着鹿神，只能托老宅里的李叔，给茶茶送来家里头的茶叶。</p><p>他知道，茶茶喜欢老宅里头种的茶叶泡的水——简直是一刻也离不得。</p><p>不过没关系，茶茶不知道，鹿神有许多许多茶叶，只给茶茶一个人喝。</p><p>二</p><p>阿公总是不会叫茶茶失望。</p><p>第二天，他就差了李叔来接她回老宅。</p><p>茶茶想起带着弟弟去旅游，却把她扔在家里的父母，离开时赌着气，没有留下只言片语。</p><p>李叔包了辆车，笑容淳朴：「……小小姐好，老爷子天不亮就起了，开了祠堂，在老宅里头等着您回去。」</p><p>听着这些古旧的称呼，茶茶有些别扭。</p><p>但是老宅的习惯向来如此，阿公也坚持着几十年前做乡绅时的打扮，他的灵魂像是停滞在了民国的岁月里，只有身体逐渐老去。</p><p>茶茶沉默了一路，望着车窗外出神。</p><p>眼看着小汽车驶进了大山里，周围的人家也越来越稀少，直到再看不见一缕炊烟，她终于回到了阔别七年的阴灵山。</p><p>车停了，但这并不是茶茶的目的地，甚至可以说，她回家的路才刚刚开始。</p><p>阿公家住在云顶，在阴灵山的最高处。</p><p>那里没有公路，茶茶要踩着一圈一圈的绕山石梯，从山底爬到山顶。</p><p>这是属于一九九九年的夏天，几天前的高考很难，可是茶茶却觉得，回老宅的路更难。</p><p>小时候下山摘野百合，她可以趴在吴妈的背上赖着回家，可现在她长大了，只能靠着自己的双腿，慢慢地爬上山去。</p><p>但茶茶的辛苦是有回报的。</p><p>爬上云顶，穿过一大片茶田，树木后掩映着姜家的老宅，里面有正等着她回家的阿公。</p><p>茶茶在这里度过了她的童年，除了祠堂，大大小小的院落她都熟悉得很。宅子修得很美，古色古香，雕梁画栋，茶茶最喜欢花园里雕的石狮子。</p><p>但里面常年只住着三个人。</p><p>年迈的阿公、淳朴的李叔、泼辣利索的吴妈……嗯，还有一只鹿神。</p><p>阴灵山陡峭，路又难走，要在山顶修成这样大的一座宅子，更是难上加难，茶茶无法想象高祖是怎样办到的。</p><p>她问过阿公，可阿公只翻来覆去地说，这都是鹿神的恩赐。</p><p>鹿神鹿神，又是鹿神。</p><p>茶茶才不相信，这世上真有神灵。</p><p>这次回家，她一定要偷偷溜进祠堂里头，看看那只鹿。</p><p>三</p><p>茶茶没有偷看成鹿神。</p><p>因为阿公主动开口，让她去祠堂给鹿神上炷香。</p><p>「保佑茶茶考上一个好大学。」阿公这样说。</p><p>于是茶茶穿着吴妈做的青布小衫和黑罗裙，踩着软软的绣花鞋，乖乖去给鹿神上香。</p><p>阿公开了祠堂，心怀敬畏似的在门外拜了三拜，或许是怕搅扰了鹿神，他只让茶茶一个人进去，自己却静悄悄离开。</p><p>离开前他说：「茶茶，要听鹿神的话。」</p><p>茶茶心里不甚在意，面上却答应得诚恳极了。</p><p>等到阿公走了，再听不见拐杖笃地的声音，她的肩膀霎时松懈下来。把手里的香随意插在香炉中，茶茶一双眼睛好奇地在祠堂里流转。</p><p>祠堂里静悄悄的，除了祖宗的牌位，什么都没有。</p><p>「……阿公骗人，哪里有什么鹿神！」她小声嘟囔着，鼻尖却突然嗅到一股浓厚的茶香。</p><p>这味道，实在是太熟悉。</p><p>和别的小孩不同，茶茶是喝茶水长大的。她是家里唯一的女孩儿，阿公说姜家种茶，姜家的女孩就该喝茶。</p><p>他固执极了，拿了家里最精贵的茶叶，泡了水给还是婴儿的茶茶喝。</p><p>这一喝，就是十八年。</p><p>茶茶上了瘾，再也离不开。</p><p>但与其说，她迷恋的是茶水，不如说她迷恋的其实是茶水中夹杂的那缕浅浅的奇妙香味。</p><p>而此时此刻祠堂里头传来的香味，比起从前茶水中蕴含的，不知浓了多少倍。</p><p>茶茶无法思考，循着香气推开了祠堂的侧门。</p><p>门后是一条长长的走廊，茶茶走一步，香便浓一分。</p><p>她贪婪地呼吸着，想要两片肺叶都灌满这香气，但前面的味道总是更浓。</p><p>茶茶脚步不停，来到了走廊的尽头，也是香味的源头。</p><p>眼前的一幕太过荒谬，她满心震撼，下意识地捂住嘴，睁大了眼睛——那里，有一只鹿，正在浇灌巨大的茶树。</p><p>阿公说的是真的。</p><p>真的有鹿神。</p><p>或许是被茶茶的到来惊扰到了，半人半鹿的神灵微微抬头，看了过来。</p><p>少女不知所措地看着他，害怕却又忍不住想要亲近。</p><p>顶着鹿角的漂亮男人放下手里的喷壶。</p><p>看得出来，他同茶茶一样不知所措，但更多的却还是惊喜。</p><p>他眼神安宁，声音温柔。</p><p>「……茶茶？」</p><p>四</p><p>「……茶茶！」吴妈揪住踮着脚企图溜出房间的茶茶，「又不好好睡觉，外头这样大的太阳，出去做什么？！」</p><p>茶茶有点心虚，吴妈伶俐，没有阿公那样好糊弄，她只好又回到床上躺下，心里却记挂着祠堂后面的那只鹿。</p><p>他在等她。</p><p>面对未知的事物，心里说不恐惧是假的。可是不知道为什么，茶茶就是忍不住地想要亲近他，即便他们昨天才第一次见面。</p><p>或许……是因为这只鹿太温柔无害？</p><p>茶茶看见他的第一眼，脑海里只浮现出「圣洁」两个字，然后才是「俊美」。</p><p>赤裸的上半身与人类男子毫无二致，然而肌理蔓延到腰部，与之相连接的下半身，却是健硕的鹿身。</p><p>柔顺的长发披散，头上顶着两只雪白的鹿角。</p><p>温良的眼，淡粉的唇。</p><p>笑起来小小的梨涡，身上浓郁的奇妙香气。</p><p>回想起昨日的情景，所见的一切，很难叫茶茶不产生好感。</p><p>鹿神走近，向她伸出了右手，手臂肌肉舒张紧缩，勾勒出优美的线条。唔，看着很有力量，一只手臂就可以抱起一个茶茶。</p><p>茶茶鬼使神差地把手放进他的掌心。</p><p>鹿神的身体带着玉石般的冰冷，但是放在这样的季节，又很凉快解暑。</p><p>茶茶的头晕乎乎的，看着他的眼睛，只觉得里头在闪闪发光，看起来像一对茶色宝石。</p><p>「茶茶，你来看我了吗？」</p><p>茶茶回过神来，蜷着的指尖动了动，有些蒙：「……你认得我吗？」</p><p>「唔……当然认得茶茶。」他笑起来时带着干净的温驯，茶茶心里突然就一点也不害怕了，她听见他说，「茶茶，我很想你。」</p><p>茶茶的脸红了。</p><p>她撇过脸，小声嘟囔着：「你真奇怪，我又不认得你……」</p><p>「可是我认得茶茶。」</p><p>那只漂亮的鹿歪了歪头，羊脂玉似的胸膛从发丝下袒露出来，被茶茶余光扫到，耳朵也红了。</p><p>她眼睛不肯看他，脚尖磨蹭着地面：「……你叫什么名字？」</p><p>鹿神好脾气地看着她：「没有名字。」</p><p>不等茶茶反应过来，紧接着他又开口：「想要茶茶给我取名字。」</p><p>想要她取的名字？</p><p>真是一只奇怪的鹿，茶茶恶趣味地想着，不如叫他呦呦好了。</p><p>这样温软的名字和他的外表体型实在是太不搭，但偏偏又让人觉得诡异的和谐。</p><p>茶茶终于抬眼看他：「呦呦鹿鸣，你喜欢这个名字吗，鹿鸣？」</p><p>她到底是有分寸的，主要是怕阿公晓得了，要生气她不听话。</p><p>鹿神没有正面回答，只反问道：「茶茶喜欢吗？」</p><p>「喜欢。」茶茶一点也不客气，她在他面前，莫名其妙地很有底气。</p><p>他微笑着点头：「茶茶喜欢就好。」</p><p>于是鹿神有了名字，叫作鹿鸣。</p><p>鹿鸣看着茶茶，问她：「茶茶想去阴灵山的深处吗？」</p><p>阴灵山的深处？说实话，长这么大，茶茶还没有去过。</p><p>阿公说，鹿神不喜欢别人扰乱他的清静，所以没有鹿神的允许，别的人根本进不去，进去了也要迷路。</p><p>「去倒是想去……」</p><p>茶茶有些犹豫，她在祠堂里头待得太久了，阿公肯定要问，而她并不想告诉阿公自己见到了鹿神，但是她也很想和鹿鸣去阴灵山的深处玩。</p><p>茶茶想了想，和鹿鸣约定：「明天中午我再来找你，你也不要告诉阿公我见过你。」</p><p>鹿鸣长长的睫毛垂下，看起来很是失落，但他仍旧是答应了。</p><p>「我等着茶茶。」</p><p>或许是主人难过，连带着那对漂亮的鹿角都带上了低迷的意味。</p><p>茶茶看着，鬼迷心窍地伸出手，指尖在上面轻蹭两下，然后就看见鹿鸣身体轻轻一颤，眼睛变得湿漉漉的，颊边微微泛红。</p><p>他似乎是忍耐了很久，才十分克制地开口：「……可以再蹭一蹭茶茶的手吗？」</p><p>心虚不已的茶茶自然一口答应。</p><p>鹿鸣温柔地捧起茶茶的手背，鼻尖轻轻擦过，又深深吸气，接着把脸颊贴在上面，发出微不可闻的一声喘息，眼里浮现出浓厚的痴迷。</p><p>茶茶没有听见那一声喘息，也没有看见鹿鸣眼里的痴迷。</p><p>她只感觉到自己的手心发软，奇怪的感觉从手背传到全身，连带着肩胛骨也透出酥麻。</p><p>鹿这种动物，原来这么黏人的吗？</p><p>……</p><p>茶茶躺在吴妈怀里，眷恋地蹭了蹭她，想起那只鹿，心里突然涌出一点点愧疚。</p><p>她固执地不肯告诉任何人自己见过鹿神，包括吴妈。</p><p>茶茶想，今天中午肯定去不成了，不过明天去……也是一样的吧？</p><p>她没心没肺惯了，理所当然地沉沉睡去。</p><p>而祠堂后的茶树下，鹿鸣固执看着茶茶院落的方向，眼神莫名。</p><p>天色渐暗，确定她不会再来后，他轻轻叹息一声，笑意隐隐扭曲，他缓缓开口——</p><p>「茶茶。」</p><p>「……好想茶茶。」</p><p>五</p><p>雨后的空气，泛着甜甜的草木气息。</p><p>茶茶踩着湿漉漉的泥土，从侧院绕到了祠堂后面，踩着旁边的大榕树翻过白墙，走到了长廊的尽头。</p><p>远远的，就看见鹿鸣站在茶树底下。</p><p>茶茶的脚步放慢，磨磨蹭蹭地挪到他眼前，心虚得不敢看他。</p><p>「茶茶……」鹿鸣仍旧是温柔地看着她，只是语气失落下去，「你怎么都不来看我……」</p><p>他眼神盛满忧郁，茶茶心里的愧疚瞬间达到顶峰，连忙解释道：「没有没有，本来第二天是要来看你的，可是没出来成，接着又下了好几天的雨……我不是故意的。」</p><p>雨一停，茶茶就找了借口，偷偷溜到了这里。</p><p>吴妈看她看得紧，尤其她这么多年没回来，这几天吴妈随时都要把她放在自己眼睛底下，怎么也看不够。</p><p>但茶茶并不反感，比起爸爸妈妈的不闻不问，她甚至觉得被吴妈管束着是件很幸福的事情。</p><p>至少她是真的疼茶茶。</p><p>可是这不代表她只疼茶茶，就像阿公，他疼茶茶，但是他也疼弟弟。</p><p>吴妈也一样。</p><p>然而茶茶想要的却是绝对的偏爱。</p><p>「鹿鸣……你认得我弟弟吗？」</p><p>茶茶很紧张地看着他，姜叶只比茶茶小两分钟，小时候也在老宅待过一段时间，鹿鸣认得茶茶，会不会也认得叶叶？</p><p>鹿鸣的回答叫人松了一口气，他说：「……只想认得茶茶。」</p><p>茶茶开心起来，主动拉过他的手。</p><p>说实话，鹿鸣是这样奇妙的存在，他又长得这样好看，茶茶不过是个十八岁的小姑娘，在她这个年纪，虚荣心与好奇心正是最旺盛的时候。</p><p>谁不想要这样一只漂亮的小鹿呢？</p><p>但偏偏只是茶茶有这好运气，碰见了一只。</p><p>「我和吴妈说，要去摘野百合。」</p><p>茶茶这话似乎意有所指，而鹿鸣立即会意，慢慢屈下腿，转头看向茶茶：「……茶茶，骑到我身上来。」</p><p>既然他都不介意，那她还介意什么，于是茶茶便毫不客气地骑到了鹿鸣身上。</p><p>她小时候骑过阿公的小马，可是骑鹿还是第一次，正新奇时，鹿鸣站了起来，叮嘱她抱紧他的腰。</p><p>「……茶茶抱紧些，免得摔下去了。」</p><p>茶茶红着脸搂住鹿鸣的腰，等她坐稳了，鹿鸣一个纵身，耳边只剩下风声。茶茶把鹿鸣抱得紧紧的，生怕自己掉下去。</p><p>不同于她的温热，鹿鸣的身体泛着冰凉的玉石感，浓郁的香气萦绕着，茶茶的脸埋在他的发丝里，深深吸气，无意识地摩挲掌心下的皮肤。</p><p>「茶茶！」</p><p>鹿鸣踉跄一下，腹部紧绷出浅浅的沟壑，在一个小水池边停了下来。</p><p>周围开满了野百合，鹿鸣红了眼睑，茶茶想起自己刚刚的行为，好像是在调戏他似的。</p><p>但她摸他，真的只是无意识的动作。</p><p>「我不是故意的……」</p><p>茶茶探过头去解释，声如蚊呐。</p><p>鹿鸣叹息一声，把她从自己身上抱了下来，像个温柔内敛的邻家哥哥，而茶茶就是那个不懂事的小妹妹。</p><p>「我没有怪茶茶。」鹿鸣温柔地看着茶茶，生怕她多想，「茶茶想做什么都可以。」</p><p>想做什么都可以？</p><p>茶茶手指动了动，捏住鹿鸣一缕长长的发，痴迷地深嗅，像是犯了某种瘾症。</p><p>几日不见，她愈发想念他身上的味道，连从前最钟爱的茶水也变得寡淡，喝起来索然无味。</p><p>鹿鸣纵容地凝视着茶茶，唇角微弯，抬手摸了摸她细软的发丝。</p><p>……</p><p>日暮西斜，心满意足的茶茶抱着一大束野百合回了家。</p><p>但想起分别时鹿鸣乖驯不舍的眼，以及他身上的香气，这些野百合，她突然就不喜欢了。</p><p>茶茶未曾意识到，不过才短短几天，自己就已经对鹿鸣身上的香气更加迷恋、沉沦且不能抗拒。</p><p>以前离不开的茶叶，已经无法再满足她的渴望。</p><p>只有待在鹿鸣身边，才会觉得满足。</p><p>刚才分离时，茶茶和鹿鸣约好，只要她有机会，就一定去找他。</p><p>但茶茶不知道，鹿鸣每天都在茶树下等她。</p><p>等啊等啊，等过了十八个年岁。</p><p>可是没关系，在他漫长的生命中，十八年只占很短很短的一小截，几乎可以微末不计。</p><p>只不过因为等的是茶茶，所以他更急切——但同样的，他也更有耐心。</p><p>六</p><p>毫无疑问，鹿鸣是个称职又有趣的玩伴。</p><p>每次茶茶去找他，他都会带她去不同的地方，于她而言，这是一种奇妙又陌生的体验。</p><p>前十八年的岁月里，茶茶是寂寞的，但她并非生来孤僻。</p><p>不知道为什么，身边的人，不论是家人还是同龄人，对她的态度总是淡淡的，这让她不禁怀疑，或许自己真的不是一个讨人喜欢的小女孩。</p><p>但随着她慢慢长大，一天天改变，她觉得或许他们是在尝试用这种方式来驯服她，要她卑躬屈膝去讨好他们。可茶茶想，没有任何人能驯服她，没有。</p><p>于是她也不再稀罕他人接近自己。</p><p>直到鹿鸣的出现，他那样喜欢茶茶，茶茶又那样喜欢他——喜欢到就好像把十八年来积攒的这些浓郁喜欢，全部发泄到了他一个人的身上。</p><p>不过十几天，不过短短十几天。</p><p>茶茶觉得她再也离不开鹿鸣了。</p><p>但她坚持认为，这绝不是鹿鸣的错，他是山间纯真美丽的精灵，不知世事，又同她一样寂寞太久，茶茶怎能怪他太过惹人怜爱？</p><p>不过是人类的劣根性在作祟——见到野百合就想摘下，还要忍不住责备它的香气太馥郁厚重。</p><p>而对鹿鸣的依赖感与占有欲，竟浓烈到茶茶自己都胆战心惊……到底是什么时候变成这个样子的？</p><p>茶茶无暇思考，她只记得鹿鸣说，今天要带自己去溪边捉小螃蟹。</p><p>迫不及待地，茶茶几乎是小跑着去见他。</p><p>「茶茶。」</p><p>多动听的声音啊，当他的双眼专注地凝视她时，这样宠爱的眼神，连阿公都不曾有过。</p><p>茶茶扑进鹿鸣怀里，在他颈窝里眷恋地轻蹭，深深地吸气。</p><p>「鹿鸣……」她眼里盛满痴迷，突然委屈起来，「我好想你……」</p><p>明明昨天才见过，可是茶茶就是好想好想他。</p><p>鹿鸣温柔地抚慰茶茶的脊背，像是在舔舐一只受伤的小兽，他的声音低沉悦耳：「我也想茶茶，想要时时刻刻同茶茶在一起……」</p><p>紧接着他垂下眼睫，有些忧郁似的开口道：「可是又害怕茶茶厌烦……」</p><p>「怎么会？！」茶茶飞快地打断他，急切地看着他，「我喜欢鹿鸣，好喜欢好喜欢。」</p><p>少女一腔情思，就这般暴露无遗。</p><p>鹿鸣愣住。</p><p>茶茶的脸红了，但旋即却变得大胆起来，她甚至想要踮脚去吻他的唇。</p><p>这样乖巧的一只小鹿，谁会不喜欢呢？</p><p>长得美丽，又这么强大……事实上，不喜欢鹿鸣才是不正常的反应。</p><p>茶茶的吻落在鹿鸣的颊边，刚好印在他的梨涡上，倒不是鹿鸣拒绝了她，而是她还没有那样高，吻到嘴角已经是她的极限了。</p><p>「茶茶……」鹿鸣讷讷道，似是不敢相信，然后茶茶就看见他的脸慢慢红润起来，绯意甚至蔓延到了他的锁骨。</p><p>原来是一只喜欢害羞的小鹿。</p><p>好可爱喔。</p><p>茶茶歪头，象征性地询问：「……鹿鸣，我可以亲亲你吗？」</p><p>鹿鸣不说话，但是头却微微地俯低下来，同时闭上了眼睛。</p><p>这就是默认的意思了。</p><p>茶茶扶住鹿角，看着他轻轻颤动的睫毛，毫不客气地亲了上去。</p><p>直到鹿鸣哀求似的恳请她停止。</p><p>「茶茶——」他浑身都在微微发抖，与他平日里温柔稳重的模样全然不一样，眼里甚至泛着湿意，看起来十分惹人怜爱，「请……不要这样玩弄我。」</p><p>但其实茶茶也没好到哪里去。</p><p>她舔了舔红彤彤的嘴唇，狡辩道：「我没有玩弄鹿鸣……我只是太喜欢你了，所以才会忍不住。」</p><p>「这就是人类表达喜爱的方式。」仗着鹿鸣不谙世事，茶茶肆意哄骗着他。</p><p>而他竟也相信了，忍着羞耻感，温柔地去回吻茶茶：「……我也好喜欢茶茶。」</p><p>茶茶闭上眼睛，他们这样好像一对恋人。</p><p>啊不，他们就是一对恋人。</p><p>虽然这只是茶茶单方面的认定。</p><p>但鹿鸣那样纵容她，想必也不会有什么意见。</p><p>人类与神灵相吻，茶茶着迷于这种渎神的禁忌快感，尤其当她一想到，神什么也不知道，全身心地信任着她，任由她哄骗。</p><p>蛇没有引诱夏娃偷吃苹果，因为夏娃本身就不是个好女孩。</p><p>但是去他的好女孩。</p><p>茶茶咬住鹿鸣的耳垂，尖尖的虎牙慢慢使力，成功听见鹿鸣喉咙里轻轻的忍痛声。</p><p>她不是窗台上的山茶花，而是长在深谷里的野百合。</p><p>一吻结束，茶茶餍足地躺在鹿鸣的怀抱里，漫不经心卷起一缕发丝：「我们去捉小螃蟹吧。」</p><p>七</p><p>夏天真是个适合热恋的季节。</p><p>茶茶原本很不喜欢这样闷热的季节，可是同鹿鸣待在一起，她竟也不像从前那么排斥。</p><p>现在她几乎是每天都要溜去祠堂后面找鹿鸣。</p><p>但不知道为什么，阿公和吴妈明明察觉到她的不对劲儿，可是他们却没出声阻止。</p><p>茶茶想，或许阿公早已知道，只是他太敬畏鹿神，所以不敢阻止她罢了。</p><p>阿公不说，茶茶也就不说，彼此心照不宣。</p><p>但可以肯定的是，阿公并不知道，她胆子大到竟敢渎神。</p><p>那原本高高在上餐葩饮露的神灵，此刻却满脸艳气，眼神恍惚，茫然地看着茶茶，彼此的唇上牵扯出一根细细的银丝。</p><p>茶茶白嫩的腿光溜溜地露在外头，莫名地透出一股下流色气的意味。</p><p>但她轻轻巧巧将黑裙往腿上一盖——又是一个天真端庄的少女。</p><p>「茶茶……」鹿鸣温柔地叹息，眉尖蹙起哀愁，她又要离开了。</p><p>茶茶亲了亲他的手指，眼神粘腻，离开的姿态却很干脆利落：「我明天再来看你。」</p><p>鹿鸣看着她轻盈地迈开双腿，小跑着翩翩然离去，一次也没有回头。</p><p>他突然有些厌憎自己的鹿身，当初织皮的时候，他没有想过要拥有一个茶茶，以至于如今，他同她这般格格不入，扭曲怪异。</p><p>他要变得和茶茶一样。</p><p>鹿鸣低下头，面无表情地折断了那对漂亮的鹿角。</p><p>「送给茶茶……」</p><p>他羞涩地想，她应当会很喜欢。</p><p>但旋即他又改变了主意，随手将之捏碎。送给茶茶一点也不好，他不愿意让它夺走茶茶本该投放在他身上的目光。</p><p>没有人看见，鹿神白皙的皮肉下，似乎有什么在细微蠕动着，像是某种未知生物的再造分化。</p><p>……</p><p>茶茶的好心情一直持续到傍晚。</p><p>而后是极度的烦躁——姜叶来了。</p><p>这个比她小了两分钟的男孩，是茶茶的双生弟弟。</p><p>即便他们生得一点也不像。</p><p>茶茶不喜欢叶叶，甚至可以说讨厌，尤其是当她看见他那张板着的死人脸。</p><p>可阿公却觉得他沉稳。</p><p>茶茶不能任性地要求阿公不疼叶叶，她和他都是姜家的孩子，阿公做不到不疼他。</p><p>可是她也不想同他假装和睦。</p><p>于是茶茶刚看见叶叶，便立即扭过头，脸色不快地右转，换了条路走。</p><p>叶叶皱眉，喊住了她。</p><p>「……茶茶！」他声音里带着几分严厉的意味，像是在批评她似的，「谁教的你不说一声就擅自离家？」</p><p>谁教的、擅自。</p><p>这样高高在上的语气，听得茶茶极不舒服……他以为他是谁？</p><p>难道是管教她的长辈吗？</p><p>真是可笑，他比她还小了两分钟呢。</p><p>或许是因着不想破坏鹿鸣带来的好心情，茶茶罕见地没有同叶叶顶嘴，她只是轻蔑地看了他一眼，绕过他继续往前走去。</p><p>但阿公突然从大堂里出来了。</p><p>老人笑呵呵的，看得出心情很好，然后茶茶就听见他说：「……既然叶叶也回来了，明天阿公开一次祠堂，茶茶，你带着叶叶，再去给鹿神上炷香，保佑叶叶也考上一个好大学。」</p><p>叶叶张口，还没来得及说些什么，首先感受到了身旁满怀敌意的视线。茶茶愤怒地看着他，像是一只自我领地被侵占的雌狮，而叶叶就是那个入侵者。</p><p>没有人会喜欢入侵者，没有人。</p><p>茶茶也不例外。</p><p>她朝着他尖叫，发泄自己的愤恨——</p><p>「……你怎么什么都要抢！」</p><p>八</p><p>但不论茶茶如何抗拒，第二天阿公仍旧开了祠堂。</p><p>她憋着一口气，跟着去了。</p><p>倒不是妥协，主要是怕叶叶抢走她的鹿鸣。</p><p>从小到大都是这样，好像茶茶得不到的东西，而叶叶即便不想要，却也能拥有。</p><p>真是令人嫉妒，茶茶酸涩地想，如果鹿鸣脸上敢对叶叶露出哪怕是一点点好颜色，她就再也不去找他了。</p><p>即便是自己先遇到鹿鸣。</p><p>茶茶一贯坚持着，只要是叶叶染指过的东西，不论多难得，她都不再稀罕看第二眼。</p><p>才不要捡叶叶剩下的东西！茶茶如是想着，看着被推开的祠堂大门，走了进去。</p><p>祠堂里静悄悄的，充斥着木质陈旧的味道，没有浓郁的香味，也没有雕花侧门。整个祠堂，不过是一个封闭的堂屋。</p><p>遇见鹿鸣，就好像只是她的一场幻觉。</p><p>茶茶惊疑不定地看着那堵厚实的墙壁，她明明记得之前这里是一扇精美的门，而自己正是从这里发现了那条长廊，以及长廊尽头的鹿神。</p><p>但很快她就想通了。</p><p>鹿鸣是神，神无所不能，所以没什么好大惊小怪的。</p><p>茶茶的心情霎时美妙起来。</p><p>鹿鸣不喜欢叶叶。</p><p>突然就好想快点看见他，茶茶垂下眼睫，想起在树下孤零零等着她的鹿鸣，心里酸软得稀烂。</p><p>他真的好乖，等见到他后，她一定要吻他一百遍。</p><p>但茶茶没能见到鹿鸣。</p><p>因为叶叶拦住了她，要她跟着他一同去门口等待。</p><p>「茶茶。」他眼神有点复杂，「爸爸妈妈来了。」</p><p>茶茶漫不经心地点点头，来就来了，干她什么事？反正又不是为了她。</p><p>但事实上，爸爸妈妈这次回来，也不是为了叶叶。</p><p>简直是荒谬至极。</p><p>他们回来，是为了另外一个人。</p><p>茶茶看见那个女孩的第一眼，大脑就开始疯狂传达给她强烈的危机感。</p><p>这危机感的来源，是爸爸妈妈看向那女孩时慈爱的眼，以及那张与叶叶八成像的脸。</p><p>九</p><p>那个女孩叫蕊蕊。</p><p>这个名字，原本十分普通，同茶茶和叶叶并无什么不同。</p><p>但偏偏她姓姜，是姜茶的姜，也是姜叶的姜。</p><p>爸爸妈妈时时刻刻看着，蕊蕊咳嗽一声，便急得手足无措。</p><p>然而他们待茶茶仍旧冷漠，只淡淡扔下一句「叫姐姐」，便什么也不再说了。</p><p>几乎一瞬间，茶茶就猜到了真相。但她只觉得荒谬，难道在别人眼中，她竟是这样的一个蠢人么？</p><p>真相就摆在那张病弱的脸上。</p><p>茶茶总算察觉到父母不喜她的原因。</p><p>她本就不是他们亲生，也无怪乎他们冷淡。人么，自然是喜欢疼爱自己的亲生骨肉，别人家的孩子又有什么打紧？</p><p>茶茶想得好通透，但为什么心里还是铺天盖地地难过？</p><p>周遭熟悉的一切，突然就变得陌生了，她感觉自己像是站在了悬崖边上，身下是万丈深渊，所有人都在推她下去。</p><p>茶茶想着不如一了百了，却又固执地不肯放开手里那根细细的藤蔓。</p><p>最终她还是胆怯了，退回到安全地带。</p><p>茶茶去找了叶叶，这是她第一次主动去找他，却不想是在这样狼狈的情境下。</p><p>「……或许，我有权利知道所谓的真相。」</p><p>她没有去找阿公，也没有去找爸爸妈妈，而是来找了她最讨厌的叶叶，不过也是害怕失去现在的一切，落到更不堪的境地。</p><p>叶叶仍旧是那张严肃的脸，他沉默半晌，才慢慢开口说道：「……茶茶，你很聪明的。」</p><p>果然和她想的一样，可是她不知道为什么。</p><p>为什么要把她捡回去，又为什么要瞒着她姜蕊的存在呢？</p><p>茶茶不知道，但她想知道。</p><p>但叶叶只说，蕊蕊患有先天性心脏病，爸爸妈妈很心疼，所以大部分时间都陪在她身边。</p><p>从前茶茶只以为他们是忙于事业，所以才常常看不见他们，可实际上，他们在陪着另一个孩子。</p><p>这样的疼爱，甚至连叶叶都不曾拥有，又更何况她。</p><p>十</p><p>蕊蕊的心脏不好，每天都要吃药。</p><p>爸爸妈妈想要她住在他们的院子，好看着她，但她坚持要和茶茶住在一个院子。</p><p>茶茶并不欢迎，但她好像也没有拒绝的资格。</p><p>于是蕊蕊住进了茶茶的院子，看见那些吴妈做的漂亮的小衫，又喊着要穿。</p><p>爸爸妈妈当然不会不答应，他们早把蕊蕊惯坏了，毕竟生病的孩子，得到的宠爱总是要更多些。</p><p>于是蕊蕊便穿上了茶茶的衣服。</p><p>吃饭的时候，叶叶看见了，质问爸爸妈妈怎么能这样纵容蕊蕊。</p><p>时下正是茶田守青时，阿公不在，吴妈去给他和李叔送饭，茶茶受点委屈，这里也没有人在意，但叶叶却帮腔了。</p><p>茶茶突然就对他有了一点点好感。</p><p>或许是因为她意识到，自己和叶叶是不同的，本就没有什么立场指责爸爸妈妈更爱他，从前对他的厌恶，不过是毫无根据的海市蜃楼。</p><p>但爸爸妈妈却沉下了脸，因为蕊蕊哭了。</p><p>爸爸声音很大：「……姐姐生病了，你们怎么就不能让着她？！」</p><p>叶叶皱了皱眉，眼里全是不认同：「但茶茶才是妹妹，她比我和蕊蕊小……不论你们当初为什么要留下她，既然做出了选择，就应当承担起义务。」</p><p>蕊蕊哭得更凶了，咳喘得上气不接下气，满脸通红，看着像是要背过气去。</p><p>叶叶还想要说些什么，却被茶茶拦住。</p><p>她现在很平静，虽然原本她很委屈，又很生气，但就在叶叶替她说话那一刻，面对蕊蕊隐隐的挑衅，她突然就没感觉了。</p><p>适合茶茶的东西，并不一定就适合蕊蕊。</p><p>茶茶终于真正注意到蕊蕊的长相，之前她只记住她同叶叶长得像，直到现在，她才想起细细打量一下她。</p><p>平心而论，叶叶随妈妈，长得很是清秀柔美，同他八分像的蕊蕊，自然也差不到哪里去，可偏偏她的脸经不起推敲，细看后便觉得，长得实在不如叶叶精致。</p><p>蕊蕊脸上留有爸爸的影子，而爸爸却不是个俊美的人，他的脸长得很周正，是当年最流行的国字脸。</p><p>再者，加上常年身体虚弱，蕊蕊微黄的头发紧贴着头皮，眼窝深深凹陷下去，一脸病容。</p><p>本来气色就不好，穿着茶茶的月白短衫，看起来就更怪异了。</p><p>都是十八岁的小姑娘，哪里不爱美？但左比右比，茶茶都是好看的那一个。</p><p>生什么气呢？</p><p>茶茶吃了一大碗饭。</p><p>要是不吃得饱一点，她怎么有力气爬过院墙，去看她的鹿？</p><p>这样想着，茶茶又喝了一碗汤。</p><p>即便老宅里的东西，都不再有属于她的一份，但她依然拥有那只小鹿。</p><p>前提是，所有人都不能知道。</p><p>毕竟有些人，就是爱抢别人的东西。</p><p>十一</p><p>茶茶讨厌蕊蕊。</p><p>不是因为爸爸妈妈最疼爱她，而是因为她本来就是个叫人讨厌的人。</p><p>茶茶想不通，为什么她这么喜欢抢别人的东西。</p><p>她的也就算了，连叶叶的也要抢。</p><p>蕊蕊甚至不能忍受爸爸妈妈将目光放在自己的亲弟弟身上。</p><p>而不得不说，在一起生活得久了，某些方面茶茶和叶叶其实很相似，比如对于蕊蕊的行为，他们都只觉得可笑。</p><p>茶茶和叶叶已经开始试着用成年人的目光审视世界，而蕊蕊却还停留在幼年期，习惯用哭闹的方式去索取，去逼迫他人妥协。</p><p>然而当她发现，这些手段碰上某些人没有用，不能达到自己的目的后，她会选择采取更加激进的方法。</p><p>蕊蕊像个小孩子。</p><p>而小孩子的恶是很单纯的，不择手段，颇有一种恨欲令其死的意味在里面，且永远不会觉得自己有错。</p><p>尤其父母一再纵容。</p><p>茶茶永远也想不明白，为什么做父母不必考试——这太可怕了。</p><p>可怕的父母，可怕的孩子。</p><p>畸形的家庭养育出畸形的孩子，影响最大的不仅仅是蕊蕊，还有茶茶。</p><p>一个是宠爱太过，一个是冷落太多。</p><p>被不同对待的两个孩子，却都会觉得自己得到的爱不够。</p><p>但好在，茶茶懂得收敛克制。</p><p>但她同样也只觉得齿冷，在她终于找到机会可以偷偷去见鹿鸣时，经过祠堂，却发现爸爸妈妈在里面同阿公商量着蕊蕊的事情。</p><p>鬼使神差地，茶茶停驻了脚步。</p><p>如果不是这一次偶然的偷听，或许茶茶永远也不会发现，自己其实早已一无所有。</p><p>原来早在十八年前，她就是蕊蕊的替身啊。</p><p>因为妈妈不想让蕊蕊留在这深山里陪伴鹿神，所以找来了她。</p><p>而在发现蕊蕊有心脏病后，她又成了蕊蕊心脏的容器——这一次回来，就是为了让鹿神给她们换心。</p><p>「……妈妈，还有她的脸。」</p><p>茶茶听见蕊蕊兴奋地补充：「蕊蕊想要那张脸，爸爸，你叫阿公去求鹿神，把她的脸也给我……反正她的身体本就是替我准备的。」</p><p>爸爸妈妈慈爱的声音传来，他们答应得很痛快。</p><p>茶茶眼前一片昏暗，阿公好像说了些什么，但她已经听不清了，只能凭着身体的记忆去了鹿鸣那里。</p><p>鹿鸣，鹿鸣不会这样对她的。</p><p>茶茶如此想着，可是让她失望了，鹿鸣不在，不知道去了哪里。茶茶满心惶恐，难道他们说的都是真的，自己的心真的会被鹿鸣换给蕊蕊吗？</p><p>她不愿相信，可若这是假的，鹿鸣又为什么不肯见她？</p><p>摸索着回到了院子，茶茶把房间的门紧紧关上。好像也只有这里，才能给她一点点安全感。</p><p>蜷缩在被子里，她浑身开始发烫，脑子昏昏沉沉。</p><p>茶茶病了。</p><p>病得很严重。</p><p>这病来势汹汹，把所有人都搞蒙了，但是只有蕊蕊知道为什么，因为只有她看见了茶茶离开时飘过的裙摆。</p><p>傍晚，蕊蕊脸上带着胜利者的微笑，来到茶茶床边。</p><p>「你醒了。」</p><p>她的语气很肯定，而茶茶确实醒了。</p><p>吴妈不在，不知道去了哪里，茶茶有点不安，如今她能依恋的，好像只有吴妈一个人了。</p><p>见茶茶不肯出声，蕊蕊也不生气，她在床边坐下。</p><p>「你都知道了呀？」她歪头看着茶茶，「不过也没有关系，不管你答不答应，你的心脏都是我的。」</p><p>「爸爸妈妈已经答应把你的脸也给我了，但是我不会把我的脸给你的，你以后就是一个丑八怪！」蕊蕊快活地笑起来，茶茶只觉得毛骨悚然……怎么会有这样恶毒的人？</p><p>但茶茶仍旧抱有一丝希望，她虚弱地反驳：「鹿神不会那样做的……」</p><p>「不，鹿神会的。」</p><p>蕊蕊笃定的模样，让茶茶心里更加动摇。</p><p>鹿鸣真的会挖了自己的心吗？</p><p>茶茶不知道，她不愿意去想，但她也绝不会坐以待毙。想要她的心，还想要她的脸——</p><p>天底下哪有这样的好事？</p><p>蕊蕊想要，她就得给？</p><p>他们凭什么就这么肯定，自己不会反抗？</p><p>退一万步讲，即便最终她无法决定自己的命运，但她至少可以决定自己的心脏是否完整，自己的脸蛋是否无缺。</p><p>宁为玉碎，不为瓦全。</p><p>茶茶眼里迸发出一股狠意，如果真到了那一步。</p><p>没有人可以驯服茶茶，没有人。</p><p>但茶茶还是低估了蕊蕊无理取闹的程度。</p><p>蕊蕊就像一只疯狗，不肯按常理出牌，她铁了心地要让茶茶意识到自己已经被所有人抛弃的事实。</p><p>而她拙劣的技巧确实很好用，她成功了。</p><p>原本打算离开的蕊蕊突然转身，掐住茶茶的脖子，下意识地，茶茶推开了她，但就在她跌倒在地上的前一秒，门被推开。</p><p>阿公来了，吴妈来了，跟在后面的是爸爸妈妈和叶叶。</p><p>真是凑巧。</p><p>所有人看见的，都是她把蕊蕊推倒在地，更遑论蕊蕊开始大声喘气，一副心脏病发作的模样。</p><p>妈妈尖叫着抱起蕊蕊，涕泗横流的模样，哪里还有半点之前优雅美丽的影子？</p><p>爸爸憎恶地看了她一眼，好像她做了什么天怒人怨的事情。</p><p>「蕊蕊要是出了什么事，我一定不会放过你！」 妈妈尖叫着，她咬牙切齿地恨不得吃了茶茶，「……当初怎么就留下了你这么个野种！」</p><p>爸爸抱起蕊蕊往外走去，大概是送她去看医生吧。阿公看了茶茶一眼，眼神复杂，茶茶以为或许阿公是相信她的，可是阿公却转身走了。</p><p>茶茶又希冀地看向吴妈，吴妈叹了口气，茶茶就知道，她也不要她了。</p><p>叶叶靠近，想说些什么，可是阿公在外面喊了一声，他只来得及留下一句「等我回来」，便匆匆跟上吴妈出了房间，还不忘关上房门。</p><p>是啊，没有一个人选择她。</p><p>茶茶忽然觉得很茫然，好像整片阴灵山脉里，只剩下自己一个人，这种被全世界抛弃的孤独感，让她十分不知所措。</p><p>短短几天，自己怎么就成了没人要的小孩呢？</p><p>茶茶好想号啕大哭，可又觉得没什么好哭的，甚至还觉得有几分荒谬可笑。她心里堵得慌，喉间像磨着一粒小石子似的，痛极了。</p><p>她很难过，而且很饿，还很渴。</p><p>但是没有人记得，从上午到傍晚，她滴水未进。</p><p>茶茶眼神呆滞地看着床顶，真是不甘心，她才十八岁，她恐惧死亡，她害怕被抛弃。</p><p>她想得到绝对的偏爱，这有错吗？</p><p>这当然没有错。</p><p>寂静的夜里，雕花的木门被轻轻推开，好久不见的鹿神来到茶茶床边。</p><p>他满眼的思念与宠爱，浓得化不开。</p><p>一杯泛着浓郁香味的液体，被哺进茶茶的腹中，她的身体正在悄悄发生变化，而这一切，主人却浑然不觉。</p><p>茶茶半清醒间，听见耳边传来了一声绵长的叹息，清清浅浅，却又带着沉沉的忧愁。</p><p>「茶茶……」</p><p>「我好想你……」</p><p>十二</p><p>鹿鸣温柔一如从前。</p><p>醒来后的茶茶看着他，心里却泛起对死亡的恐惧，不得不说，蕊蕊的那些话，的确在她心里溅起了涟漪。</p><p>或许是茶茶眼里的疏离、戒备太明显，鹿鸣有点受伤，但他仍旧耐心，好声好气地问她：「……茶茶是因为生病了，所以心情不好吗？」</p><p>茶茶不回答，鹿鸣不知道怎样哄她，只好对她说：「茶茶，你看我。」</p><p>他像是邀功似的，快活地看着她：「茶茶喜不喜欢我现在的样子？」</p><p>……现在的样子？</p><p>茶茶这才注意到鹿鸣如今的模样。</p><p>鹿鸣的两只鹿角不见了，下身也不再是鹿的形态，取而代之的是两只修长健美的双腿，除了那一头长发和那张圣洁过分的脸庞，他和人类已经没有任何差别了。</p><p>鹿鸣为什么会变成这样？</p><p>茶茶有些疲惫，不过才短短八九天，就发生了好多她始料不及的事情。</p><p>「你怎么变成人了？」沉默半晌，看到鹿鸣逐渐变得忐忑，茶茶终于开了口。</p><p>鹿鸣看着她，眼神柔软得不像话。</p><p>他说：「因为想要变得和茶茶一样。」</p><p>茶茶恍然，之前没有见到鹿鸣，原来是这个原因。</p><p>「虽然很疼，可是一想到茶茶会更喜欢我，疼也没有关系。」</p><p>茶茶眼眶一热，所有人都离她而去，只有鹿鸣，只有鹿鸣坚定地选择了她。</p><p>她都没有给他一个解释的机会，茶茶想，未经证实便擅自给他人定罪，这很愚蠢，也很不公平，每个人都应该拥有为自己辩解的权利。</p><p>于是她决定，要给鹿鸣一次机会，也给自己一次机会。</p><p>茶茶问得清清楚楚又明明白白。</p><p>「鹿鸣，你会挖了我的心，换给蕊蕊吗？」</p><p>说不紧张是假的，茶茶溺在水中，鹿鸣是她手中的最后一根稻草。</p><p>鹿鸣终究是没有让她失望，他坚定地看着茶茶，向她承诺：「谁都不能伤害茶茶，我更不能。」</p><p>说完他微微低头，像是思索很久终于得出了结果。</p><p>「茶茶，我爱茶茶。」</p><p>茶茶双眼酸涩得要命，像是一颗迷失了方向的野百合种子，终于找到了属于自己的一处深谷。</p><p>浓郁的喜欢在这一刻凝聚为热烈的爱意，而连日来积攒的委屈，也开始决堤迸裂，茶茶抱着鹿鸣哭得不能自已。</p><p>她真的太难过了。</p><p>可是除了鹿鸣，又有谁会在意呢？</p><p>「茶茶，你愿意和我一起离开这里吗？」她的鹿发出了邀请，眼神清澈真挚，「在这里你好不快乐，我们再也不回来了，好吗？」</p><p>离开这里，再也不要见到这里的人，包括阿公和吴妈。</p><p>她是眷恋着他们的，可是，他们已经不是她的阿公和吴妈了。</p><p>茶茶一向固执，眼里揉不得沙子。</p><p>从前叶叶染指过的东西她不肯要，更何况她厌恶至极的蕊蕊？</p><p>谁只爱她，她就爱谁。</p><p>于是茶茶答应了鹿鸣，俊美的鹿神眼神泛出惊喜，紧紧抱住了茶茶，在她耳边不断说着天真却动人的情话，熟悉的香味缠绕着她，茶茶又想哭了，但她此刻更想吻他千遍万遍。</p><p>老宅里不再有她的位置，可是鹿鸣却这样需要她，让茶茶感受到了被偏爱的滋味。</p><p>与其在悬崖边展览千年，不如在爱人肩头痛哭一晚。</p><p>同他离开又有什么不好？</p><p>茶茶抱住鹿鸣的脖颈，满满的安心感。</p><p>最终她拥有着的，不过这一只小鹿，但她想要的，也不过这一只小鹿。</p><p>【番外·呦呦鹿鸣】</p><p>一</p><p>遇到茶茶之前，鹿鸣没有名字。</p><p>他不知道自己从何而来，自有意识起，他就在这片山脉里。</p><p>起初他只是一摊透明的液体，后来有一天，他看见了一只死去多年的鹿，腐烂得只剩下森白的骨架。</p><p>是时候给自己捏造一具身体了，他想。</p><p>于是鹿鸣钻进了那副骨架里，片刻后，泛出透明黏液的骨架站立起来，开始缓缓走动。</p><p>时日一久，鹿鸣便想着去外面看看。</p><p>但他发现自己无法离开这里，他能去到的最远处，只有阴灵山的边界。</p><p>长久地待在一个地方，总会让人心生厌倦，鹿鸣同样如此。他不知道为什么自己不能离开这里，直到很久很久后的一天，一个道士来到了这里。</p><p>他得不了道了，来为自己寻一埋骨处。</p><p>道士说鹿鸣是阴灵山的山灵，任何人想要留在这里，都须得他的首肯。鹿鸣无可厚非，阴灵山这样大，什么都容得下。</p><p>作为报酬，道士告诉鹿鸣，山灵是山脉的守护者，想要离开这里，除非有人替他守山，且必须是等价交换。</p><p>道士最后是饿死的，因为他不肯再吃任何东西。</p><p>鹿鸣觉得很无趣，阴灵山的一草一木都让他看得乏味了。</p><p>于是他便探出意识，去看山下的人们。</p><p>生老病死，悲欢离合，这台戏鹿鸣一看就是几百年，人类真是一种奇怪的生灵，但同样也很有趣。</p><p>在他们的认知中，鹿鸣这样的存在被称之为神灵。</p><p>神，自然要有神的样子。</p><p>于是鹿鸣为自己织了一张漂亮的皮囊。</p><p>人与鹿的结合，正是人们所希望的神的模样，至少姜商看到他的第一眼，就坚信了他是上天派来拯救他的神仙。</p><p>十六七岁的少年带着一身的刀伤，逃出战场，逃进阴灵山，而后躺倒在血泊里，他双眼紧紧盯着鹿鸣，不断哭号哀求着。</p><p>「救救我，我不想死……」</p><p>「当然可以。」鹿鸣柔和地看着他，声音悲悯，「但前提是，你愿意为此付出一些代价。」</p><p>「……我愿意！」</p><p>守山的人，终于来了。</p><p>二</p><p>在这座阴灵山里，鹿鸣可以随心所欲。</p><p>他慷慨地将自己栖息的云顶馈赠给了姜商，又为他开垦了一大片茶田，并且承诺他无病无灾、长命百岁。</p><p>唯一的条件是，他与他的后代，再不能离开阴灵山。</p><p>时值乱世，姜商求之不得。</p><p>后来他娶了山下的女子，生了三个儿子，也如法炮制，姜家就这么一日日壮大起来，家业辉煌，子孙繁盛。</p><p>且鹿神说到做到，姜家的人长寿，走得也安详。</p><p>就这样，鹿鸣又守了一千年的山，姜家人也守了一千年的山。直到茶茶阿公这一代，鹿鸣隐隐约约感觉到，再过不久，自己就能离开这里了。</p><p>可他开始觉着寂寞。</p><p>几千年的时光，他都不觉得难挨，可偏偏最后这几十年，却让他觉得无比漫长。鹿鸣始终不是真正的人类，即便离开了阴灵山，他仍旧是孤独的。</p><p>他迫切地想要为自己寻找一个同类。</p><p>如果没有，那就创造一个。</p><p>三</p><p>姜家的衰败十分迅速。</p><p>到茶茶阿公这一代，姜家只有一个孩子，还是老来得子，取了个名字叫浦生。</p><p>显而易见，这个孩子是叛逆的。</p><p>他渴望外面的世界，所以刚满十八岁，就义无反顾地逃离了阴灵山。</p><p>鹿鸣本可以阻拦他，如果他想，任何人都走不出这座山，但他放任他离开。</p><p>跪在地上的人向他忏悔自己生养了这样一个不孝子，但鹿鸣只是淡淡一笑，像是包容一个不懂事的孩子。</p><p>「浦生想走，走就是了。」</p><p>「出去看看也好。」</p><p>反正终究都是要回来，姜家的人，死了都要回来替他守山。</p><p>十年后，姜家死了一个人。</p><p>是姜浦生的母亲，只有六十三岁，这是一千年来姜家寿命最短的人，少活了一半的岁数。</p><p>毫无疑问这是鹿鸣的手笔。</p><p>但他们本就是不该存于世的人，姜商本应死在一千年前的乱林里，是鹿鸣藏住了他，又赐予他所有梦寐以求的东西。</p><p>公平交易，享受了山灵的馈赠，姜商及他后代的生死去留，都由鹿鸣决定。</p><p>而当年那个离开的孩子，刚刚成为父亲——</p><p>是时候回来了。</p><p>是时候带着鹿神的茶茶回来了。</p><p>四</p><p>此时的姜浦生，事业有成，又刚刚有了一对龙凤胎。</p><p>按理说一儿一女，这辈子也该圆满了。</p><p>只可惜，他的女儿患有先天性心脏病，医生说她活不长，劝他早做准备，但他怎么能甘心？</p><p>也只有这个时候，他才会想起家里的鹿神。</p><p>父亲来信说母亲死了，姜浦生后背发凉，他知道这是鹿神对他的警告，他又敬又怕，顾不得悲痛，急急忙忙买了车票，打算回老宅。</p><p>但在回去之前，他鬼使神差地领养了一个孩子，等他回过神来，名字已经签下。</p><p>这个孩子比蕊蕊、叶叶小了十五天，但这又有什么关系？</p><p>姜浦生带着这个领养的孩子回去了。</p><p>当年他能逃出来不过是偶然，甚至极有可能是鹿神默许的，但是如果他的孩子回去了，万一被鹿神留住，那岂不是这一生都被耽误了？那他当年逃出来又有什么意义？</p><p>就让这个孩子代替他的孩子们守着鹿神，等她长大，就让父亲求鹿神把她的心脏换给蕊蕊。</p><p>如此，再好不过。</p><p>但姜浦生仍旧恐惧鹿神的惩罚，他不敢进山，即便他思念母亲，最终却还是没去祭拜，只在山脚下磕了三个头，不等老宅来接人，就把孩子扔在了树下，匆匆忙忙地逃走了。</p><p>他甚至都没给这孩子留下一个名字。</p><p>但没关系，鹿鸣早已想好了她的名字，他栖息在茶树下，所以他的女孩就叫茶茶。</p><p>五</p><p>茶茶从小喝着茶水长大，茶叶是鹿鸣亲手摘下，又悉心炮制，他分离出自己本体的一部分，稀释进灌溉茶树的水里，茶叶泡出的水也带着一股香气。</p><p>起初很淡，而后随着时间增长，这味道愈发浓烈。</p><p>鹿鸣藏在宅子里的每一处，看着蹒跚学步的茶茶穿梭过一个又一个院落，看着她扎着两个小辫子，慢慢地长大。</p><p>她被养得天真单纯，又带着一股子偏执。</p><p>这是一种奇妙的感觉，就好像亲手栽种下一朵花，然后看着它慢慢发芽。</p><p>同他预料的一样，十一岁的茶茶也想要离开。</p><p>鹿鸣并不阻止。</p><p>如果未曾经历过世间的恶，又怎能知道他的好？</p><p>六</p><p>一九九九年的夏天，茶茶回来了。</p><p>敏感，不安。</p><p>鹿鸣以最温柔无害的姿态出现在她面前。</p><p>在所有人都离她而去时，他仍陪伴在她身边。</p><p>他的茶茶真坚强。</p><p>遇到这样多让人难过的事情，可是没关系，她并不需要其他人，他会帮助她甩掉这些累赘。毕竟只有他才会长长久久地偏爱她。</p><p>至于姜家的人，自然要守着阴灵山，这是姜商承诺的代价。</p><p>即便有鹿鸣在推波助澜，但他们是真真切切地不喜茶茶，还欺负了她，鹿鸣那样护短，茶茶受了委屈，怎么会不心疼？</p><p>他要惩罚谁，实在是再简单不过了。</p><p>于姜家的人而言，见识过这世间的盛大灿烂，漫长的余生却只能被困在阴灵山，也不能再拥有鹿神的眷顾，又怎么能忍受得了这样清苦的生活？</p><p>病痛，饥饿，足以摧毁人心。</p><p>他们最终会变成一群半死的人，只剩躯壳还活着，守着偌大的阴灵山脉。</p><p>一千年前，姜商亲口答应他的时候，怕是从未料到今日的局面，不过即便是料到了，他也同样会点头。</p><p>姜家人，早已把自私刻进了基因里。</p><p>只有茶茶是不同的，即便她自私，鹿鸣也只会觉得她可爱。</p><p>也幸好，最后她选择同他离开。</p><p>虽然不论她是否愿意，在喝下他的本体后，她已经完完全全成了他的同类。漫长的岁月，他将同她一起度过。</p><p>鹿鸣睁着一双纯洁的眼，伸出舌尖，极满足地舔过茶茶的侧脸。</p><p>谁说野百合只能生长在幽深的山谷里——分明还能扎根在鹿神的心脏里。</p><p>【番外·云顶之上】</p><p>姜叶来回穿梭在老宅间。</p><p>整整三日，期间已经试过了无数次，但这一次仍旧失败了。</p><p>他无法将任何人带离这里。</p><p>爸爸妈妈绝望地看着他，眼里是深深的惊骇与恐惧，他们紧紧抱着蕊蕊，好像这样能使他们镇定下来。</p><p>蕊蕊已经恢复过来了，实际上，那天晚上她根本没有发病。</p><p>爸爸妈妈抱着她往外走，想要连夜送去医院，可走到大门口却发现他们怎么也出不去，像是有一层无形的阻力，不肯让他们离开。吴妈、李叔能够跨过大门，走到茶田。叶叶的范围更远些，能去到山脚。</p><p>所有人都不知道发生了什么，除了阿公。</p><p>连日的饥饿与囚困，所有人逐渐变得疯狂麻木，只有阿公还是那么平静。</p><p>回到老宅里的叶叶看着阿公。</p><p>阿公也慈爱地看着他，轻声说道：「孩子，这就是姜家的路，鹿神给姜家铺的路，我们只能规规矩矩地走完。」</p><p>叶叶有些悲哀，他已经知道了姜家与鹿神的交易。</p><p>自此以后，外界再绚烂，都与姜家人无关。</p><p>他们是真的走不出这座阴灵山了。</p><p>生老病死，他们只能占两样。与普通人不同，姜家人拥有漫长的生命，但生与死却都不能由自己决定。</p><p>叶叶沉默很久，才又再次开口：「阿公，茶茶生病那晚，为什么你要唤我离开？」</p><p>原本，他是想要留下来陪着茶茶的。</p><p>「傻孩子。」阿公轻轻叹了口气，「我是为了你好。如果你留下了，今天出不得这大门的人里，还会再多一个你。」</p><p>几乎是一瞬间，叶叶就明白了阿公的意思。</p><p>鹿神不会允许茶茶对他人有丝毫留恋。</p><p>「叶叶，这就是姜家人该走的路。」阿公又叹了一声，「阿公活得够久了，鹿神答应的时候也快到了，你不比蕊蕊心肠坏，或许鹿神能早些允你解脱。」</p><p>阿公话里的意思再明白不过。</p><p>这样悲哀的日子，只有死亡才能结束痛苦。</p><p>……</p><p>一九九九年的除夕，晚上的月亮很好看全世界都在庆祝新纪元的到来。</p><p>只有阴灵山里仍旧冷寂凄清。</p><p>没有烟花，也没有爆竹。</p><p>月光透过窗棂，阿公安详地闭上了双眼。</p><p>蕊蕊又开始惊声尖叫，爸爸妈妈强撑着安慰她，只是语气已经隐隐透出不耐。</p><p>他们会不会想起茶茶？叶叶不知道，但是他想起了茶茶。</p><p>穿着青布小衫和黑罗裙，长长的头发扎成两条辫子，快乐地穿梭在山林间，手里捧着一大束野百合。</p><p>「茶茶……」坐在门前的少年轻轻呢喃，神色恍惚一瞬，旋即眼里慢慢浮现出疑惑，「茶茶……是谁？」</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>《娇兽难缠》系列</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>娇兽难缠:4.缚狼</title>
    <link href="/2023/02/02/jsnc4fulang/"/>
    <url>/2023/02/02/jsnc4fulang/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1396077755453390848">原文链接</a></p><p>「你怕我？」</p><p>西装革履的男人慢条斯理托了托金丝眼镜，声音温沉，修长劲秀的手指捏住怀中人的后颈。</p><p>面色苍白的女孩坐在他怀里，拼命摇头，眼里却透出深深的惊骇。</p><p>她哽咽两句，嗓音颤颤：「……我、我不怕你，你放开我……」</p><p>男人轻笑两声，干脆地拒绝了她。</p><p>「不行。」</p><p>他鼻息温热，「楝楝不乖，又说话不算数，唔……要把你关起来。」</p><p>楝楝篇</p><p>一</p><p>楝楝长养在湘溪的山水间。</p><p>之所以取这个名字，是因为养父母捡到她的时候，路边有棵苦楝树正在结果。</p><p>楝楝没有姓氏，她就叫楝楝。</p><p>一十有八的年岁，别人坐在明净的教室里念书，而她是民宿里的一个小小舞女。</p><p>他们不肯让她继续念书，即便她在班上成绩永远排第一。</p><p>「书念得多了，就想着跑。」</p><p>楝楝不说话，似乎是平静地接受了。</p><p>七年前，昂夯还是一片未开化的野蛮之地，但某一天，外面的人突然进来了，绿水青山变成了金山银山，楝楝的养父母开起了一个小小民宿。</p><p>十五岁的时候，一位客人看见放假回家帮忙的楝楝，眼神惊艳，举着相机给她抓拍了一张照片，询问养父母可不可以被他拿去使用，得到肯定的回答后，又支付他们许多报酬。再然后，楝楝沉默地脱下校服，转而穿上盛装，为客人们表演歌舞。</p><p>她头上的银饰沉甸甸的，相撞时会发出清脆的轻鸣，客人们惯爱听这样明亮的声音。</p><p>没有客人的时候，她总是抬头看着碧蓝的天空，偶尔又低头摇摇银镯子上的铃铛。</p><p>这般漫不经心的模样，谁都不知道她在想什么，但其实旁人也并不关心。</p><p>他们只看见楝楝的漂亮。</p><p>两汪黑水银似的眼睛嵌在她脸上，指甲上涂染了凤仙花红红的汁液，裸露在衣裳外的皮肤，白嫩得晃眼。</p><p>楝楝愈发漂亮，客人愈发爱看她的漂亮，民宿的账目便也跟着愈发漂亮。</p><p>起初养父母也想过她是否会逃跑。</p><p>但楝楝看起来很乖，她安安生生地呆在自己小小的阁楼里头，好似从未想过反抗。</p><p>也是，她一个女孩儿，又能跑到哪里去呢？</p><p>他们便把心吞进了肚子里。</p><p>楝楝敏感地察觉到这股松懈，她坐在瀑布下的溪流旁，无意识地踩着脚下的溪水，眼睛指着镇子的方向。</p><p>良久，她才慢吞吞地开口。</p><p>「……蠢。」</p><p>二</p><p>顾朗到达民宿时，楝楝刚跳完一场舞，从客堂里走出来。</p><p>跳舞极其消耗体力，身上的白铜银饰又是货真价实的沉重，少女挂着项圈的胸脯不断起伏。</p><p>顾朗看见汗湿的碎发贴在她额上，脸上浮着运动过后的红晕，使她看起来十分的健康可爱，与坐在轮椅上的自己形成了鲜明的对比。</p><p>而楝楝只是随意看了他一眼，便心无旁骛地朝吊脚楼走去。</p><p>民宿的客人来了又走，顾朗不过是其中一个。</p><p>但当她得知顾朗包下所有房间，客人们陆续离开却毫无怨言时，楝楝低下头，认真思索着，或许这是一个极好的机会。</p><p>金钱的力量是无穷的。</p><p>顾朗这样阔绰的人实在少见，第二天一早，楝楝就被养父母告知，接下来的一个月，她只需要为他一个人跳舞。</p><p>真是刚想打瞌睡，就有人来送枕头。</p><p>带着不为人知的目的，楝楝无视门前两个高大的保镖，伸手敲响了顾朗的门。</p><p>顾朗也没让她久等，很快，门开了。</p><p>看见她，他面上带出几分诧异，似乎是在问：你怎么来了？</p><p>楝楝不说话，只是抿着嘴朝他笑。</p><p>顾朗自己侧过轮椅，声音同眼神一样温和：「……来，进来。」</p><p>楝楝跟着他走进去，一眼就看见了那幅未完的画作，可以辨认出里面画的是个少女，脸却还空着。</p><p>她歪头看他，声音嫩生生的：「你画的是我吗？」</p><p>顾朗微笑着点头。</p><p>楝楝便想，他可真是个好脾气的人。</p><p>可这样的人却也最是难讨好，但不管多难，楝楝都不怕，她只怕永远呆在大山里头。</p><p>幸好顾朗长得好看，也叫楝楝少了几分不情愿。</p><p>「你叫楝楝……是哪个楝？」</p><p>顾朗先开了口，他用一块灰布蒙住了那幅画，自己推着轮椅来到楝楝身边，顺手抓了一把糖递给她，不忘叮嘱：「一天只能吃一颗，吃多了会长蛀牙。」</p><p>楝楝剥开一颗塞进嘴里，剩下的都揣进小兜兜里，她嘴里包着糖，声音含糊：「苦楝树的楝……」</p><p>说完怕他没有听清楚，拉起他的左手一笔一划地写给他看。少女柔嫩的指尖扫过掌心，一大一小的两只手挨在一处，大的愈发显大，小的愈发显小。她手臂处的红色胎记显眼，顾朗不动声色地看了一眼，旋即移开。</p><p>楝楝写完字就放开了他的手。</p><p>顾朗好像看出了她的局促，很贴心地主动同她聊起天：「今年多大了？」</p><p>楝楝乖巧地回答：「十八。」</p><p>顾朗有些吃惊，但他不动声色地按下，继续问道：「……怎么不去念书？」</p><p>刚问完，他便看见漂亮的娇小少女绞了绞手指，神色很是失落，隐隐还带着几分畏惧。</p><p>「阿爸阿妈不让……」</p><p>但她又很快活泼起来，稚气的脸上带着天真和好奇，反问他：「那你今年多大了呢？」</p><p>男人英俊的脸看着很年轻，但到底有多年轻，楝楝也不知道，她见识过的人还太少，猜想不出他的年岁。</p><p>顾朗轻轻笑起来。</p><p>「我比你大了十岁，楝楝，你甚至可以叫我一声叔叔。」</p><p>他虽这样说，楝楝却拿不准到底要叫他什么，于自己的处境才更有利处。</p><p>犹豫几晌。</p><p>最后她只是羞涩地喊了一声：「……顾先生。」</p><p>若干年后的楝楝曾有一瞬想象过，如果当时自己喊的是顾叔叔，后来的一切会不会有所不同？</p><p>但十八岁的楝楝还太年轻。</p><p>她不知，不知人们付出了不一定能得到回报，但得到回报后，代价的付出，不过是时间问题。</p><p>三</p><p>顾朗要在昂夯镇呆满一个月，楝楝要做的，就是跟在他身边。</p><p>这样好的机会，但她却不知道要怎样讨好顾朗。</p><p>他看起来好像很好亲近，对每个人都很温和有礼，然而实际上，他对每个人都保持距离。</p><p>每日楝楝陪着他出去到处采风，坐在他旁边看他画画。</p><p>偶尔顾朗也会让她拿起画笔，教她随意涂抹。</p><p>他同她之间的气氛并不尴尬，但也总是隔着一层纱。</p><p>十天很快过去了，楝楝有些按捺不住心里的烦躁，用自己长长的指甲刮弄着木梁。</p><p>再这样下去，他走的时候绝不可能带上自己。</p><p>楝楝决心主动一些。</p><p>但不等她有所动作，顾朗突然去了碧峒，她看见他的行李还在，说明人还会回来，可他去几天，留给楝楝的时间便会少几天。</p><p>她不想等，却只能等。</p><p>楝楝忍着急懑，等了五天。</p><p>顾朗回到民宿时，透过车窗看见了坐在门口发呆的少女，头上漫不经心地斜插着一根银簪，脚边还蹲着一只黑猫。</p><p>他指尖叩击膝盖，楝楝身上的气味细微传来，让他心里有些躁动，但面上却没什么表情。</p><p>车一停稳，随着车窗落下，他已然挂起了温和的笑意。</p><p>「……楝楝？」</p><p>门口的少女听见他的声音，睁大了眼睛，似乎对他的归来期待已久。</p><p>楝楝走到车窗边，心里说不清是什么滋味，即便她称得上有些小心机小手段，但毕竟也只有十八岁，面对所谓人生的重要折点，还是会沉不住气。</p><p>「顾先生……」</p><p>她茫然地张口，不知道要说什么，眼眶不听话地红了一圈儿。</p><p>顾朗的表情有了一丝变化，他似乎有些无措，而这一点点细微被楝楝精准察觉，她忽然意识到，眼泪或许是很有用的东西，至少对顾朗来说，的确如此。</p><p>但这很考验人的功力，既要哭得好看，又不能惹人厌烦。</p><p>楝楝没有试过，可她只犹豫了两秒钟，眼泪霎时吧嗒吧嗒地掉下。</p><p>她没有哭出声，也不肯开口说话，低头搅着衣角，神情动作无一不在告诉顾朗，这几天她很委屈，她受到了天大的委屈。</p><p>顾朗伸出手，可楝楝的泪水太多，擦也擦不完。</p><p>于是他耐心地等了很久，等楝楝自己止住了眼泪，才开口好声好气地询问：「怎么这么难过？」</p><p>楝楝鼻头眼眶泛着绯绯的红，看起来实在可怜。</p><p>良久，顾朗听见了少女的声音，像是在试探着小声朝他撒娇，她说——</p><p>「顾先生。」</p><p>「楝楝很想你。」</p><p>四</p><p>这天以后，顾朗仿佛是默认了楝楝的靠近。</p><p>他笑起来还是很好看，只是不再同往常一般，隔着距离。</p><p>楝楝陪着他逛完了整个寨子，她看着他画了许多画，全是寨子的风景。绚丽的色彩在他笔下绽开，那样好看的手，画出那样好看的画。</p><p>在她眼里，顾朗就是外界的代名词。</p><p>他身上的气质与湘溪格格不入，未知又神秘，是楝楝向往的世界。</p><p>她实在不甘心留在大山里，在这个小小民宿里做一个小小舞女，以后再挂一个高价，卖给这个谁抑或是那个谁。</p><p>她尚不清楚自己想要的到底是什么，但现下她最想要的便是离开这里。</p><p>从前楝楝那样用功地读书，并非为着热爱知识，不过是以为凭借这个方法，她能够走出大山，于她而言，读书是手段，而非目的，但这条路已经走不通了。</p><p>顾朗的到来，让她看见了另一条路。</p><p>时间过得飞快，这一个月里，楝楝做了自己能想到的所有。</p><p>她并未贸然请求顾朗带着自己离开，将心比心，这样突兀的话，说出来确实极惹人厌烦。</p><p>可楝楝能做的，其实也只有赌一把。</p><p>顾朗在昂夯的最后一天，她推着他去了白石咀的瀑布下。</p><p>楝楝赤脚踩在长着青苔的大石头上，而顾朗仍旧是坐在轮椅上，微笑着看她玩耍。</p><p>今天是个温暖的好天气，空气中夹杂着自然的草木气息，还有流水的味道，阳光透过一株大树，细碎地照在靛裙少女身上，她颈间的银项圈闪闪发光。</p><p>顾朗有那么一瞬间，深深遗憾自己没有将相机带来。</p><p>但也只是一瞬。</p><p>楝楝从青石上灵巧跳下，银铃铛响得清亮，她慢慢地朝轮椅上的男人走去，花鞋被主人遗忘，孤零零地摆在石头下。</p><p>顾朗右手的指节被两只娇嫩小手怯生生地勾住。</p><p>「顾先生。」</p><p>楝楝稚嫩的声音染上羞涩，她睁着一双黑白分明的眼儿，看着顾朗：「……你讨厌楝楝吗？」</p><p>男人不动声色地扫过交缠的手，笑了笑，并未正面回答。</p><p>「没有人不喜欢楝楝。」</p><p>这样模棱两可的话，叫楝楝猜不出他的意图。</p><p>掩下身体里那些荒蛮的脾气，楝楝红了眼睛，这是她第二次在顾朗面前哭，悄悄地在心里暗暗希望眼泪能有效用。</p><p>「明明有的。」</p><p>这一次的眼泪全数砸在了顾朗的手背上，楝楝抽泣着，向他讲述自己的身世，将自己渲染得可怜极了。</p><p>「……顾先生，楝楝想念书，想离开这里，你走的时候，可不可以带上我？」</p><p>顾朗的反应却很平淡，他用另一只手揉了揉楝楝的头，不以为意：「这些话就不要再说了，世上坏人那样多，你还小，被哄骗了怎么办。」</p><p>见他不肯，楝楝这回是真的哭了，她哭得又绝望又可怜，不住地小声喊着顾先生。</p><p>但不管她怎样乞求，男人却丝毫不心软。</p><p>良久，他笑意不达眼底，开口声音冷淡：「楝楝，我是个商人……你只说自己想要得到的是什么，那我呢？」</p><p>楝楝止住了哭声，她清清楚楚地知道，自己一无所有。</p><p>这条路也走不通了，楝楝失望地放开顾朗的手。</p><p>她擦干眼泪，尽力使自己的情绪平静下来，但眼里的失落怎么藏也藏不住，她勉强笑笑：「顾先生，我送你回去。」</p><p>刚要转身，手腕突然被攥住。</p><p>顾朗翻开少女的手心，白嫩的软肉上，赫然是掐出的几个红红指甲印儿，连油皮都没破，可放在楝楝的掌心，便显得过分的狰狞。</p><p>顾朗皱了皱眉，双手掐住楝楝的腰。</p><p>楝楝愣住，不知道他要做什么，等她反应过来，自己已经坐在了顾朗的腿上。</p><p>他朝不远处挥了挥手，一直装聋作哑的保镖提着箱子走了过来。</p><p>原来是要给她剪指甲。</p><p>顾朗剪得很仔细，大掌裹住楝楝的小手，只露出嫩笋似的指尖，一根一根地捏住修剪，剪完后又状似无意摩挲过她的红色胎记。楝楝的一双手都被剪去了长指甲，原本纤细的手指，如今看着竟有几分肉嘟嘟的可爱。</p><p>楝楝又想哭了。</p><p>这个人怎么会这样温柔，又怎么会这样狠心？</p><p>她哀求地看着他，期望他能改变主意：「顾先生……」</p><p>「楝楝。」</p><p>顾朗的语气有些无奈，「我以为刚刚已经说得很清楚。」</p><p>又一次被拒绝，楝楝的自尊心再强撑不下去，那些被压下去的小脾气不断翻涌着，她难堪又委屈，失望之余，隐隐还夹杂着对顾朗的一两分怨愤，绞得她整个人喘不过气。</p><p>兜兜里顾朗给的糖还剩最后一颗，楝楝掏出来还给了他，她没有说话，也不穿鞋，红着眼睛离开顾朗的怀抱，赤脚跑回了民宿。</p><p>铃铛急促响了一路，直到她踩着吊脚楼把自己关进房间才算停下来。</p><p>楝楝埋在床上，哭得浑身泛红，她不是为了顾朗哭，她是为了自己哭。</p><p>她很迷茫，已经十八岁的自己，真的能走出这座大山吗？</p><p>几天以来楝楝都没有睡好，如今又大哭了一场，早已困极累极，她蜷缩在床上，就这么睡了过去。</p><p>沉睡的少女丝毫没有察觉到，房门被轻悄悄地推开。</p><p>有人走了进来。</p><p>五</p><p>楝楝揉了揉眼睛，再次醒来时，她突然意识到自己正枕在别人的大腿上。</p><p>车开得很平稳，耳边传来舒润的嗓音：「……醒了？」</p><p>楝楝坐起来，呆呆地看着。</p><p>「顾先生……」</p><p>她本想问他，不是不肯带她走么，怎么现在她会在他的车上？</p><p>但顾朗好像猜到她要说的话，声音极温和：「楝楝，我从未说过不会带你走。」</p><p>「可是……」</p><p>楝楝疑惑了，之前他话里话外，明明就是拒绝的意思。可现在，她又有些拿不准了……难道真是自己会错了意？</p><p>「好了。」</p><p>楝楝的思绪被顾朗出声打断，他笑起来更英俊了，「不要再想从前的事情，楝楝，恭喜你得偿所愿，留在我身边，你可以做任何想做的事情。」</p><p>做任何想做的事？</p><p>楝楝迷茫得很，离开了大山，她其实并不知道自己想要做些什么。</p><p>「顾先生……我能继续念书么？」</p><p>好好念书总是没有错的，楝楝晓得知识的重要性。</p><p>顾朗轻轻点头：「当然可以。」</p><p>他实在是太好说话，楝楝总有些不安，她扯住顾朗的衣角，怯怯试探：「顾先生，你真好，楝楝都不知道要怎样回报你。」</p><p>「不必考虑这些。」她的指尖被修得妥妥帖帖，顾朗心情似乎很好，「楝楝，报酬我会自己取。」</p><p>楝楝追问道：「那是什么时候？」</p><p>「不知道。」顾朗愉悦地看着她，「但总归不是现在……好了，到家了。」</p><p>车已到达目的地，是山里的一处别墅，一位老人正在门口等候。</p><p>楝楝下了车，顾朗却没有要留下的意思。</p><p>她目送着车慢慢开走，然后跟着管家走进了庭院，雕花的大铁门在身后缓缓关上。</p><p>没来由的，楝楝有些惆怅。</p><p>但她很快就顾不上这没股来由的惆怅。</p><p>因为原本该念高中的她，已经缺了许久的课。</p><p>要是不愿意平白无故比班上的同学都大上好多，那这些欠下的债，楝楝必须要加紧还。</p><p>六</p><p>楝楝不敢有一刻忘记，只有牢牢地抱住顾朗的大腿，自己得到的才会更多。</p><p>她必须抓住每一个机会讨好顾朗。</p><p>但楝楝没有料到的是，顾朗会这样的忙，连着两个月，他都没有回过家。</p><p>顾朗的房间在她隔壁，但那扇门，没有被主人打开过。</p><p>忙着补课的楝楝，一时间也竟忘记问一问，他去了哪里，在做什么。当然，怕惹来厌烦，她也不会轻易开口打搅。</p><p>可顾朗不回来，她又怎么能有机会讨好他？</p><p>楝楝被安排了好几个老师补课，每天的功课很多，但她学得很认真，大概是因为心里很是不服输，她很快就赶上了学校的进度。</p><p>她进步的速度，快得令人惊讶。</p><p>但旁人哪里知道，阿哥留下的那些高中课本，都快要被她翻烂了呢？</p><p>顾朗给她安排了私立学校，要去学校的前一天，楝楝想，这个时间倒是很适合去找顾朗。</p><p>于是晚餐后，她眼里带着期待，羞涩地询问管家，自己可不可以给顾朗打个电话。</p><p>管家似乎并不惊讶，他甚至微笑着帮她拨通了顾朗的号码。</p><p>不过几秒钟，电话那边就传来了顾朗的声音。</p><p>「是楝楝吗？」</p><p>楝楝小声地回应他：「顾先生……是我。」</p><p>顾朗淡淡地「嗯」了一声，听筒那边传来纸张翻动的声音，楝楝猜他一定很忙，但她仍然决定小心翼翼地试探他。</p><p>「顾先生，明天我要去新的学校……老师会不会很凶？」</p><p>但顾朗轻轻打断了她——</p><p>「楝楝。」</p><p>「你想说的，到底是什么呢？」</p><p>楝楝沉默许久，才又再次开了口，声音嫩得像新笋：「顾先生……我很想你。」</p><p>听筒那边传来清浅的笑声，顾朗问了一句风马牛不相及的话。</p><p>「楝楝的指甲有没有长长？」</p><p>在得到肯定的回答后，他只是温和地对她说：「我知道了。」</p><p>楝楝挂断了电话，猜不透他是什么意思。</p><p>但顾朗没有说他会回来，她便也没有选择等待，而是转身上楼，回到了自己的房间。半个小时后，刚洗完澡的楝楝听见房门被管家敲响。</p><p>他来请她下楼，姿态温和有礼。</p><p>「……先生回来了。」</p><p>顾不得头发未干，少女细碎的脚步极力掩饰着，却仍然透露出心中的雀跃。</p><p>顾朗身上西装规整，高挺的鼻梁上是一副金丝眼镜，坐在沙发上翻阅文件，整个人看起来斯文又禁欲。</p><p>楝楝还没有见过他戴眼镜的模样，又陌生又好奇，突然有点不敢靠近。</p><p>但顾朗听到了声响，他放下文件，转头向她看去。</p><p>「怎么不过来？」</p><p>声音温沉，眉目柔和，仍旧是那个她所熟悉的顾朗。</p><p>楝楝眨眨眼，慢慢走过去坐在了他身旁。</p><p>「顾先生，你戴上眼镜——」</p><p>剩下的话她没有说完，顾朗帮她补齐了，他好脾气地笑起来：「楝楝看着很不适应？」</p><p>楝楝迟疑点头，胸腔内那些小心思又开始鼓动。</p><p>她手指悄悄地动了动，而后双手缓缓抬起，轻轻取下了男人的眼镜。</p><p>顾朗面目平静，既不诧异，也不推阻。</p><p>楝楝却很有些紧张，其实她也没有想到，顾朗会这样纵容她。</p><p>掩饰似的，楝楝开始了别的话题。</p><p>「顾先生，你好久没有回家，今天怎么突然回来了？」</p><p>顾朗拉过她的手，攥在掌中，力道轻柔。他从桌子下方的抽屉里拿起一把修甲刀：「……回来给楝楝剪指甲。」</p><p>就只是为了剪指甲？</p><p>楝楝有些不解，她看着顾朗把自己的指甲修剪得整整齐齐，末了还要磨一磨，免得刚剪的指甲刮伤娇嫩的皮肉，可谓是耐心又细致。</p><p>剪完了双手，他换了一把刀，示意楝楝把脚放在他的腿上。</p><p>他的手指温热，脚上传来陌生的触感，楝楝觉得有些痒，但她忍住了没有退缩，只是动了动脚趾。</p><p>「顾先生。」</p><p>楝楝突然出声，暗暗试探：「……要是楝楝的指甲又长长了，你会回来吗？」</p><p>顾朗没有看她，手下动作仍旧细致，他只是轻飘飘地来了一句：「楝楝，有些东西是需要争取的。」</p><p>这话似是意有所指。</p><p>楝楝想起晚餐后自己打的那通电话，脸上满是天真和好奇，继续追问：「争了，就能有吗？」</p><p>顾朗终于微微抬头，似笑非笑地看了她一眼，捏住她另一只脚。</p><p>「至少在我这里……的确如此。」</p><p>楝楝突然就明晰了一条游戏规则，那就是——</p><p>在顾朗这里，她想要得到什么，就必须得自己主动争取。</p><p>他会给的。</p><p>他什么都会给。</p><p>于是楝楝等顾朗剪完，扯住他的衣角，满眼无辜地朝他撒娇：「顾先生，楝楝有点害怕，明天你送我去学校好不好？」</p><p>顾朗拿起毛茸茸的拖鞋，给她穿上。</p><p>贪婪的少女还未意识到，自己不断索取之下男人所累计取得的回报，将会有多么丰厚。</p><p>他纵容地看着她。</p><p>脸上泛起微笑。</p><p>「好。」</p><p>七</p><p>看见站在车边等待的顾朗时，毫无疑问楝楝是惊讶的。</p><p>之前在昂夯那一个月，她看惯了他坐在轮椅上的场景，他猛然间恢复正常人的姿态，楝楝竟有些不适应。</p><p>但也只是一小会儿。</p><p>她走到顾朗身边，发现原来他这么高大，自己甚至没有挨到他胸口。</p><p>他的身高与气质不太相符。之前他坐着还看不出来，可一站起来，压迫的身影看得人几乎快要窒息。</p><p>顾朗揉揉楝楝的头，亲自送了她去学校。</p><p>他在学校旁边安排了住处，楝楝只需要每周放假回一次别墅，然而他们各自忙碌着，并不是每一次回去都能见上面。</p><p>但楝楝学会了争取。</p><p>且她的争取，顾朗未曾不满足过。</p><p>这叫她愈发地松懈，同时对他也愈发地亲近。或许她本来就是一个贪婪的人，一向擅长得寸进尺，又只懂得索取，从不想着回报。</p><p>顾朗的反应似乎也在不断告诉楝楝——</p><p>他的一切，任她予取予求。</p><p>这感觉太好，楝楝有些沉迷于这样的争取游戏，自己总是那个赢家。</p><p>她与顾朗的第一个新年，他在国外出差。</p><p>楝楝一通电话，将要十二点的时候，赶回来的顾朗推门走进客厅，看着站在落地窗前等待的少女。</p><p>「楝楝，新年快乐。」</p><p>嗯，再一次的胜利。</p><p>八</p><p>顾朗很有钱。</p><p>这是楝楝来到他身边后，知道的最清楚的一件事情。</p><p>跟在他身边，她可以得到很多东西。</p><p>当然，她也知道，前提是她同他的关系必须亲密。</p><p>每周五成了楝楝最期待的时间，因为回到家里，她可以见到顾朗。</p><p>虽然不是每一周他都会回来。</p><p>但楝楝在这方面很有耐心。</p><p>随着时间推移，楝楝很快就学会了告状，她在顾朗耳边说好多人的坏话，说的最多的，便是从前别人怎样欺负她。</p><p>「……他们把我捡回去，又不肯给我饭吃，还想等我长大了就嫁给他们的儿子，可是后来又不肯了，他们觉得我配不上，准备等到我没有用的时候，就把我卖掉……」</p><p>「那些人不好，一点都不好，要是女人生不出男孩儿，就要一直生一直生……」</p><p>「我不喜欢跳舞，一点都不喜欢……」</p><p>「顾先生，没有人爱我。」楝楝靠在顾朗肩膀上，小声地抱怨，又像是撒娇，「没有人爱楝楝……」</p><p>顾朗似笑非笑，像是看透了她的这些小把戏，不为所动。</p><p>这个人真奇怪。</p><p>楝楝有些恼怒似的，捂住他的眼睛：「不许你这样看着我！」</p><p>但很快她又放下了小手，恹恹地伸出双臂要他抱。</p><p>「顾先生，楝楝累了，想困觉，你抱我上楼去好不好？」</p><p>顾朗便抱起她向楼上走去。</p><p>他向来有分寸，动作也总是温和克制，不带丝毫男女间的暧昧。正如他先前所说，他比她大了十岁，成年人应当学会如何掌控自己。</p><p>楝楝将之理解为，她是否就可以仗着年龄小为所欲为。</p><p>当然，她这样想了，也确实这样做了。</p><p>顾朗则选择默认。</p><p>他们之间的关系，楝楝从来不考虑，如果非要说个子午寅丑，那最贴切的，大概便是施与受。</p><p>她习惯了顾朗的纵容。</p><p>且坚定地认为，这纵容将一直持续。</p><p>但在大一那年，楝楝二十岁生日将要到来时，她感受到了来自旁人的威胁。</p><p>即便自己的利益只有万分之一受损的可能——</p><p>楝楝都决不允许。</p><p>九</p><p>毫无疑问白舒是个能干的助理。</p><p>她很漂亮，又极聪明。</p><p>楝楝不讨厌她，却也谈不上喜欢，只是她看向顾朗时的目光爱慕隐晦，这叫楝楝有一种自身领地被侵犯的危机感，实在称不上舒服。</p><p>不知道从什么时候开始，她已然无法接受旁人对顾朗怀有觊觎之心。</p><p>第一次见到白舒，是某个午后。</p><p>这周的顾朗并未双休，他留在了公司，管家说，在楝楝到来之前，工作才是顾朗的常态。</p><p>楝楝当然不会放过这样好的机会。</p><p>「……顾先生喜欢吃什么呢？」</p><p>她想要讨好顾朗，自然要探听他的喜好，而管家也并不遮遮掩掩。</p><p>他告诉楝楝：「先生更喜欢吃肉类，比较……新鲜的肉类，至于其它的食物，倒没有特别钟爱的。」</p><p>肉类？</p><p>她还真不会做。</p><p>管家看着楝楝皱眉思索的模样，好心提议：「其它也是一样的，楝楝小姐，更重要的是心意。」</p><p>说得有道理。</p><p>于是楝楝思来想去，决定做一份甜品给顾朗送去。</p><p>主要是材料现成，步骤又简单。</p><p>都是献殷勤，那她又何必选择其它费心费力的方式？</p><p>楝楝不打算告诉顾朗自己要去找他，她很好奇他突然看见她时，会是怎样的表情。</p><p>但很遗憾，她不知道管家给顾朗去了电话。</p><p>于是当楝楝来到顾朗公司，穿着一身干练短西装的白舒早已在楼下等着她了。</p><p>她很好看，也一定很能干。</p><p>楝楝跟在她身后，边走边想，白舒这样的女人，她实在讨厌不起来。</p><p>如果白舒不喜欢顾朗的话，她甚至很乐意同她亲近，当然，并不是说白舒喜欢顾朗是一种错误的意思，她有权利喜欢任何人。</p><p>一个优雅美丽的女人，喜欢上一个风度翩翩的男人，这有什么错呢？</p><p>只是如果顾朗同别人在一起了，楝楝得到的就势必会减少。</p><p>在自己没有找到后路之前，这让她很没有安全感。</p><p>所以顾朗不能属于别人。</p><p>至少现在不能。</p><p>白舒走出办公室，楝楝挂起甜蜜的笑意，把甜品送给了顾朗，看着他吃下，吞咽时喉结上下耸动，楝楝看得呆了，走到顾朗身后，松松掐住了他的脖子——</p><p>而后移到他的肩膀。</p><p>「顾先生，楝楝给你捏肩，好不好？」</p><p>楝楝的殷勤有些反常，但顾朗并不在意，他只慢悠悠地开口：「……相比之下，给楝楝剪指甲会更让我放松。」</p><p>看了看自己长长的指甲，楝楝罕见地拒绝了他。</p><p>因为她突然想到，自己的生日就要到了。</p><p>速战速决显然是个不错的选择。</p><p>这场博弈，顾朗就像胜利品，她与白舒之间，只有一个赢家。</p><p>而楝楝赢惯了，并不想输。</p><p>十</p><p>楝楝赤脚站在楼上，看着白舒把文件递给顾朗。</p><p>分明是双休，却自愿加班，只为了亲手将文件送到顾朗的住处——啊不，是顾朗和楝楝的住处。</p><p>顾朗放下手中所有的事务，回家陪楝楝过生日，可偏偏来了一个不速之客。</p><p>白舒的意图其实很明显，至少在楝楝看来很明显。</p><p>但她送到文件后立即离开，并不选择多留。看，她靠近顾朗的方式多高明啊，一点都不惹人怀疑。</p><p>谁都没有发现，除了楝楝。</p><p>顾朗上楼便看见赤着脚的楝楝，她似乎感受不到地板的冰凉，一言不发地看了他一眼，而后飞快跑进了房间。</p><p>不是因为生气。</p><p>楝楝并不为此感到愤怒。</p><p>事实上，第一次看到白舒她就想好了对策，那些未曾尝试过的小手段，楝楝多得是。</p><p>她只是暂时不想看到顾朗，不想如同往常一般亲亲热热地去歪缠他。</p><p>这天晚上，她没有和顾朗在一张桌子上吃饭，也没有去看一眼顾朗亲自设计定制的生日蛋糕，而是早早地睡下。</p><p>当然，睡之前她冲了一个冷水澡。</p><p>这就导致低烧了一夜的楝楝，第二天起床时，大脑只有一半清醒。</p><p>顾朗替她向学校请了假，楝楝睁着湿漉漉的一双眼睛扯住他领带，不肯让他走，鼻音浓重地喊顾先生。</p><p>楝楝争取了，所以顾朗留下了。</p><p>「顾先生，你陪着楝楝，让别人来拿文件。」她直觉这份文件很重要，不然白舒不会送来家里。</p><p>谁送来的，谁就负责拿回去。</p><p>顾朗定定看着楝楝，面目柔和，但楝楝无端觉得他的眸子泛着些许冷意，但他终是什么都没说，一手抱着楝楝，一手拨通了电话。</p><p>半个小时后，恃病生娇的女孩终于肯放他去书房。</p><p>而留在房间里的楝楝，透过窗看到了白舒从车上下来，她唇角微弯，妆容精致，看起来干练又精神。</p><p>计算着白舒上楼的时间，楝楝打开了书房的门，顾朗正坐在书桌前办公，领带松松垮垮，有种禁制被打破的美感。</p><p>而始作俑者窝进顾朗怀里，举起手让他看。</p><p>「顾先生，楝楝的指甲长长了。」</p><p>十一</p><p>白舒曲起指节，叩响了书房虚掩的门。</p><p>「请进。」</p><p>顾朗温和疏离的声音从里面传来，她弯了弯唇，推开了门。</p><p>但下一秒她的笑容僵在了脸上。</p><p>书房里，病恹恹的楝楝坐在顾朗腿上，额头敷着退烧贴，而顾朗正在细致地帮她剪指甲。</p><p>看见白舒进来，楝楝没有要从顾朗怀里下来的打算，而顾朗也并没有松开楝楝的意思。他就这么把她抱在怀里，接过白舒手里的文件，又示意她拿走桌子上签好的文件。</p><p>男人抱着女孩的画面自然而然，似乎在暗示白舒，在这栋别墅里，这幅场景出现的次数显然十分频繁。</p><p>白舒的笑意愈发勉强，她甚至觉得自己有点莫名的可笑。</p><p>毫无疑问，顾朗认真时，清俊的侧颜是极养眼的。然而当怀中的少女低低咳嗽，他第一时间放下工作，伸出手轻轻地替她拍背。</p><p>楝楝极力忍耐着咳意，憋得白嫩的细颈泛出红热，雾蒙蒙的眼睛呆呆睁着，看着可怜极了。</p><p>不说顾朗，连她看了，心里都忍不住升腾起将她搂进怀里疼爱一番的冲动。</p><p>等到咳嗽声渐消，白舒亲眼看着气质矜清的男人伸出手探了探温度，取下她额头的退烧贴，接着拉开抽屉，从里面拿出两张新的熟练撕开，一张贴在她的额头上，一张贴在泛红的脖颈上，动作温柔又细致。</p><p>白舒觉得有些窒息，她再呆不下去，开口向顾朗辞行。离开时她背脊直挺，仍旧尽力维持了体面的姿态。</p><p>楝楝看得出，白舒是个骄傲的人。</p><p>瞧，只不过是耍了这么一点小心机，她就自动退出了这场游戏。</p><p>对付她，实在是再容易不过。</p><p>难缠的人，其实是顾朗。</p><p>白舒走后，顾朗将楝楝的指甲修剪妥帖，而后低头看着她，一言不发。</p><p>楝楝被看得心虚，她把头埋进顾朗怀里，清楚地感知到他此时的心情虽然说不上不愉，但也并不美妙。</p><p>过了很久，顾朗才慢慢地开口。</p><p>「楝楝。」</p><p>「你想要的，到底是什么呢？」</p><p>是什么呢？</p><p>楝楝也不知道。</p><p>她抬起头，与他四目相视，他的眼睛简直要看进她心里去。</p><p>「顾先生，我只是在争取。」</p><p>楝楝小声地抱怨，颇有几分顶嘴的意味，「是你说……要争取。」</p><p>顾朗捏住她的手，「嗯」了一声，算是承认了。</p><p>可下一秒他接着说：「可是楝楝，杀敌一千自损八百的手段，一点也不高明。」</p><p>末了还复又强调一遍：「一点也不。」</p><p>十二</p><p>楝楝与顾朗之间似乎陷入了冷战。</p><p>当然，只是她单方面的。</p><p>或许是那句「一点也不高明」戳中了楝楝的自尊心，又或者是楝楝恼恨顾朗的风轻云淡。总之，这些天她一点都不想看见他。</p><p>于是楝楝回了学校，投入了紧张的课业。</p><p>毕竟快要期末考，她不能忍受自己考出一个不漂亮的分数。</p><p>但实际上，楝楝也认真思索过。</p><p>顾朗问她想要的到底是什么，楝楝就一直在想，自己想要的到底是什么。</p><p>但思来想去，答案只有一个。</p><p>顾朗。</p><p>她要顾朗。</p><p>楝楝离不开顾朗，因为她现在所拥有的一切，都是由他给予的，且，她也确实喜欢他。</p><p>至少她是真的想要占有他。</p><p>楝楝甚至有些感谢白舒，是她叫她晓得了，原来自己是喜欢顾朗的。</p><p>一个优雅美丽的女人，可以喜欢上一个风度翩翩的男人，那已经成年的自己，又为什么不可以？</p><p>这个念头一出现在脑海里，便如同附骨之疽一般挥之不去，叫人无端地开始浑身颤抖。</p><p>但楝楝什么都没有表露，她只是日复一日地沉浸于紧张的期末复习。</p><p>期末考很快来了，但直到考试结束，顾朗都没有来陪她。</p><p>楝楝并不意外，她已经习惯了每隔一段时间，就会有十几天看不见他的身影。</p><p>从踏入别墅的第一天起，管家就已经叮嘱过，这十几天里，无论是以什么理由，都不能去打搅顾朗，且顾朗也不会因为任何人改变计划。</p><p>楝楝当然不会自讨没趣，她也并不关心他在做什么。</p><p>可现在又不一样了。</p><p>楝楝一个人呆在空荡荡的别墅里，她忽然很想顾朗。</p><p>很想试探顾朗。</p><p>楝楝想要知道，他会不会为自己一再打破原则。</p><p>于是她找到管家，想要联系顾朗。</p><p>可是老人劝阻了她：「……即便联系到先生，他也不会回来的。」</p><p>楝楝不甘心，总是要试一试的。</p><p>管家拗不过，最终还是拨了顾朗的电话。</p><p>他像是有点忙，等了好一会儿才接通，疲惫的声音从那边传来：「楝楝。」</p><p>「顾先生……」</p><p>楝楝手指圈着发梢，似是陈述一个事实：「你还欠楝楝一个生日愿望。」</p><p>顾朗沉默几秒，才轻轻询问她：「所以楝楝，你想要什么呢？」</p><p>「我要你。」</p><p>楝楝回答地很快，但随即又掩饰性地撒娇：「顾先生，我要你回来。」</p><p>顾朗那边很久没有说话，最后他只问了一句：「楝楝，你确定要我回来吗？」</p><p>没有丝毫犹豫，楝楝坚持。</p><p>「我很确定。」</p><p>「好啊。」</p><p>顾朗的轻笑声从听筒里传来——</p><p>「楝楝，如你所愿。」</p><p>十三</p><p>第二天楝楝醒来后发现，别墅里所有的佣人，包括管家，全部都离开了。</p><p>本来别墅就处在深山之中，如今人一走，更显可怖。</p><p>但值得庆幸的是，傍晚时，顾朗回来了。</p><p>他就那样突兀地出现在客厅之中，楝楝吓坏了，看清楚是他后，又赶忙跑下楼去。</p><p>她扑进他怀里，委屈极了：「大家都不见了……你怎么现在才回来？」</p><p>「真是抱歉，是我让他们离开的。」顾朗轻揉她的后脑，温和地安慰：「楝楝别怕，我回来了。」</p><p>「顾先生，我很想你。」</p><p>楝楝紧紧拉着他的手，不肯放开，却听见男人问：「真的吗，楝楝？」</p><p>「当然是真的，」楝楝皱眉，很是不满，「难道你不开心吗？」</p><p>顾朗被她拉着在沙发上坐下，闻言轻轻笑起来：「当然不是，楝楝，我也很想你。」</p><p>「很想很想。」</p><p>楝楝眨了眨眼睛，伸开双手：「那顾先生就抱抱我吧。」</p><p>顾朗依言抱起她，楝楝就坐在他腿上，搂住他的脖子，脸色泛红。</p><p>毕竟是个女孩子，有些害羞也很正常。</p><p>然后下一秒这个害羞的女孩子就亲上了顾朗的脸颊，亲一下不算，又换了个地方亲第二下。</p><p>顾朗微笑着闭上眼睛，任由她欢喜。</p><p>「唉。」</p><p>楝楝亲着亲着，突然叹了口气，「顾先生，楝楝还没有收到生日礼物。」</p><p>顾朗睁开眼睛，嗓音低沉：「所以楝楝要的，到底是什么呢？」</p><p>「你。」</p><p>楝楝期待地看着他：「我想要你，可不可以？」</p><p>「我吗？」顾朗没有直接回答，而是反问道：「为什么不可以？」</p><p>楝楝深觉自己取得了最终的胜利，刚要凑近去吻他的唇，却被打断。</p><p>男人手指抚上她胎记，笑意古怪，认真地叮咛。</p><p>「楝楝可千万要记住自己刚刚说的话。」</p><p>「是你先说的要我。」</p><p>「成年人应当学会如何承担后果。」</p><p>十四</p><p>和顾朗呆在一起的体验是很愉快的。</p><p>他温柔又体贴，把楝楝照顾得很好，更让楝楝惊奇的是，他竟然还会做饭，且味道都非常不错。</p><p>处于热恋之中的楝楝，根本没有注意到男人的某些反常。</p><p>当然，亦是因为顾朗很擅长掩饰伪装。</p><p>时间过得很快，顾朗已经在家里呆了七天，这天晚上仍旧是是顾朗亲自做的晚餐。冰箱里三分之二全是肉食，顾朗煎了牛排。</p><p>然而刚吃完，外面就开始下雨。</p><p>楝楝讨厌下雨天，湿漉漉的空气搞得人兴致全无，她早早地收拾完自己，卷着被子睡了过去。</p><p>可到了半夜，又被雷声吵醒。</p><p>楝楝有些害怕，披上披肩下了床，走到隔壁顾朗的房间，却发现门没关，只是虚虚掩着。</p><p>她轻轻推开，里面没有顾朗的身影。</p><p>巨大的恐慌攫住心脏，楝楝突然意识到，此刻整座别墅里只有她一个人。</p><p>楝楝脚步慌张，下了楼去寻找顾朗，可客厅里也空无一人。</p><p>她双臂抱紧，不知道要怎么办才好。</p><p>正惶然间，一道惊雷在天上炸开，楝楝吓得尖叫了一声，而后看向落地窗的眼睛里，浮出深深的恐惧与惊骇。</p><p>窗外，一只巨大的野兽，正静静地与她对视。</p><p>不过两秒钟，它又突然消失在她眼前。</p><p>楝楝腿已经酸软，但她扶住栏杆，坚持着走上楼去，眼泪大滴大滴地划过脸颊，她小声喊着顾先生，不断祈祷顾朗突然回到房间里。</p><p>「楝楝？」</p><p>刚踏上最后一级阶梯，顾朗的声音从前方，宛如来拯救她的上帝，楝楝抬头，看见他就站在自己房间的门前。</p><p>内心霎时安定下来，楝楝又有了力气，她顾不得什么，冲进了顾朗的怀里，开始崩溃地大哭，语无伦次地向他诉说自己刚刚看见的可怕场景。</p><p>但很快她又意识到了不对劲。</p><p>顾朗只围着一条浴巾，肌理分明的上半身沾满了雨水的冰凉味道。</p><p>楝楝抬头，看见了他头上的一双兽耳，以及浴巾下伸出的一条长长的尾巴……她又开始发抖了。</p><p>顾朗漆黑的眼睫微微翕动，看着楝楝在自己怀里慌乱地挣扎。</p><p>最后他沉默地接住了倒下的少女。</p><p>十五</p><p>楝楝醒来时天光正好。</p><p>她心里最先浮出的念头，这是一个好天气。</p><p>但很快，她想起了昨晚的事。</p><p>转眼看见顾朗坐在床边，微笑看着自己，楝楝的泪水一下便充盈整个眼眶，她坐起来抱住顾朗的手臂，心有余悸：「顾先生，我昨天晚上做了一个很可怕的噩梦。」</p><p>「我梦见，你变成了一只很可怕的狼……」</p><p>「楝楝。」</p><p>顾朗打断了她的话，将她抱进怀里，才淡淡开口：「那不是噩梦。」</p><p>怀中的楝楝身体僵住，而后开始微微颤抖。</p><p>「你怕我？」</p><p>顾朗拧了拧眉心，有些无奈：「楝楝，不要怕我。」</p><p>「我本来想再给你一些时间，可是楝楝，是你坚持要我回来的，不是么？」</p><p>楝楝渐渐放松下来，忿忿道：「分明是你，是你一直引诱我！」</p><p>他所言所行中的那些细节，并非无迹可循。</p><p>「但楝楝并没有拒绝。」</p><p>顾朗将楝楝堵得无话可说，最后她只能耍赖似的来了一句：「……我后悔了。」</p><p>楝楝悄悄抬眼看去，此刻的男人戴着金丝眼睛，西装革履，面目英俊，但即便他再英俊，也改变不了他的本质属性。</p><p>一只优雅的野兽，难道就不是一只野兽了吗？</p><p>楝楝等了半晌，顾朗才慢悠悠地开口继续同她说话：「晚了。」</p><p>「楝楝，是你先说的要我。」</p><p>「我说过，成年人应当学会如何承担后果。」</p><p>顿了顿，顾朗俯身与她缓缓贴紧，鼻息温热，「楝楝不乖，又说话不算数，唔……要把你关起来。」</p><p>「你不能这样对我！」</p><p>楝楝推开他的手，险些被气哭，「你不能把我关起来！」</p><p>她当然明白，从一开始，顾朗就是那个决定游戏规则的人，可又总是不甘心，自己这么轻易地被制服。</p><p>「楝楝，你只有一个选择。」</p><p>男人捏住她的手，语气温和却又十分强硬：「那就是接受我。」</p><p>「我可以给你时间，但不要让我等太久，好吗？」</p><p>这回楝楝是真的哭了，被自己蠢哭的。枉她一向自诩心机深沉，最后还是输给了顾朗。</p><p>更叫她生气的是，自己心里也隐隐认同接受他的观点……她是真的喜欢上他了。</p><p>「没有人爱我！」</p><p>其实楝楝心里并不太难过，但就是想哭一哭，她赌气似地捂住眼睛，泪水透过指缝落下，「没有人爱楝楝……」</p><p>「是的。」</p><p>听到顾朗的肯定，楝楝又生气又委屈，揪住他头上冒出的两只毛茸茸的耳朵，哭得更凶了，又挣扎着要从他怀里离开，但却被顾朗紧紧抱住。</p><p>「没有人爱楝楝。」</p><p>他的声音隐隐带着笑意。</p><p>「……因为楝楝的顾先生，是一只野兽。」</p><p>顾朗篇</p><p>一</p><p>顾朗看见楝楝，不是在昂夯的民宿，而是在一场摄影展。</p><p>稚嫩的少女穿着靛裙，戴着银项圈，无意间看了一眼镜头，眼神中的懵懂自此被定格下来，成了摄影展最引人注目的一张名片。</p><p>吸引顾朗注意的，是她手臂上那块红色的胎记。</p><p>他看了一眼作品介绍，显示这张照片摄于中国湘溪昂夯，时间是三年前。</p><p>照片中的少女只有十四五岁的模样，三年过去，如今也差不多十八岁了，胎记年龄都对的上，顾朗突然觉得有些荒谬。</p><p>遍寻不到的人以一种意想不到的方式，就这么出现在了自己眼前。</p><p>他要去找她。</p><p>顾朗不假思索地做出了去湘溪的决定。</p><p>然而在回公司的路上，却出现了一点小状况，所幸并没有什么大碍，但他突然想着，如果以弱势的姿态出现在少女的面前，她会不会更有安全感一些？</p><p>于是，顾朗坐着轮椅出现在了昂夯。</p><p>在此之前，他只让人去查了她的名字，她的名字是楝，她叫楝楝。</p><p>说出来似乎很荒谬，但楝楝是顾朗的未婚妻子。</p><p>十八年前就是。</p><p>只是她被顾朗的母亲带走了，他找了她许多年，却没想到她竟然就在昂夯。</p><p>二</p><p>顾朗总是想起自己的母亲。</p><p>她是一个很美丽的女人，温柔细致，内敛克制，她最擅长的事便是绘画。</p><p>那些绚丽的色彩，在她笔下绽开。</p><p>后来顾朗也爱上了绘画，只是很可惜，不是她亲自教会他。</p><p>十岁时，母亲在桐仁自杀。</p><p>死于抑郁症，死于父亲的冷漠。</p><p>顾氏的祖先曾有过奇遇，同狼女交媾，生下的孩子也带着狼的血统，每隔一段时间就会进入发热期，继而狼化。</p><p>或许是种族不同，其实活下来的后代很少，但优胜劣汰，留下来的都是最优异的基因。</p><p>从很久以前开始，顾氏就有了一个不成文的规定：未来的妻子都由自己选择抚养长大，狼人的存在太过不可思议，绝对不能被暴露。</p><p>顾朗记得很清楚，父亲比母亲大了十三岁。</p><p>但他们的婚姻，是一场悲剧。</p><p>父亲生性冷漠忙于事业，母亲却热爱浪漫与自由。</p><p>认真说起来，母亲对于父亲的感觉，除了隐晦到连她自己都没有察觉到的爱意，余下大部分的，是敬惧。</p><p>母亲站在父亲面前，就好像一个局促的小女孩，每当她做错事情，父亲就开始语气冷淡地教导她，等到她承认错误，才肯吝啬地「嗯」一声，然后继续工作。</p><p>他们不像一对夫妻，彼此之间交流少得可怜，父亲淡漠寡言，母亲又太内向，从不会表达自己的诉求，或者说，不敢。</p><p>母亲怕父亲。</p><p>而顾朗不想要楝楝怕他。</p><p>当年她被送到他身边时，只有一点点大，他抱着都不敢用力，轻轻记忆她的气味。但很快她就被母亲带走，他只来得及看到她手臂上的红色胎记。</p><p>后来父亲赶去桐仁，只得到母亲的尸体，而还是婴儿的楝楝则不知所踪。</p><p>他知道母亲为什么会在楝楝到来那一天崩溃，因为她看到了从前的自己，没有选择，无法逃离。</p><p>所以她带走了楝楝，她不想楝楝走她走过的路，得不到回应的爱，枕边人冷漠的脸，这太痛苦了。</p><p>母亲单纯地觉得，把这孩子带走，至少她是自由的。</p><p>可那时候的她，状态已经很不好了，重度抑郁让她无法控制自己，脑海里总是浮现出自杀的念头，更别说抚养一个孩子。</p><p>后来楝楝被人捡走，母亲投河自杀。</p><p>父亲竟然在母亲去后才知道她的病情，他整个人仍旧平静，冷漠得可怕。</p><p>几年后，父亲死于车祸。</p><p>原本可以躲开的，但他选择从容死去。</p><p>顾朗第一次进入他的房间，发现里面贴满了母亲的照片，所有布置同她在时分毫不变。</p><p>他不是不爱，只是他从不表达。</p><p>顾朗觉得很可笑，既然如此，为什么母亲还在的时候不珍惜？</p><p>他和楝楝，绝不会同他们一样。</p><p>三</p><p>顾朗一眼就认出了她。</p><p>刚跳完舞的楝楝路过他时，带起一阵气流扫过鼻尖……这是楝楝的味道。</p><p>顾朗记得她的气味。</p><p>刻在灵魂深处，永远不会忘记的烙印。</p><p>这些年他一直在找楝楝，母亲带走她的时候，并未考虑太多，她被保护得太好，不知道不是所有的人生性善良。</p><p>顾朗希望楝楝不要吃苦，可看见她的时候，他就知道，她过得并不好，吃了许多苦。</p><p>但他也庆幸，她还活着。</p><p>顾朗知道她之所以有那些敏感的小心机，其实是因为缺乏安全感的缘故，她成长的环境让她不得不如此。</p><p>其实他不知如何与她相处，但他也并不担心，顺其自然或许是最好的策略。</p><p>楝楝穿着蓝裙的模样很美，顾朗许久未拿起画笔，但画起来意外地顺畅，在描绘她的脸庞时，楝楝来了。</p><p>她问他，画的是不是她？</p><p>顾朗微笑点头，不是她，又还会是谁呢？</p><p>是他一直一直在寻找的……楝楝啊。</p><p>看着俏生生立在自己面前的少女，顾朗觉得，或许不必完成整幅作品，这样就已很好。</p><p>上天还是眷顾他的，又把她还给了自己。</p><p>他抓了一把糖递给楝楝，而后叮嘱她只许一天吃一颗。</p><p>「你叫楝楝……是哪个楝？」</p><p>「苦楝树的楝……」</p><p>楝楝就是楝楝，是顾朗失而复得的宝贝。</p><p>四</p><p>他在昂夯时离开了五天。</p><p>楝楝身上的味道对他的影响太大，对于处在发热期的他并不好受，一方面也是试探她对自己的态度。</p><p>但他没想到，这也成了一个使他们之间关系更加亲近的契机。</p><p>她要顾朗带她走时，其实顾朗并未拒绝，但天真的楝楝听不出他的言下之意，以为他不肯带她走，于是顾朗明白了，对楝楝，或许需要更直白些。</p><p>从楝楝来到他身边以后，顾朗就开始教楝楝学会争取，表达自己的诉求，并且不断满足她。</p><p>诚然有引导她主动靠近自己的意味，但其实这一切原本就是她该得到的。</p><p>正如她，原本从一开始就是呆在他身边的。</p><p>十八年前，顾朗抱着婴儿楝楝，满心欢喜。</p><p>十八年后，顾朗抱着少女楝楝，剪去她的指甲，宛如剪去她的爪牙。</p><p>这是一个驯养的过程。</p><p>顾朗是一个商人，商人从不吃亏。</p><p>他早在看见她的第一眼就已被她驯养，等价交换，她也应当被他驯养。</p><p>五</p><p>时间一天天过去，或许楝楝自己还没有意识，顾朗却敏锐地感知到，楝楝已经在开始慢慢喜欢上他。</p><p>白舒的出现让她有了危机感。</p><p>二十岁的楝楝比十八岁的楝楝更加贪心，顾朗知道她已然对自己产生了独占欲，但她会故意让自己生病，这是顾朗所没有料到的。</p><p>他可以接受她所有的小心思，也可以顺应她那些小手段，然而这并不代表他会纵容她伤害自己的身体。</p><p>然而他仍旧是按照她的心意，给白舒去了电话。</p><p>陪楝楝演完这半真半假的一场戏，白舒走后，顾朗看着她，第一次直白地问她到底想要什么。</p><p>可是似乎楝楝自己也不知道想要什么。</p><p>她说自己只是在争取，是他教她，要学会争取。</p><p>最后两人颇有些不欢而散的感觉。</p><p>翌日一早，楝楝就回到了学校，顾朗第一次有了头疼的感觉。</p><p>他意识到，有些时候其实自己是拿楝楝没办法的。</p><p>而她今日的任性娇气，全是他往日不断放纵出来的结果，且是他想要看到的场面，她不怕自己，愿意主动亲近自己，这已经是很好了。</p><p>料到楝楝还在生气，顾朗没有急着去找她，免得她又记起那一句「一点也不高明」。</p><p>但是他深知她是个聪明的女孩。</p><p>她很快就能想明白，这一次的计谋确实不高明，甚至是拙劣——虽然她以前的小手段也是漏洞百出。</p><p>当然，更重要的是她会弄清楚，自己想要的到底是什么。</p><p>顾朗仍旧平静。</p><p>他照常离家，照常工作，除了把白舒调去了另一个地区。</p><p>或许是看出了襄王无梦，她爽快点头。</p><p>毕竟确确实实算升职。</p><p>楝楝期末考试结束那天，顾朗没有工作，而是选择等她回家。</p><p>只可惜太过碰巧。</p><p>发热期到了。</p><p>六</p><p>别墅建在深山里的好处便是，可以藏匿许多秘密。</p><p>譬如不会有人知道在山的更深处，还有一座空荡荡的别墅，里面除了电话和冰箱，什么都没有。</p><p>顾朗习惯在这里度过他的发热期。</p><p>即便已经知道，楝楝在试着靠近自己。</p><p>但她是否能接受他的异常，顾朗不确定。</p><p>他不想吓到她。</p><p>步步为营，煞费心机，只可惜后来全部败给了楝楝一句「我要你」。</p><p>他原本是想给她适应的时间的。</p><p>可偏偏她开口了，于是发热期的男人回来了。</p><p>他实在等她良久。</p><p>楝楝并不知道，那些所谓离开的日子，其实顾朗就呆在别墅的后山里，还经常悄悄回来看她，只不过是以狼的形态。</p><p>她只知道，自己取得了最终的胜利。</p><p>七</p><p>从前顾朗发热的频率不会这么高。</p><p>但自从楝楝回来后，他离开家的次数就多了起来，她身上的气味无时无刻不在牵动他的神经。</p><p>于他而言楝楝就像是催化剂。</p><p>尤其当她离自己越来越近，怯怯地同他亲密。</p><p>顾朗始终得不到缓解。</p><p>这七天，他的确忍耐良多。</p><p>原本他是想再等等，等到她再大些，可偏偏计划赶不上变化。</p><p>秘密被楝楝发现，是个意外。</p><p>那天晚上她睡得很早，顾朗兽化后去了一趟后山，发泄多余的精力，等他回到别墅，却被客厅里惊醒的楝楝看见了。</p><p>他突然就不想再等了。</p><p>她迟早都是要知道的，不是么？</p><p>抱着惊惧昏迷的楝楝，顾朗来到她的房间。</p><p>窗外的雷雨不断，黑暗中，兽化的男人躺在昏睡的女孩身旁，在夜里温柔地询问。</p><p>「准备好了吗？」</p><p>「楝楝，准备好接受我了吗？」</p><p>没有得到任何回应，他也不需要回应，就算她醒来后会很生气，也没关系。</p><p>他知道，她会接受他的。</p><p>因为顾先生喜欢楝楝。</p><p>而楝楝，其实也喜欢顾先生啊。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>《娇兽难缠》系列</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>娇兽难缠:3.豢鬼</title>
    <link href="/2023/02/02/jsnc3huangui/"/>
    <url>/2023/02/02/jsnc3huangui/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1388461831359471616">原文链接</a></p><p>「我从前养过一只小狗。」</p><p>女人轻轻抬手，五指插入怀中少年的发根，声音很淡，「它实在很软，又很乖，你和它真像。」</p><p>少年从她脖颈中抬头，漂亮的眼睛湿漉漉的。</p><p>「姐姐，我就是你的小狗。」</p><p>女人轻笑一声，似乎是不相信，少年原本苍白的脸颊泛起病态的红晕，他急切地想要证明自己：「它能做的，我也可以——」</p><p>说罢捧起她柔软的左手，伸出舌头轻轻舔舐，少年歪头，看见了女人轻轻挑起的眉眼，和唇齿一张一合间露出的舌尖。</p><p>「……真乖。」</p><p>一</p><p>寻常某天。</p><p>一个女人的到来，搅碎了梅镇的阴雨绵绵。</p><p>苏胭撑着一把素净的雨伞，小巧的藤箱里头，最重的东西是一块儿香。</p><p>她实在生得过分漂亮，脸上的表情又委实冷淡。</p><p>来接应的是个贼眉鼠眼的男人，见她一句话不说，接过钥匙就走，先是诧异她的高傲，而后心虚溜走——毕竟做了件阴损事。</p><p>苏胭不解释，干她们这行，最忌讳的便是三句话——</p><p>「你好。」</p><p>「再见。」</p><p>「一路走好。」</p><p>碉楼离古镇还有一段距离，苏胭不慌不忙，寻找那栋精美的三层小楼。</p><p>西洋风格的古建筑透着浓厚的民国气息，与这水乡格格不入，很轻易地便被她找到。</p><p>苏胭合上伞，将钥匙插入精美却生满绿苔的铜锁，木质大门的朱漆早已泛暗，此刻正敞开着，沉默地注视着这个不速之客。</p><p>但很显然，苏胭并不觉得自己的到来是贸然打搅。</p><p>她提着藤箱，如同主人巡视领地一般，闲适地四处游荡，一层一层地细看。</p><p>碉楼内部并不暗，但因为是阴雨天，便显得有些昏沉，苏胭打开灯，欣赏墙上的西洋壁画，手指拂过中式藤椅，视线投向玻璃窗台处的衔木雕花。</p><p>这里还保留着一百年前的样貌，东西混合的装修风格，年代感强烈。</p><p>小楼里电有了，水也通了，房间被打扫得干干净净，床单被套全部焕然一新，处处合她心意。</p><p>有钱能使鬼推磨。</p><p>原本那些人是不肯进入这里的，但苏胭一笔巨款砸下，不过两天时间，她便被告知碉楼里面已经被翻新一回。</p><p>这里头死过人。</p><p>苏胭知道。</p><p>她不是个傻子，这样漂亮的房子没人会不想侵吞，价格也不会如此低廉。</p><p>但她浑然不在意——</p><p>入殓师同死人打交道的时间，总是比活人多。</p><p>且比起鬼，人要可怕得多。</p><p>苏胭打了个哈欠，懒洋洋地打开二楼楼梯处右手边的房间，第一时间放下藤箱，脱了被雨水沾湿的大衣。</p><p>似是剥下了外层的茧，一具性感的女体乍然显露，柔软的身躯被包裹在贴身旗袍里头，腰肢纤细，衬得曲线愈发弯折，曼妙得惊心动魄。</p><p>余光瞥见床头处的一个香炉，苏胭有一瞬间的若有所思，片刻后她打开藤箱，取出一块手掌大的香料。</p><p>慢悠悠地刮香，又慢悠悠地点燃，最后再盖上香炉的盖子，苏胭漫不经心地做完这一切，赶路的疲惫上涌，她随意脱了鞋，也不盖被子，这就么在床上沉沉地睡了过去。</p><p>香炉悠悠散发出木质香料的味道，床上的人睡得更加安宁。</p><p>空气中渐渐扭曲出一个虚幻的人影，它满脸疑惑，看着陌生的美丽女人侧躺在它的床上睡得香甜。</p><p>她毫不在意地将自己的一双脚裸露在外，它看见她的脚趾顶端透出淡淡的桃色，白皙的脚背上几根淡青色的血管蔓延。</p><p>它歪着头，半晌伸出指尖，颤颤地触碰了一下，床上的女人动了动，但并未醒来。</p><p>人影在顷刻间涣散。</p><p>窗外雨声骤消，房间里只剩一个沉睡的苏胭。</p><p>二</p><p>苏胭做了十年的入殓师。</p><p>孤女没什么牵挂，她性格又冷情，做这一行倒是正正好。她几乎是前脚刚走出高中校园，后脚就踏进了殡仪馆。</p><p>总是要讨生活。</p><p>倒也不是不想继续上学，只是苏胭实在不喜欢呆在人多的地方，太过拥挤，她喘不过气。</p><p>是真的喘不过气。</p><p>从十七岁到二十七岁，她在殡仪馆一呆就是十年。</p><p>这份工作的内容其实很单调——</p><p>清洗按摩尸体，抽干血液和气体，注入消毒防腐剂，整理面部并用金属丝固定，接着使用胶水把嘴部封好，给遗体做身体美容，修指甲剃须，最后在丧礼前为他们穿上得体的衣服。</p><p>一套流程花费的时间，视死者身体的完整度决定。</p><p>刚入行的时候，苏胭确实很有些不适，但她极有天分，很快就适应下来进入了状态，接着在极短的时间内，一跃成为了 S 市为数不多技术最好的入殓师之一。</p><p>她对死者身体还原的程度，在这一行是最高的——比起化妆，她做得最多的还是缝缝补补。</p><p>但在第十年，苏胭选择脱离这个身份。</p><p>她职业生涯接的最后一单，来自负责火化的同事老吴，他找上门，请她为自己的老母亲收敛尸体，报酬是一块香。</p><p>苏胭接下了。</p><p>老人无病无灾，睡梦里走的，面容安详，算是喜丧。</p><p>毕竟是最后一遭，谁都想走得体面，苏胭尽心尽力地走完流程，深深地鞠了一躬，再抬起头时，老人原本交叠在右手下的左手，已经交叠在了右手上。</p><p>这一单，她和苏胭都很满意。</p><p>慢条斯理收拾好工具，苏胭眼神波澜不惊，只当作自己什么没看见，这种事情她见得多了，早已习惯。</p><p>老吴说他母亲去世前，就指明了要苏胭打点，还替她画符算了算，要她散心就往南边儿走——老吴便给她推荐了家乡梅镇。</p><p>苏胭倒是无所谓，去哪里都一样，刚巧又看见了梅镇碉楼的照片，心里头中意得很。</p><p>没过多久，她就带着一只藤箱住进了碉楼。</p><p>消息很快在镇子里传开，大家都晓得有个漂亮女人搬进了那栋鬼楼，每隔一段时间，她还会来镇里的集市采买。</p><p>人们心里忌讳，不敢同她说话，但苏胭出手阔绰，商贩们还是会将东西卖给她。</p><p>谁愿意和钱过不去呢？</p><p>别人怎么想不重要，没人搭话，苏胭乐得清静。</p><p>她来到梅镇后，几乎与外界断绝了一切联系。每日里偷懒，只两顿粗茶淡饭，其余时间花在焚香沏茶上，躺在藤椅上懒洋洋地看书。</p><p>她一日一日重复着无趣的生活，清心寡欲地快要当神仙。</p><p>但很快苏胭就意识到，或许那些人说得不错，这栋碉楼里头确实有鬼。</p><p>毕竟她的衣服不会自我清洁后主动挂上栏杆，锅也不会自己煮饭再把饭菜摆上餐桌，甚至于还贴心地配上勺筷。</p><p>苏胭想，这里要是真有鬼——</p><p>那一定是只田螺鬼。</p><p>三</p><p>苏胭深觉自己枯燥的生活多了一丝趣味。</p><p>碉楼里发生的一切，她都当作没有看见，于是那只鬼放松了警惕，更加卖力地展示自己的能干。</p><p>苏胭觉得这只鬼傻乎乎的，正常人遇到这种事情，绝不会是同她一般平淡的反应，但她装作没发现，它竟然真就信了她没发现。</p><p>一人一鬼，在一起相安无事地生活了两个月。</p><p>直到某天晚上，那只鬼跑到苏胭的床上，枕着她的肩膀睡了一夜。</p><p>第二天早晨，苏胭面无表情地抬了抬手，肩膀处霎时传来一阵阵酸痛。</p><p>她觉得原住民与新房客之间必须要进行一次会谈——关于不要随意控制她的身体，以及禁止同她在一张床上睡觉等相关事宜。</p><p>然而这只鬼很谨慎，胆子又小，这么久了都还不肯露面，要把它揪出来，并不是一件容易的事情。</p><p>但苏胭是个极有耐心的人。</p><p>做入殓师如此，捉鬼自然也如此。</p><p>她任由那小鬼抱着自己睡了好几晚，甚至它得寸进尺地将手与她十指相扣时，苏胭还装作熟睡没有察觉。</p><p>当然效果也很明显，除了最开始那两天，接下来的日子里，它都没有再次控制她的身体。</p><p>四</p><p>近来梅镇恰逢雨季，路上没有一日是干爽的，今日的风雨，又格外的凶猛。</p><p>苏胭愉快地做了一个决定——</p><p>她今晚就要捉住它。</p><p>是夜。</p><p>苏胭浑身上下只挂着一条真丝吊带裙，神态仍如往常平淡，她漫不经心地伸手熄了床头的灯，在黑暗中闭上了眼睛，呼吸逐渐均匀起来。</p><p>香炉里的香还未燃尽，窗外的雷声闷闷地传进来，不知过了多久，一只苍白的手轻轻抚上苏胭的脸颊，带着几分缱绻依恋，它再次爬上了苏胭的床。</p><p>苏胭闭着眼睛，但她此刻十分清醒。</p><p>人面对自己未知的事物时，总是会恐惧害怕，但苏胭却丝毫不惧，她只觉得隐隐的刺激，甚至是……兴奋。</p><p>那只手的主人如同往常一般，抱住了苏胭温热的躯体，它浑身冰冷，将自己的头埋在她颈间，不带丝毫情欲地蹭了蹭，发丝绵软，勾起微微的痒意。</p><p>像只小狗，苏胭想，有点可爱。</p><p>它将自己的手与苏胭十指相扣，终于满意地止住所有动作，似乎是要准备睡了。</p><p>但下一刻——</p><p>它挣开禁锢，惊慌失措地逃离了苏胭的床。</p><p>而苏胭在黑暗中举起了自己的左手，翻来覆去地看着，听着楼梯处传来的响动，嘴角勾起一个妩媚的弧度。</p><p>原来，藏在上面啊……</p><p>苏胭不慌不忙地开了灯，指尖将碎发撩到耳后，上面没有安灯，她拿起架子上漂亮的台灯，赤着脚，一步一步地，上了阁楼。</p><p>阁楼里堆放着杂物，苏胭举着灯，眼神流转，最后停留在角落处那只漆木箱上。</p><p>她无声地笑了笑。</p><p>「我瞧见你的尾巴了，是要自己出来……还是我亲自动手？」</p><p>被压住的白色衣角霎时缩进箱子里，苏胭几乎要笑出声来，这只鬼未免太过笨拙，叫人都不忍心再继续捉弄它了。</p><p>于是她干脆利落地掀开了箱盖。</p><p>入目是一个少年，双手捂着脸蜷缩在里面，身体还在微微地颤抖着。</p><p>苏胭有些意外，她以为它——哦不，他会是个鬼小孩，没想到却是一个穿着民国白色棉衫的少年，瞧着……应该成年了吧？</p><p>她看了半晌，语气轻描淡写：「……爬床时胆子不是很大？怎么现在不敢看我？」</p><p>话音刚落，苏胭就瞥见他的耳廓动了动，泛出红意。</p><p>他还害起羞了。</p><p>苏胭装作没有看见，打了个哈欠，见他迟迟没有动作，耐心宣布告罄：「不肯露面就算了，我下去了。」</p><p>箱子里面察觉到苏胭语气中的冷淡，身体一僵，手掌动了动，似乎是做出了决定，他慢慢松开了自己挡在脸上的手。</p><p>一张清俊秀美的脸，眼里水汪汪的，脸上还漫着未褪的红晕，像只小狗似的，眼巴巴地望着她。</p><p>苏胭大脑一阵眩晕，几乎要站立不稳。</p><p>在看见他脸的一瞬，她身体里某个机关迅速扭转，颅内传来一阵阵愉悦的震颤，叫嚣着要她占有他，将他变成属于自己的东西。</p><p>他的脸，生得没有一处不合她心意。</p><p>正因如此，苏胭原谅他先前所有不礼貌的行为，朝他伸出了手。</p><p>别人养狗，她养鬼，多稀奇。</p><p>五</p><p>翌日清晨苏胭醒来时，少年仍在她怀中。</p><p>昨夜她困倦极了，什么都没有问，只是抱着他静静地睡去。</p><p>一整晚了，他身上仍旧冰凉。</p><p>苏胭闭着眼睛，闲闲地发问：「……叫什么名字？」</p><p>怀里一僵，半晌怯怯回应：「长璆……」</p><p>「长、璆——」苏胭拉长腔调，反问道：「抚长剑兮玉珥，璆锵鸣兮琳琅？」</p><p>长璆闷闷「嗯」了一声，脸在苏胭肩膀蹭了蹭，自以为动作隐秘，与她贴得更紧，手臂也悄悄收紧了一些。</p><p>「喜欢胭胭。」</p><p>他喃喃着，又重复一遍：「喜欢胭胭。」</p><p>苏胭勾了勾唇，眼睛仍旧没有睁开，她问他：「喜欢我什么呢？」</p><p>长璆依恋地看着她，眼神柔软：「胭胭香，抱着好暖和。」</p><p>苏胭终于睁开了双眼，她指尖捏住长璆的后颈，带着几分玩味看着满面酡粉的少年——</p><p>「我饿了。」</p><p>六</p><p>长璆很能干。</p><p>呆在一起的日子愈长，苏胭使唤他，便使唤得愈发顺手。</p><p>闲暇时她不再看书，而是抱着长璆坐在藤椅上消磨时光。或许因着是只鬼的缘故，长璆徒有形体，而无质量，抱着他就像抱着一只小狗。</p><p>分明比苏胭还要高出一头，长璆却甘愿温驯地缩在苏胭怀里。</p><p>「胭胭——」</p><p>他的声音带着一股子奶气，乖巧地不像话。</p><p>苏胭淡声：「叫姐姐。」</p><p>虽然长璆死了快一百年，但毕竟死的时候，也才将将十八，按年龄算，她比他大了九岁。</p><p>长璆手指缠着她的长发，回话倒是快：「都听胭胭的。」</p><p>苏胭不再说什么，长璆执着得很，只有在撒娇的时候才肯喊她姐姐。</p><p>她忽然好奇他的过去。</p><p>「从前的长璆，是什么样子的？」</p><p>长璆是愿意告诉苏胭的，他埋首在她肩颈，深深地吸了一口气，「胭胭想知道什么呢？」</p><p>苏胭垂眸，也不客气：「为什么会出现在这座碉楼里？」</p><p>长璆神色变得可怜极了，良久他声音轻轻：「我生病了，胭胭。」</p><p>「我病得很严重。」</p><p>「他们不要我，丢下我走了。」</p><p>于是苏胭知道了长璆的从前，知道了他是怎样可怜的一个小孩。</p><p>长璆死于民国十四年的夏天。</p><p>母亲生下一个身体虚弱的他后，便血崩而亡，郎中说他患有咳喘之疾，需要有人时时细心照料着，这也不是什么大事，梅家有钱——梅镇之所以名为梅镇，自然是因为方圆几千亩的土地，都姓梅。</p><p>而古镇里那座梅家大院，便是长璆的家。</p><p>可惜他也只在里面住了三年，三岁时一个道士路过梅镇，给他批命，说他命中带煞，注定活不长，还会衰败梅家的气运。</p><p>长璆原本就不得父亲看重，如此一来更是惹了厌弃，当天他就被送出了大院，住进镇子西南角的小楼里。</p><p>十三岁时，他的病愈发严重，十年没有见面的父亲来看他，却是要将他关起来。</p><p>原来当时瘟疫开始横行，父亲疑心他也染上了，但毕竟是自己的骨血，当场打杀自己的亲子传出去也不好听，于是他在镇子外围修了一座碉楼，将长璆扔了进去。</p><p>这个碉楼，长璆一住便是五年。</p><p>即便父亲拨了人照看他，可他仍旧时时挨饿，仆人们害怕染上瘟疫，不愿意靠近他，送来的常常是冰冷夹生的饭菜，他只好学着自己做饭吃。</p><p>或许是长璆求生的欲望太强烈，当瘟疫过去，人们惊奇地发现，他竟然挺了过来。</p><p>但长璆的身体仍旧一日不如一日，他实在太虚弱了。</p><p>这时，当年的道士回来了。</p><p>他还给长璆的父亲带来了一件礼物。</p><p>然而这一切，都同长璆没有关系，道士的归来并未减缓他生命的消亡，长璆仍旧是死去了。</p><p>他记得那年是民国十四年，自己刚满十八，父亲听说孙传芳要打进来了，带着一大家子人逃往上海，却唯独独落下了碉楼里的他。</p><p>仆人跑的跑，逃的逃，他又病重得下不了床。</p><p>「所以长璆是病死的？」</p><p>苏胭心绪少见地泛起怜惜，她轻轻地拍了拍长璆的背，算是安慰。</p><p>但长璆摇头：「我不是病死的。」</p><p>苏胭沉默了，想到另外一种可能，她心里有些不忍，但长璆好似猜到她所想，再次轻轻摇头：「也不是饿死的。」</p><p>他从苏胭怀里抬起头，看着她，眼里氤氲出雾汽，一开口便带上了隐隐约约的哭腔，他委屈地喊胭胭：「……我是被害死的，胭胭，我好怕。」</p><p>「那些被打湿的纸……一张一张贴在我的脸上。」</p><p>「我动不了，也不知道那是谁，我不想死……可是胭胭，我很害怕，却没有办法……」</p><p>长璆的身体在微微发抖，似乎还沉浸在当年的惊惧绝望之中。</p><p>苏胭知道这种古代刑法。</p><p>将濡湿的纸一张一张贴在人的脸上，到第五张时，基本上人就已经惊恐窒息而亡，然而揭下纸来，死者却像是在沉眠一般，没有留下任何痕迹。</p><p>苏胭没有想到长璆会是这般惨烈的死法。</p><p>他还在掉眼泪，眼角鼻头都泛着红，像只小狗一样看着她，这幅姿态极其惹人怜爱。</p><p>「姐姐，不要离开我……不要丢下长璆。」长璆抱住苏胭的腰，哀求着她，「我出不去这里，你走了，我就找不到你了……」</p><p>苏胭没有回话，她的手从长璆衣服下摆处伸了进去，像蛇一般在他腰腹脊背上游走。</p><p>长璆身体对她的触碰格外敏感，他脸颊泛起潮红，带起几分欲色，抽泣声渐渐变了调，埋在苏胭肩胛小声哼唧着：「姐姐……」</p><p>剩下的呜咽，尽数被苏胭揉碎在了唇齿间。</p><p>七</p><p>自从被苏胭亲密吻过后，长璆眼中的痴黏便越发明显。</p><p>他总是睁着一双无辜的眼睛向她索吻，苏胭配合着他，漫不经心地吻上去，但即便他们已经亲近得日日睡在一张床上，长璆还是没有安全感。</p><p>他始终没有得到苏胭的承诺。</p><p>苏胭将他的惊慌不安看在眼里，却佯装不知，她的态度暧昧，既不主动，也不推阻。</p><p>谁也不知道她在想什么。</p><p>长璆太寂寞了。</p><p>他不想再一个人孤零零地呆在碉楼里。</p><p>每当苏胭站在窗前朝外面望去时，他总是想要触碰，最终却又总是收回手。</p><p>长璆想起苏胭说过，她养过一条白色小狗，乖巧懂事，所以她才喜欢那条小狗，苏胭的喜欢是有条件的。</p><p>她像一缕薄薄的雾，长璆握不住。</p><p>他不能不听话。</p><p>晚间睡下，长璆照常抱住苏胭，与她吻得难离难分，但今晚似乎又格外的不同。</p><p>苏胭小酌了一杯。</p><p>她神情慵懒，却不再如之前一样漫不经心。</p><p>长璆感觉到苏胭的吻落在自己颈间，指尖挑开了他的衣襟后，一路蔓延，他羞涩地张了张口，发出的却是一声呻吟。</p><p>黑暗中，人影晃动纠缠。</p><p>翌日长璆醒来时，意识尚有些混沌，但怀中的空荡让他立刻清醒过来。</p><p>「胭胭……」</p><p>他呆呆地起了床，在碉楼里到处游荡寻找，口中不断喃喃着：「胭胭……胭胭……」</p><p>当确定整栋楼都没有她的身影后，他扯住自己的头发，满目惊悸，绝望地嘶喊：「胭胭！」</p><p>碉楼里一片死寂，没有人能听到他的声音，也没有人回应。</p><p>长璆眼神空洞，脸颊神经质地搐动了两下。</p><p>可下一瞬他就听到了开门声，苏胭提着一大袋东西上了楼，发现长璆抱臂呆坐在地面上，眼睛红红，似乎是哭过了一场。</p><p>她把东西放下关好门，转身挑了挑眉：「还没睡醒？」</p><p>说完她也不管长璆什么反应，眉目平淡地经过他，径直回到了房间。</p><p>刚脱下外面的大衣，腰间便缠上一双手臂。</p><p>长璆紧紧箍住她，他在发抖。</p><p>几乎是立刻，苏胭感受到他的眼泪砸在了她的后颈，她有些好奇，原来鬼也有眼泪吗？</p><p>迫不及待的，苏胭转过了身。</p><p>长璆眼里含着泪水，划过脸颊，大滴大滴地往下掉，看着可怜死了。</p><p>「胭胭不要这样，你不可以这样对我……」</p><p>长璆崩溃地哭喊，苏胭一言不发地离开，他被吓坏了。</p><p>但他哭得越伤心，苏胭就越兴奋。</p><p>她掐住他的脸，唇贴了贴他的眼睛，离开时还伸舌舔了舔嘴唇方才沾上的泪水，眼神奇异，她缓缓勾唇：「哭得再大声些。」</p><p>长璆愣住，眼泪欲掉不掉。</p><p>苏胭脸上浮现出浅浅的迷恋，似乎是感叹：「……长璆哭起来真可爱。」</p><p>她咬住他的下巴，声音含糊：「又可怜又可爱……」</p><p>香炉冒出丝丝缕缕的烟雾，安宁的木质香调充斥了整个房间。</p><p>床上的长璆，哭得更凶了。</p><p>八</p><p>苏胭出去的次数突然频繁了起来。</p><p>先前是七八天一次，后来五六天，如今更是只隔两三天便要出去一回。</p><p>且她回来的时间也越来越晚。</p><p>长璆每每都要抱着她哭一场，最初苏胭极享受他的依赖与软弱，主动来抚慰他的情绪，可后来却好像是厌烦了，不冷不热地哄几句，便罢了。</p><p>她太冷情，似乎随时就要离开。</p><p>长璆被她飘忽的态度反复折磨，他觉得自己病了，病得甚至比死的时候还要严重。</p><p>他终日惴惴不安，恨不能黏在苏胭的身上。</p><p>但他同样也无法抵挡。</p><p>这天苏胭回来已经是晚上，她神情疲倦，长璆与她脸贴着脸，他现在不敢哭，怕叫她心烦。</p><p>不知道过了多久，她突然出声：「明天我会离开。」</p><p>长璆有些恍惚，还以为自己听错了，于是他亲了亲苏胭的脸，朝她撒娇：「我给胭胭做饭吃，好不好？」</p><p>苏胭转头与他对视，眼神平淡，紧接着又重复了一遍：「我说——」</p><p>「明天我会离开。」</p><p>「不！」长璆打断她，双臂将她紧紧缠住，「不——」</p><p>「胭胭不能离开我，不能……」</p><p>他低声不断喃喃着，将自己的脸埋在苏胭怀里，但苏胭的决定并未有丝毫改变。</p><p>她懒懒地任由他抱着自己，说出的话却不留情：「……票已经买好了，明天一早就走，我不会回来了，长璆，或许真的要后会无期了。」</p><p>「胭胭为什么走？」长璆问她，声音闷闷的，「是长璆哪里不好吗？」</p><p>「不是。」</p><p>苏胭声音轻淡：「是因为不喜欢了。」</p><p>不是长璆不好，只是她不喜欢了，仅此而已。</p><p>摸了摸怀中长璆的发，苏胭并不知道，在她看不见的地方，他的眼睛已然泛红，不同于以往可怜柔软的姿态，此刻的长璆阴郁且诡异，眼神中透出病态的癫狂。</p><p>他的胭胭，真的不乖。</p><p>原本他不想那般残忍对待她的，可她逼他，是她逼他——</p><p>睡吧，我的胭胭。</p><p>子时将至，长璆来到苏胭的床前。</p><p>胭胭躺在他死去的床上。</p><p>他的眼神狂热痴迷，俯身缠绵地亲吻苏胭的唇。</p><p>房间里的香味愈发浓烈，长璆一双骨节分明的大手，捧着一沓濡湿的纸。</p><p>他微笑着，将它们一张、一张地贴在了苏胭的脸上。</p><p>第五张时，子夜来临。</p><p>「胭胭乖——」</p><p>长璆将头枕上苏胭的肩膀，安心极了，「长璆陪着你。」</p><p>胭胭，我的胭胭。</p><p>等你醒了，就再也不会离开长璆了。</p><p>九</p><p>长璆满怀期待地等了一夜。</p><p>但在黎明的第一缕曙光照射进碉楼后，他什么也没有等到。</p><p>整座碉楼里只剩他与一具尸体。</p><p>胭胭去了哪里？</p><p>长璆不知道，正如他不知道当年为何一醒来，便看见自己的尸体。</p><p>他抱住苏胭，脸部的皮肉神经质地抽搐了两下。</p><p>所有人都将离他而去。</p><p>没有一个人愿意为他停留。</p><p>父亲是这样。</p><p>胭胭也是这样。</p><p>父亲要长珏。</p><p>胭胭要自由。</p><p>他们都不要他。</p><p>自始至终——</p><p>他都是那个没人要的长璆。</p><p>十</p><p>长璆抱着苏胭来到地窖。</p><p>这里隐秘，昏暗，不为人知。</p><p>父亲当年不肯让他入祖坟，他的棺材，早已在十三岁时便备下。</p><p>多么残酷，又多么仁慈。</p><p>他不知该是痛恨父亲将他弃如敝屐，还是该感谢父亲留给了他一方埋骨处。</p><p>让他的胭胭，能与他一同腐烂纠缠。</p><p>长璆打开棺盖，将苏胭放了进去，又缓缓盖好。</p><p>当年他亲眼看着自己的躯体，一点一点地开始生斑发紫，逐渐爬满蛆虫，散发出腥浓的恶臭，再后来，变为一具白骨。</p><p>一百年沧海桑田。</p><p>除了枯骨黑发，什么都不会剩下。</p><p>胭胭也当如是。</p><p>长璆的身体渐渐虚幻，他的脸上诡异的平静，眼神却透着疯狂。</p><p>「胭胭……」</p><p>一滴眼泪划过他的脸颊，被一只纤细柔美的手轻轻揩去，恍惚间听得身后女人传来一声沉沉的叹息：「哭什么呐……」</p><p>长璆的眼泪愈发肆虐，一双冰凉的玉臂从身后环住他的腰，苏胭笑着含住他的耳垂，轻轻厮磨，眼里赤裸的占有欲浓烈得让人惊骇。</p><p>她的长璆真傻。</p><p>但她喜欢。</p><p>「傻长璆。」苏胭捏住他的后颈，满足地喟叹，「我没有买过票……」</p><p>说着吻上他的唇，声音痴黏——</p><p>「……也没有养过狗。」</p><p>番外·苏胭篇</p><p>苏胭知道，自己病了。</p><p>还是很严重的病。</p><p>她的手时常抽搐，连镊子都拿不稳了。</p><p>苏胭走出医院的第一件事，便是辞职，她不知道自己余下的时间要做什么，她只知道自己不想再继续呆在殡仪馆。</p><p>她的人生，多无趣啊。</p><p>活得像个机器。</p><p>最后一单的报酬是一块香，苏胭接下了。</p><p>只因为这香味实在太熟悉又太亲近，好像她曾经在哪里嗅到过，可她没有丝毫记忆。</p><p>她来到偏远的梅镇，住进碉楼，似乎是冥冥之中注定的事情。</p><p>看到长璆的第一眼，苏胭身体深处泛起愉悦，要是能得到可爱又惹人怜爱的他，那该是一件多么幸福快乐的事情。</p><p>她按捺下眼中的晦暗。</p><p>长璆实在太乖巧。</p><p>苏胭甚至有些沉迷，这种将长璆玩弄于股掌之间的感觉，她说什么他都信。</p><p>傻得可爱。</p><p>她说自己养过一条小狗，为了取悦她，他便把自己当作小狗，姿态卑微讨好。</p><p>苏胭疯狂地爱上了长璆。</p><p>她漫不经心看他痴迷地吻着自己，不够，远远不够。</p><p>长璆，好喜欢长璆。</p><p>喜欢到想要彻彻底底地占有他，喜欢到想要永远同他在一起。</p><p>但苏胭的一生太短。</p><p>她一想到自己会缩成一个球，痛苦丑陋地死去，心里便充满了不甘。</p><p>要怎样，才能变得和长璆一样？</p><p>苏胭放下手里的水果刀，她实在太爱惜自己的身体，舍不得留下一丝残缺。</p><p>想起长璆宰杀兔子时，那阴郁的眼神。</p><p>苏胭想，长璆是只会咬人的小狗，那便由他来好了。</p><p>死在自己爱人的手中，也是一件幸福的事啊。</p><p>她抱着伤心哭闹的长璆，一次又一次地隐下怜惜，无奈极了：乖长璆，这都是为了我们的以后，为了你啊……</p><p>最后，苏胭得偿所愿。</p><p>她彻彻底底地占有了她的长璆，她是他的主人。</p><p>在这座碉楼里，不会有任何人来打扰他们，这是独属于他们的世界。</p><p>苏胭微笑将自己乖巧可爱的小狗搂进怀里。</p><p>她与长璆，注定要纠缠不休。</p><p>番外·长璆篇</p><p>一九二五年，梅世礼听说孙传芳要打进来了，一夜没睡。</p><p>军阀打仗占地，第一要务便是敛财收税，首先针对的，就是当地的豪绅。</p><p>梅家几千亩的土地，是名副其实的大地主。</p><p>第二日梅世礼从祠堂里头出来，第一个决定便是举家搬迁到上海，祖宗的基业不能砸在他手上，他先使这一招弃车保帅，等来日局势明朗了，再另行谋划。</p><p>管家问他，带不带碉楼里的长璆少爷。</p><p>梅世礼吊着一张脸，手里磨着两颗核桃，谁也不知道他在想什么。</p><p>半晌，才冷淡道：「……由这孽障自生自灭吧。」</p><p>管家刚要退下，又被他叫住：「你把那道士的香，送去碉楼……再找个信得过的敛尸人，要是他没捱过去，就把他扔进地窖的棺材里。」</p><p>「毕竟是我的种，传出去惹人非议。」</p><p>管家连连弯腰，奉承道：「……老爷真是菩萨心肠！」</p><p>梅世礼闭上眼睛，挥了挥手，示意管家去安排。</p><p>梅家的管家动作麻利，只用了三天时间，便打点好了一切，梅世礼带着长珏和一堆姨太太，浩浩荡荡地上了路。</p><p>没忘了带上衣服首饰，也没忘了带上枪支弹药，连长珏姨太太养的那只狮子狗，都没忘了带上。</p><p>但偏偏忘了带上碉楼里的长璆。</p><p>不，不是忘了。</p><p>是根本没人记得。</p><p>长璆还不知道外面发生的这一切，静静地看着窗外，他近来病得越来越严重，下不了床，只好呆在床上。</p><p>送饭的仆人已经两天没来了。</p><p>长璆很饿。</p><p>但他没力气下床，走出这座碉楼。</p><p>但今天镇子里的吴伯来了，长璆没来碉楼前，住在他家隔壁，得到过几分照拂。</p><p>「长璆少爷！」</p><p>吴伯在门口唤了两声，长璆没有回应的力气，但幸好他直接上了楼。吴伯带来了热腾腾的饭菜，一勺一勺喂给了长璆，又给他熬了药。</p><p>长璆有了些精力，问他今日怎么有空来，碉楼看得严，不许别人进出的。</p><p>吴伯沉默半晌，掏出一块香，讷讷道：「老爷给的。」</p><p>长璆接过香，有些高兴，咳了一阵后殷切地看着他：「……爹给我的？」</p><p>「嗯。」</p><p>吴伯的眼神怜悯，有些不忍，但他还是开了口：「长璆少爷，老爷他、已经去了上海……」</p><p>长璆愣住了，他呆呆地抱着香，藏进了被子里，而后从里面传来了低低的嘶哑呜咽声，类似小兽濒死前绝望的悲鸣。</p><p>吴伯叹了口气，起身离开：「少爷，我明天再来看你……」</p><p>但长璆没能活到第二天。</p><p>孙传芳的军队打了进来，当天半夜，几个兵偷偷摸摸地进了碉楼，搜刮了一番，却什么值钱的物什也没找到，只发现了病重的长璆。</p><p>长璆下午时，就把香藏在了床头的暗格里，几个兵找不到银钱，便拿他泄愤。</p><p>「咱们给着小子，来个贴加官……」</p><p>长璆死时，子夜难明。</p><p>他醒来便看见自己的尸体，脸上还蒙着五张干透的纸。吴伯是两天后，悄悄摸过来的，却只在碉楼里见到一个死去的长璆。</p><p>吴伯沉默地替他收拾好脸，抱着他的尸体下了地窖，放进了那口棺材，拜了三拜，而后离开。</p><p>长璆喊他，他却充耳不闻，跟着吴伯走到门口时，长璆才发现，自己出不去。</p><p>他只能眼睁睁地看着大门被吴伯关上。</p><p>碉楼里静悄悄的。</p><p>长璆在里面呆了一年，两年，几十年……他从一开始的绝望疯狂，慢慢变得平静下来，长璆一双阴郁病态的眼，藏在碉楼的每一处角落。</p><p>大门再次打开，已经过了四十年。</p><p>一个女人来和他做一个交易。</p><p>「这是吴家最后的香火……长璆少爷，看在我公爷给您收拾后事的份儿上，帮帮忙吧……」</p><p>暗格里头的香被点燃，女人是神婆的后代，自然知道它的用处。</p><p>长璆冷笑一声：「关我什么事呢……」</p><p>女人或许是走投无路了，跪在地上拼命给他磕头：「长璆少爷！您行行好……我、我能为您寻一个鬼妻来！」</p><p>鬼妻……</p><p>长璆心动了。</p><p>下一瞬，女人肚子里的死胎活了过来。</p><p>「那你就去找吧……」长璆期待了起来，他笑了笑：「记得，你孩子的命我能给，也能随时拿走。」</p><p>……</p><p>九三年的夏天。</p><p>一个中年女人踮着脚走在夜里，怀里还抱着一个女婴。</p><p>她打开碉楼的大门，点燃了香。</p><p>长璆出现在黑暗中，她恭恭敬敬跪下，「长璆少爷。」</p><p>他接过女婴，手指逗弄着她的脸。</p><p>「这就是我的妻子？」长璆笑得有些扭曲诡异，「……我喜欢她。」</p><p>女人仍旧跪着，她看见长璆脸上的喜爱，暗暗松了一口气：「……这个孩子也是阴煞命，一出生便被扔掉了，我悄悄捡了回来……」</p><p>这个孩子同她的儿子一样，不能呆在阳气重的地方，她打算把她送到孤儿院。</p><p>长璆抬了抬眼，将女婴还给了她，隐下心里几分淡淡的不舍。</p><p>「你们走吧。」</p><p>他转身，缓步走上楼梯，「……我在这里等她回来，别忘了，带上那块香。」</p><p>但女人喊住了他。</p><p>「长璆少爷，给她取个名字吧？」</p><p>长璆顿住。</p><p>漆黑的夜里，他无声地裂开嘴角，笑得十分甜蜜——</p><p>「胭胭。」</p><p>「我的胭胭。」</p><p>（《豢鬼》全文完。请继续关注专栏《娇兽难缠》的其他作品。）</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>《娇兽难缠》系列</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>娇兽难缠:2.缠蟒</title>
    <link href="/2023/02/02/jsnc2chanmang/"/>
    <url>/2023/02/02/jsnc2chanmang/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1383406897043791872">原文链接</a></p><p>西沙绿洲，暹巫族休栖之处。</p><p>有蛊神晏奚，神有圣女，名唤阿巫。</p><p>他们以弑神的罪名逮捕了我。</p><p>确切地说，是弑神未遂。</p><p>晏奚碰了碰我的脸，轻轻叹息：「为什么你总是这么不乖？」</p><p>我恹恹地躲开他的触碰，满是厌弃，头上的银冠随着我的动作发出清脆的碰撞声。</p><p>看着他手掌摩挲，抚我头上银冠，心里突然便畅快了。</p><p>「瞎子。」我歪头，声音夹带着满满的恶意，「我可真讨厌你。」</p><p>眼前的人并不生气，他只是将困住我的锁链打开，背着我一步一步出了蛊牢。</p><p>这条路晏奚走了不知多少遍，脚步不曾凝滞过半分，他淡淡开口：「阿巫是个坏孩子。」</p><p>我一口咬在晏奚的后颈上，牙齿穿透他的皮肉，舌尖尝到腥锈甜蜜的味道。</p><p>没有丝毫反应，也是，他早习惯了。</p><p>换了个地方继续撕咬，我杀不了他，总要做些叫我心里舒服的事。</p><p>晏奚未曾阻止。</p><p>他说……</p><p>「阿巫是我的坏孩子。」</p><p>【阿巫篇】</p><p>一</p><p>晏奚是个瞎子。</p><p>从我有记忆起，他就是。</p><p>无上的力量，漫长的生命，不会无缘无故地偏爱于谁，这些都是需要付出代价的。</p><p>晏奚奉出了自己的一双眼。</p><p>可他是暹巫族的蛊神。</p><p>他是神啊，神，怎么能没有眼睛呢？</p><p>神需要一个圣女。</p><p>于是我成为了他的眼睛。</p><p>但晏奚似乎并不需要我的帮助，双眼不能视物，于他而言，并未带来太多影响。</p><p>我的存在，更多的是为了叫他不寂寞。</p><p>人们信奉他，敬仰他，并且为他建造了一座华丽的神殿。</p><p>神殿困不住晏奚。</p><p>晏奚却困住了我。</p><p>二</p><p>「阿巫乖。」</p><p>逼仄的屋子里，夜明珠散发出莹莹的光，晏奚抱着我不断安慰：「很快就不疼了，不疼了。」</p><p>半刻钟前，他刚刚折断我的手臂。</p><p>我疼得满身大汗，左手除了痛意，再感觉不到其它。</p><p>他是故意的。</p><p>我怕疼，晏奚明明知道，我最怕疼了。</p><p>可他还是毫不犹豫地折断了我的左手。</p><p>「晏奚……」我软了声音，心里很委屈，呜咽着唤他，「阿巫痛……」</p><p>他低下头，与我额头相抵：「阿巫乖。」</p><p>「这是惩罚。」</p><p>我不知道自己做错了什么，心里一阵阵恼怒，晏奚总这般自以为是，惹人厌烦。</p><p>半个时辰过去，他的手指灵巧拂过我左臂，难忍的痛意霎时消失。</p><p>就像是做梦一样。</p><p>按理说，我早该习惯他给予的疼痛，可我做不到。</p><p>我贪图世上一切能让我快乐的事物，也畏惧一切会使我痛苦的根源。</p><p>与生俱来的喜恶，我改不得。</p><p>晏奚抱着我出了屋子，其实不必这般小心翼翼，惩罚我，实在不需要另外准备房间，偌大的神殿只有我与他，旁的人怎敢闯入？</p><p>渎神的信徒，将会被丢入神蛊崖中，受万虫蚀体之苦。</p><p>他们怎么敢呢。</p><p>我看着晏奚的侧脸，神色恹恹。</p><p>「饿。」</p><p>可若这般说来，似乎——</p><p>我才是那个最该被蛊虫吞噬的渎神者。</p><p>三</p><p>神灵不食人间烟火，晏奚也当如是。</p><p>然我虽为暹巫圣女，却是肉体凡胎，不能如他一般超脱。</p><p>而晏奚决不允我沾染殿外俗物。</p><p>每每我饥饿时，他便划破自己的肌肤，以蛊神鲜血浇灌喂养。</p><p>自此我再看不见其它，满心只念晏奚，牢牢记着，他是独属于我的食物。</p><p>唯有蛊神的血液，才能填饱我腹中饥荒。</p><p>幼时的我，只需要涂满薄薄一嘴唇的鲜血便极满足。</p><p>晏奚指尖的伤口迅速愈合，我却总含着他的手指不肯放开，他一向纵容，只随着我去。</p><p>后来年岁渐长，指尖，手腕，颈间，我愈发得寸进尺，也愈发难以餍足。</p><p>空旷偌大的神殿，日日对着同一张脸。</p><p>十几年不断重复的生活。</p><p>我厌倦了。</p><p>可我离不开晏奚，我恨他，也依赖他。</p><p>他关住我，也止我饥渴。</p><p>他亲手养大我，教我如何制蛊，如何控蛊，如何辨认暹巫文字，如何祭祀接受朝拜。</p><p>他赤脚坐在神殿的长窗边，怀中是年幼的我，风沙包裹着绿洲，远处一轮红日。</p><p>他捧着骆驼骨甲，修长的手指抚过篆刻在上面的文字，眼神淡漠，长睫缱绻，俊美的侧脸向我低垂，露出一瞬的温柔，又刹那间收走。</p><p>「阿巫。」</p><p>他嗓音低沉，轻轻唤我。</p><p>「乖。」</p><p>他是晏奚，是暹巫的蛊神。</p><p>而我是他的圣女。</p><p>四</p><p>晏奚不喜我与殿外的人接触。</p><p>他看不见，为了确定我仍在他身边，便时时刻刻锢着我。</p><p>我有时在他的怀里，有时在他的背上。</p><p>但我仍能得以喘息。</p><p>晏奚的力量来自于真神的馈赠，每隔十日，他都会腾出一个时辰，用以祭祀真神。</p><p>任何人都不能打扰，也包括我。</p><p>如果忽视脚腕上长长的银链，我想，这一个时辰，我是自由的。</p><p>神殿禁止族众靠近，但偶尔会有些不听话的孩子，悄悄溜到附近玩耍，他们无拘无束的，我真羡慕。</p><p>于是我隔着琉璃窗，唤他们过来。</p><p>和我玩吧。</p><p>我很寂寞。</p><p>可晏奚发现了，在这片沙漠上，什么都瞒不过他。</p><p>触碰外界的代价是沉重的，我怕什么，晏奚就惩罚我什么。</p><p>可我实在是太寂寞了，即便这一次接受了晏奚的惩戒，疼得死去活来，可下一次碰见了他们，还是会忍不住请求：「和我玩吧……」</p><p>周而复始，乐此不疲。</p><p>晏奚允许我对他的无礼冒犯，也允许我将满腔愤怒不甘发泄在他身上，却唯独不允许我对他的忤逆。</p><p>我实在厌恶他的掌控。</p><p>但晏奚太强大了，他能够轻易地辖制我。</p><p>我日日祈祷，盼有一日能真正逃离了他。</p><p>真神垂怜——</p><p>我终得解脱之法。</p><p>五</p><p>神殿里有无数骨甲。</p><p>上面记载着许多文化，辛密，以及预言。</p><p>或许，骨甲上会有我想要的东西。</p><p>晏奚从不阻止我翻阅它们，只要我不出神殿，他可以纵容我做任何事情。</p><p>终于，在第一万三千四十七片骨甲上，我得到了自己想要的东西。</p><p>脱离神锢，别无它法。</p><p>唯有——</p><p>弑神。</p><p>六</p><p>晏奚好像并不意外。</p><p>他总是神情淡淡，似乎弑神不是什么大事。</p><p>然而确实如此，无论我想出什么方法，都奈何不得他。</p><p>那些被利刃划出的伤口，以肉眼可见的速度愈合，变得与之前一般无二。</p><p>而他也只以为，我不过是在同他玩耍。</p><p>直到祭祀接受朝拜那日，在族众的的眼前，我将他颈间的血管咬破。</p><p>他们以弑神的罪名逮捕了我。</p><p>将我关进蛊牢。</p><p>这竟是我人生第一次，来到外面的世界。</p><p>晏奚却背着我一步一步出了蛊牢，回到了神殿。</p><p>「绿洲内退三寸。」</p><p>他站在窗边，长睫低垂，轻声呢喃，这也不是晏奚第一次说这句话。</p><p>然后他转过身来，手指摩挲我的脸。</p><p>「阿巫想要什么呢？」</p><p>「我想要出去。」我拉住他的手，摇来摇去，「晏奚，阿巫想出去。」</p><p>「只要杀了你，我就能出去了。」</p><p>晏奚微微拧眉，似是为我忧愁，声音却温柔。</p><p>他说：「可是阿巫有没有想过，没有晏奚，阿巫会饿。」</p><p>「阿巫不喜欢挨饿。」</p><p>是啊，晏奚说得对。</p><p>我最讨厌挨饿了，没有晏奚，是万万不能的。</p><p>「那该怎么办呢？」我有些苦恼，但晏奚一定有办法，他是神，是暹巫族的蛊神，他什么都知道。</p><p>「晏奚晏奚。」我搂住他脖子，央求着，「你告诉我，该怎么办呢？」</p><p>晏奚笑起来。</p><p>「好。」</p><p>七</p><p>晏奚答应将他的心给我。</p><p>「吃了我的心。」</p><p>我趴在他背上，舔了舔他后颈的伤口，看着它迅速愈合，蓦地听见他说：「阿巫就不饿了。」</p><p>吃了心，就能不饿了吗？</p><p>「那你把心挖出来给我吧。」</p><p>我催促着晏奚，手也迫不及待地抚上他胸口，感受到他心脏的鼓动。</p><p>只要吃了他的心，我就再也不会饿了。</p><p>晏奚他从不欺骗我的。</p><p>可他拒绝了。</p><p>晏奚捉住我的手，执意要我等，「等阿巫十六岁那天。」</p><p>我有些失望。</p><p>但我也只能等晏奚心甘情愿地挖出自己的心，除此之外，我别无他法。</p><p>晏奚记得很清楚，离我十六岁还有一百三十四天。</p><p>「不过是一百三十四日的光阴。」晏奚温柔安慰我，「阿巫乖，你想要什么，晏奚就给你什么。」</p><p>我信他。</p><p>除了离开神殿，晏奚确实把什么都给我了。</p><p>他的心，理所当然的，也会属于我。</p><p>「晏奚晏奚。」</p><p>我抱着他的头，用自己的脸颊蹭他脸颊，满意地夸奖他。</p><p>「你对阿巫真好。」</p><p>八</p><p>时间一日一日地流逝。</p><p>每日晏奚都会站在长窗前，他虽看不见，目光却悠远。</p><p>「绿洲内退三寸。」</p><p>「绿洲内退五寸。」</p><p>「绿洲内退两寸。」</p><p>「绿洲内退七寸。」</p><p>……</p><p>他的神情无喜无悲，似乎这只是平常事端。</p><p>我不关心今日绿洲内退了几寸，除了晏奚的心，别事皆与我无关。</p><p>又不是我自己想要当这个圣女的。</p><p>真奇怪。</p><p>晏奚怎么会选我这般自私的人做他的圣女呢？</p><p>我歪头看着他。</p><p>晏奚是蛊神，他的面容昳丽，我人生中对美的第一次感知，便是来源于他。</p><p>他的身体十分的健美匀称，我感知得到他皮肤下血管里，鲜血潺潺流动的声音。</p><p>我也知道，腰腹处的血液相比较其它地方，要更加的甜美甘香。</p><p>晏奚是愿意什么都给我的，即便我并不知道为什么。</p><p>大概是为着寂寞罢。</p><p>他如同抱着一个婴儿般，抱着我。</p><p>我听见他问我：「阿巫吃了晏奚的心后，还会陪着晏奚么？」</p><p>我没有想过。</p><p>没有心，他会死么？</p><p>我得到了心，要离开晏奚么？</p><p>阿巫不知道，晏奚问阿巫，没有用的。</p><p>弑神，是为了离开神殿，但离开神殿和离开晏奚，有没有什么不同？</p><p>我看了看晏奚。</p><p>他仍旧是波澜不惊的模样，可我有些苦恼：「晏奚，阿巫不知道。」</p><p>「没关系。」</p><p>晏奚摸摸我的头，温声抚慰：「阿巫不知道也没有关系。」</p><p>「阿巫得到了自己想要的东西。」</p><p>「作为代价——」</p><p>「阿巫就同晏奚，长长久久地在一起吧……」</p><p>九</p><p>我不知道要不要离开晏奚。</p><p>原本厌恶他厌恶得不得了，恨不得远远地再不要见到他。</p><p>可是晏奚，他长得这么漂亮。</p><p>我最喜欢漂亮的东西，他垂头寂寥的模样，是极好看的。</p><p>他未曾管制我的时候，也是极好看的。</p><p>晏奚、晏奚、晏奚。</p><p>我轻轻重复着他的名字，而他正拉着我的手。</p><p>似乎是心有所感，晏奚将脸向我侧过来，眼神空洞又虚渺。</p><p>「阿巫，在想什么？」</p><p>我摇摇头，声音困扰不已：「我在想要不要离开晏奚。」</p><p>晏奚神情并不意外，他只是接着问我：「那阿巫想好了吗？」</p><p>「没有——」</p><p>我叹了口气，重复了一遍：「阿巫没有想好。」</p><p>不知怎么，突然便想起，很久以前晏奚送过我一只极美的蛊虫，它的背甲上，有着许多华丽繁复的纹饰。</p><p>它又听话又乖巧。</p><p>我多喜欢它呀。</p><p>日日都捧着它，亲手喂养它，还将它放在我的肩膀上接受族众的朝拜。</p><p>可是很快我便厌倦了。</p><p>因为晏奚送给了我另一只蛊虫。</p><p>第二只蛊虫浑身都是淡蓝色的，莹莹地散发出清透的光芒。</p><p>是截然不同的另一种美丽。</p><p>我向来喜新厌旧，刹那间，便厌弃了第一只。</p><p>晏奚说，若我不要第一只，便将它放回神蛊崖。</p><p>可我并不打算放手。</p><p>即便我不喜欢它了，它也仍然属于我呀。</p><p>但最后我却什么都没有得到。</p><p>既没有了华美的第一只，也失去了清丽的第二只。</p><p>甚至于晏奚还捏碎了我的脚骨。</p><p>我此刻的心情，一如同当年在两只蛊虫间的摇摆不定。</p><p>可……晏奚不是蛊虫。</p><p>世上也没有第二个晏奚。</p><p>况且——</p><p>离开晏奚以后，我还能找到同他一样漂亮的东西吗？</p><p>十</p><p>但很快，我做出了我的决定。</p><p>我才不要同晏奚在一起。</p><p>就算他长得再漂亮，阿巫也不同他在一起了。</p><p>十一</p><p>时间过得好快。</p><p>晏奚说，我最近很乖。</p><p>既没有吵着要出去，也没有再看外面的小孩。</p><p>我点头，漫不经心地附和：「晏奚，阿巫最乖最听话。」</p><p>所以——</p><p>你也要最乖最听话。</p><p>晏奚的心，只能是我的，只能是阿巫的。</p><p>十二</p><p>我失控了一次。</p><p>而我并不知道原因。</p><p>只记得腹中灼烧的饥渴感，促使我扑倒了晏奚，咬破他颈间的皮肤，不知餍足地吸食他的血液。</p><p>晏奚没有拒绝我。</p><p>他顺从地露出自己的手臂。</p><p>于是我又咬住他的手臂，淡青色的脉络里，鲜血潺潺流动着。</p><p>可是不够。</p><p>但并非是晏奚的鲜血不够。</p><p>我需要的，是其他的东西。</p><p>晏奚、晏奚。</p><p>他坐在银座上，而我在他的怀里。</p><p>我双手捧起他的脸，晏奚他真好看，我真喜欢晏奚。</p><p>「晏奚——」</p><p>他的眼睫翕动，轻轻地回应我：「嗯？」</p><p>甜蜜的话我张口就来，没有丝毫凝滞，「晏奚，你真好看。」</p><p>「你的眼睛，像月亮一样。」</p><p>说着我便吻上了他的眼睛。</p><p>接着便是脸颊、鼻尖。</p><p>然后我看见了晏奚的唇，此刻的他，在我眼中真是漂亮得惊人。</p><p>「晏奚的唇，像太阳一样。」</p><p>说完，我低头，轻轻印上他的唇。</p><p>晏奚闭上了眼睛。</p><p>我的手伸进了他的白袍。</p><p>……</p><p>醒来后，我仍然懒懒地缩在晏奚的怀里。</p><p>而昨夜的一切，皆被我抛之脑后，再记忆不起。</p><p>晏奚轻抚我的长发。</p><p>「阿巫，真是个坏孩子。」</p><p>「什么都不记得了……」</p><p>十三</p><p>转眼便到了我十六岁那日。</p><p>晏奚身着白袍，替我戴上银冠，又亲自牵着我出了神殿。</p><p>我才知道，原来暹巫城中如此繁华。</p><p>族众跪倒在道路两旁，目送晏奚一步一步，牵着我来到了绿洲的中心。</p><p>这里有一个小小的湖泊。</p><p>不知何时，绿洲已经变得这般狭窄了。</p><p>我看了看四周，风卷黄沙似墙，笼盖苍穹，遮天蔽日。</p><p>天的左边是太阳，天的右边是月亮。</p><p>但我并不关心。</p><p>无论是太阳，抑或是月亮。</p><p>它们与阿巫没有任何关系。</p><p>阿巫心里只有晏奚——</p><p>「晏奚、晏奚。」我催促着，「快快给阿巫你的心。」</p><p>晏奚笑了笑，没有立即答应我。</p><p>他只转身，对着我说——</p><p>「来。」</p><p>我便跟着他走入湖水之中，一直走到湖泊的中心，他才停了下来。</p><p>天上的月亮弯弯。</p><p>湖里的月亮圆圆。</p><p>蛊神划开胸膛。</p><p>取出他的心脏。</p><p>像珍珠——</p><p>还是像太阳？</p><p>十四</p><p>吾并非神的信徒。</p><p>甚至言可称为渎神者。</p><p>但吾亲眼见到了神的心脏，又亲手接过了神的心脏。</p><p>不是珍珠，不是太阳。</p><p>神的心脏是光。</p><p>一团莹莹的光。</p><p>我吞下了晏奚的心脏，填满的不仅仅是肚腹，还有我的胸膛。</p><p>十六年来，未曾有一天如同此刻一般，再感受不到丝毫忍受饥渴所带来的的痛苦与焦灼。</p><p>生平第一次有了饱腹感。</p><p>晏奚果然没有哄骗于我，吃了他的心，便再不会感到饥饿。</p><p>「晏奚。」</p><p>我歪头，「你对阿巫真好。」</p><p>话音刚落，晏奚突然伸臂抱住了我。</p><p>「阿巫。」</p><p>他轻声唤我。</p><p>「要记得答应过晏奚的代价。」</p><p>代价？</p><p>什么代价？</p><p>晏奚没有了心，可晏奚仍然活着。</p><p>我不要，不愿同晏奚长长久久地在一起，阿巫要离开晏奚，做自己想做的事情。</p><p>阿巫自由了。</p><p>我转了转眼睛，将头温驯地埋在了晏奚的胸口。</p><p>他似乎是相信了我，手臂的力量渐渐放松。</p><p>「晏奚——」</p><p>我轻轻地唤他，缓慢地将手按上他胸膛，在某一刻突然奋力一挣，想要将他推开。</p><p>可我失败了。</p><p>晏奚的手臂似是铁铸，我愈是挣扎，他便愈是抱紧。</p><p>「放开我！」</p><p>我满心都是被愚弄的怒火，而藏在愤怒之下的，则是无边无际的恐惧与慌乱。</p><p>晏奚，晏奚他要做什么？</p><p>大脑叫嚣着要我快逃，身体却被禁锢着离不开晏奚的怀抱。</p><p>怎么办、怎么办？</p><p>风沙越来越大，我呜咽着，指尖却长出利爪。</p><p>看了看自己的指刀，我毫不犹豫将之插进晏奚的胸膛，一下又一下。</p><p>鲜血没有留下，晏奚也没有放手。</p><p>他只是怜爱地看着我——</p><p>像是在看一个，不懂事的，因为没有得到糖果而正在发脾气的孩子。</p><p>我不知道晏奚想要做什么，心里害怕极了。</p><p>这大概是对于危险来临的一种敏锐感知。</p><p>晏奚他、他很危险。</p><p>阿巫要、要离开他。</p><p>大脑疯狂鼓噪，只传达给了我这两条警告。</p><p>可晏奚没有给我逃跑的机会。</p><p>他抱着我，后退一步，身体向后仰倒去，带着我一同沉入湖泊里。</p><p>我如同溺水之人，却并无窒息之感。</p><p>只能眼睁睁看着湖面渐渐远离我而去。</p><p>晏奚所站立的地方，湖的中央，有一个深深的、深深的洞口。</p><p>伸出手，我想要抓住些什么，却什么也没抓住。</p><p>而我与晏奚，正一同沉入这不见天日的洞口。</p><p>我明明逃离了神殿的禁锢，为什么逃离不了晏奚？</p><p>晏奚，他是神啊……</p><p>为什么呢？</p><p>恍惚间，我似乎听见了晏奚在我耳边轻轻地呢喃：「阿巫乖，长长久久地陪着晏奚吧……」</p><p>蛊神晏奚。</p><p>圣女阿巫。</p><p>从此以后，不见天日的——</p><p>不止洞口。</p><p>【晏奚篇】</p><p>一</p><p>其实他早就知道了这个孩子的存在。</p><p>晏奚站在湖泊中心。</p><p>一步之遥是深深的洞口。</p><p>天的左边是太阳，天的右边是月亮，族众围站在湖泊四周，屏息等待。</p><p>它马上就会来到这个世界，是他，还是她？</p><p>晏奚不知道。</p><p>来之前他问过真神，可真神只是隔着虚妄的时空，留下一个怜悯的眼神。</p><p>湖底轻颤，洞口传来沉闷的响声，似是分娩前的阵痛。</p><p>它来了。</p><p>晏奚将身体埋进湖里，湖泊中心出现一个漩涡，但并不激烈。</p><p>一刻钟后，漩涡消逝，蛊神则捧着一个婴儿从湖水里站起来。</p><p>族众欢呼着。</p><p>他们的蛊神，终于迎来了属于自己的圣女。</p><p>晏奚一步步地走上岸边，走进神殿。</p><p>是个女孩儿。</p><p>怀中的小婴儿浑身赤裸，晏奚将手指划破，放进她口中。</p><p>以鲜血哺育。</p><p>他怀中睡的，是蛊神圣女，也是阿鼻恶鬼。</p><p>二</p><p>晏奚的眼睛确实看不见。</p><p>他将自己的双眼拿去献祭了真神，然真神垂怜，给予他一颗光明之心。</p><p>所以他并非看不见。</p><p>只是别人用眼睛看，他用心看。</p><p>他便用心看着怀中婴儿一日日长大。</p><p>晏奚给小恶鬼取名阿巫，因为她总是睁着大大的眼睛，发出「呜呜」的声音。</p><p>可怜又可爱。</p><p>恶鬼的皮囊上写满了哄骗。</p><p>晏奚是神，但只是半神，他无法像真神一般无情又悲悯。</p><p>他放不下族众，也不会杀死阿巫。</p><p>即便阿巫看起来极其无害，但晏奚清楚地知道，阿巫的皮囊下住着的，是一只恶鬼。</p><p>他选择留下这个孩子。</p><p>没有任何原因。</p><p>只是因为他想。</p><p>或许，一切早就被书写成了箴言。</p><p>而蛊神——</p><p>只是寂寞太久了。</p><p>三</p><p>风沙不断侵蚀。</p><p>恶鬼降临绿洲。</p><p>它不死不灭。</p><p>它腹中饥渴。</p><p>它叫着，唱着，跳着，舞着。</p><p>它以鲜血为食——</p><p>它以杀戮为乐——</p><p>湖泊干涸，草地枯黄。</p><p>神爱世人——</p><p>我们终将被伟大的真神抛弃。</p><p>我们失去欢乐的家园。</p><p>我们碎裂成无数骨甲。</p><p>真神啊，我们是您虔诚的信徒。</p><p>您是月亮，您是太阳。</p><p>您有着世上最悲悯的眼睛。</p><p>您有着世上最无情的心肠。</p><p>黑暗终究战胜了光。</p><p>暹巫再无蛊虫。</p><p>遥远的西沙之中——</p><p>再无绿洲。</p><p>四</p><p>很久以前，阿巫尚幼时，晏奚送给她一只蛊虫。</p><p>美丽繁复的纹饰，阿巫喜爱极了。</p><p>晏奚看着她日日都捧着它，亲手喂养它，还将它放在自己的肩膀上，接受族众的朝拜。</p><p>于是他又送了她另一只漂亮的蛊虫。</p><p>晏奚知道，阿巫喜欢美丽的东西。</p><p>但他也终于第一次感受到阿巫那近乎天真的残忍。</p><p>「我不喜欢这只蛊虫了。」</p><p>阿巫得到第二只蛊虫的一瞬间，便朝着他开口。</p><p>「没关系。」晏奚轻轻地微笑，「阿巫不喜欢，便将它放回神蛊崖。」</p><p>阿巫是个诚实的孩子，她总是明确又直白，说出自己有多么的不喜和厌恶。</p><p>虽然她偶尔也总爱撒谎，说自己有多么喜欢晏奚。</p><p>「放回去？」</p><p>阿巫疑惑极了，似乎她从未想过要放手，「为什么要放回去？」</p><p>「它是我的东西，晏奚，为什么要将它放回去？」</p><p>晏奚突然便意识到，这才是真正的阿巫。</p><p>自私，冷漠，又贪婪。</p><p>晏奚从那时起，便开始妄念着改变阿巫。</p><p>于是他说：「不可以。」</p><p>「只能选择其中之一，阿巫乖，不能这样贪心。」</p><p>可阿巫就是贪心。</p><p>她两只都不愿意放手。</p><p>即便她已经不再喜欢第一只，但她仍旧想要占有。</p><p>于是阿巫手一挥，将第一只蛊虫扔在了地上，接着她伸出赤着的脚，重重地、果决地碾碎了那只美丽脆弱的蛊虫。</p><p>脚镯上的铃铛发出清脆的悲鸣。</p><p>绿色的汁液沾满阿巫的脚，她自己却浑然不觉。</p><p>晏奚想，这样柔软的一只小脚，怎么能忍心踩碎一只美丽的蛊虫？</p><p>他也看见了阿巫脸上浮现出痛快又满意的神情，仿佛自己解决了一个叫人苦恼已久的大麻烦。</p><p>「这样，就好了。」</p><p>阿巫并不知道自己的行为是残忍的。</p><p>她只知道自己不用再烦恼了。</p><p>晏奚便知道了，阿巫没有心，她的喜爱如同轻烟，薄薄的一层，散得极快。</p><p>他蹲下身躯，捧起阿巫的小脚，用自己的白袍，温柔细致地将之擦得干干净净。</p><p>阿巫捧着淡蓝色的蛊虫，满眼喜欢。</p><p>而蛊虫却在她指尖触碰到它的那一瞬，化为齑粉。</p><p>与此同时，晏奚捏碎了她的脚骨。</p><p>阿巫怕疼，他知道阿巫最怕疼。</p><p>这是晏奚对阿巫的惩罚。</p><p>但并不是因为她踩碎了那只蛊虫。</p><p>五</p><p>晏奚将阿巫养大。</p><p>恶鬼的本性是不会改变的，天真又残忍。</p><p>晏奚了解阿巫。</p><p>他知道阿巫对杀戮的渴望永远不会停止。</p><p>就像她总是趁着自己祭祀真神时，哄骗引诱那些无意闯入神殿范围的孩子。</p><p>晏奚允许阿巫将不满发泄在自己身上。</p><p>他心甘情愿地承受。</p><p>但晏奚不允许阿巫伤害自己庇佑之下的暹巫族众。</p><p>尤其是孩子。</p><p>所以当阿巫折断一个孩子的手臂，他赶到后，第一时间治好那孩子的伤口，抹去了他的记忆。</p><p>然后——</p><p>亲手折断了阿巫的手臂。</p><p>这是惩罚。</p><p>也是驯养。</p><p>即便晏奚知道，他永远也不可能成功。</p><p>阿巫没有心。</p><p>恶鬼没有心。</p><p>晏奚与阿巫寸步不离，他将她背在背上，抱在怀里。</p><p>可是没有用，对阿巫没有用。</p><p>她只觉得厌烦。</p><p>六</p><p>阿巫终究会长大。</p><p>恶鬼始终是恶鬼。</p><p>晏奚总有控制不了她的那一天。</p><p>神爱世人。</p><p>晏奚是神，但只是暹巫的蛊神。</p><p>所以他爱的是暹巫的族众。</p><p>阿巫是他的圣女。</p><p>那么，他也应当是爱阿巫的。</p><p>将弑神的骨甲放在阿巫看得见的地方，晏奚想，他要给阿巫一颗心。</p><p>蛊神想要试一试，自己能不能，驯服一只有了心的恶鬼。</p><p>阿巫，会不会爱他。</p><p>正如他爱她一般，来爱他。</p><p>七</p><p>但晏奚失败了。</p><p>他发现，恶鬼是驯养不了的。</p><p>怎么都做不到。</p><p>即便他是蛊神。</p><p>也不能。</p><p>这么多年，每当阿巫将手伸向别的生灵，作为惩罚，晏奚捏碎过她浑身的每一寸骨骼。</p><p>可这些疼痛，却并未叫阿巫认识到，何为对错。</p><p>反而使她更加地畏惧厌烦他。</p><p>晏奚垂下眼睫，他不想这般，但不得不这般。</p><p>他不知道拿阿巫怎么办才好。</p><p>然后他明白了。</p><p>阿巫就是阿巫，永远也不会属于晏奚。</p><p>八</p><p>阿巫愈长大，便愈饥渴。</p><p>她失控了一次。</p><p>在挂着弯弯月亮的夜晚。</p><p>晏奚感受着阿巫在自己颈间的吞咽，看得出来，她饿坏了。</p><p>于是他拂去自己手臂上的白袍。</p><p>但阿巫仍嫌不够。</p><p>她嘴角沾着猩红，慢慢抬起头，贪婪地巡视晏奚身体的每一寸，如同巡视自己的领地。</p><p>而晏奚任由她放肆。</p><p>阿巫捧住他的脸，不断地夸他多么美丽，也不断地亲吻他的脸庞。</p><p>最后她贴在了他的唇上。</p><p>神堕落了。</p><p>阿巫浑然不知地诱惑，晏奚清醒地堕落。</p><p>晏奚轻叹。</p><p>伟大的真神，我有罪。</p><p>请您惩罚我。</p><p>然——</p><p>也请您不要拯救我。</p><p>真神的信徒选择了沉沦。</p><p>阿巫的手贴上晏奚的胸膛。</p><p>晏奚漂亮的指尖，褪下自己身上的遮蔽。</p><p>他温顺地承受着恶鬼的纠缠。</p><p>这是蛊神的献祭。</p><p>九</p><p>绿洲终究会消逝在沙漠之中。</p><p>晏奚也不记得自己做了多少年的蛊神。</p><p>他面上无喜无悲。</p><p>但他仍旧愿意庇护暹巫最后一程。</p><p>真神抛弃了暹巫。</p><p>蛊神没有。</p><p>而晏奚——</p><p>他不想同阿巫分开。</p><p>神殿关不住恶鬼。</p><p>神可以吗？</p><p>十</p><p>阿巫十六岁那日，晏奚带着阿巫走出那座华丽的神殿，看见了四周狂躁的黄沙，似是要吞没整个西沙。</p><p>他们来到阿巫降生的湖泊，一步之遥便是无底的洞口。</p><p>晏奚将自己的心给了阿巫。</p><p>阿巫终于有了心，可惜她仍旧不想再陪着他。</p><p>晏奚瞧着她乖顺地趴在他胸口，眼睛里却全是狡黠，他在心里怜爱地轻叹一声。</p><p>傻阿巫。</p><p>即便我放手，你也离不开。</p><p>毕竟——</p><p>我的心脏在你的身体里啊。</p><p>晏奚没有撒谎。</p><p>吞下半神的心脏，阿巫的确不会再忍受饥渴。</p><p>但他没有说的是，神的馈赠，亦等同于诅咒。</p><p>诅咒那些得到神的心脏的人，再也无法从神的身边离开。</p><p>阿巫得到了晏奚的心脏，便再也不能离开晏奚。</p><p>这是一开始便说好的代价。</p><p>阿巫没有拒绝。</p><p>不是么？</p><p>十一</p><p>晏奚去往阿巫诞生之处。</p><p>如同见到她的第一天。</p><p>他接她来。</p><p>也随她走。</p><p>从来处来。</p><p>回去处去。</p><p>这个洞口连接着地下的暗河，是西沙绿洲赖以生存的水源。</p><p>而晏奚将自己的身体化为一座囚笼。</p><p>以身为牢，以神为锢。</p><p>禁锢住阿巫，也禁锢住自己。</p><p>他的心在阿巫身体里。</p><p>半神不死不灭。</p><p>同恶鬼天生一对。</p><p>晏奚与自己亲手养大的阿巫，将会沉入深湖，呆在地底，再不分开。</p><p>晏奚与阿巫做了泉眼，湖泊会缩小，但永远不会干涸。</p><p>有水源，就有希望。</p><p>蛊神与恶鬼纠缠，为暹巫留下了最后的庇护。</p><p>「阿巫乖……」</p><p>晏奚紧紧抱住阿巫，眼神奇异，在她耳边轻轻地呢喃，一时间竟分不清，到底谁才是真正的恶鬼。</p><p>他说——</p><p>「长长久久地陪着晏奚吧……」</p><p>番外一</p><p>「……蛊神与圣女投身于湖底，庇佑了我们暹巫族最后一程。」</p><p>「时间流逝，很快，一千年过去了……到了该睡觉的时候，阿罗，你的眼睛为什么还睁着？」</p><p>妇人怀里的小女孩爬起来。</p><p>「阿妈——」</p><p>她睁着一双美丽的眼睛，惹人怜爱，「蛊神和圣女，真的沉睡在地底吗？」</p><p>「阿罗。」阿妈摸了摸阿罗的头，「那是神的事情。」</p><p>正说着，一个男人撩开毡棚走了进来，阿罗欢快地看着他，「阿帕！」</p><p>阿帕手里端着琉璃碗，宠爱地看着阿罗。</p><p>「刚刚挤的羊奶，阿罗喝了快快睡。」</p><p>阿罗喝完，嘴边沾上一圈奶沫，阿妈阿帕守着她，直到她躺下闭上眼睛，才一起离开。</p><p>其实阿罗没有睡着。</p><p>她的小脑袋里装着许多奇奇怪怪的念头，怎么睡得着？</p><p>阿妈说，他们所居住的这片小小绿洲，从前是湖泊，而如今他们赖以生存的水井，是湖底的洞口。</p><p>蛊神与圣女，便住在井底。</p><p>阿罗信的。</p><p>她没有告诉阿妈，好几次她瞒着所有人，偷偷靠近井口玩耍，却听到了他们的声音。</p><p>圣女的哭泣。</p><p>蛊神的叹息。</p><p>偶尔还会交织在一起。</p><p>她问乌莎，问阿弥，有没有听到过什么声音。</p><p>但她们总是摇头。</p><p>阿罗便知道了，只有她才能听到。</p><p>番外二</p><p>阿罗家今年分到十只蛊虫。</p><p>它们长得不好看，浑身黑黢黢的，脾气却很娇贵。</p><p>阿妈把它们藏在罐子里，放在阴凉处。</p><p>这十只蛊虫是族长亲手交到阿帕手里的，叮嘱阿帕阿妈仔细照顾。</p><p>因为这些年来，阿罗家的蛊虫存活得最多。</p><p>其实是阿罗的功劳。</p><p>她天生与这些小东西亲近。</p><p>听族长说，千年前暹巫有一座神蛊崖，养着千千万万只美丽又强大的蛊虫。</p><p>后来却因为风沙的侵蚀，逐渐消失。</p><p>阿罗看向远处。</p><p>千年前的神殿只剩下残垣断壁。</p><p>捏紧手指，她想要暹巫回复昔日的辉煌。</p><p>番外三</p><p>阿罗从未想过，会在沙漠中见到中原的军队，还带着一个大月国的人。</p><p>大黎的皇帝为了救他的女儿，耗尽心机找到了暹巫族休栖之处。他以复城为代价，只为求得一味连心蛊，替他出生不久的小公主续命。</p><p>这报酬太诱人，族长拒绝不了。</p><p>每一个族人都拒绝不了。</p><p>连心蛊凶猛霸道，母蛊入体的痛苦寻常人实在难以忍受，也只有暹巫族人，才能被蛊虫所接受。</p><p>且子蛊种在中原人身上，母蛊的宿主也必须拥有中原血统。</p><p>大黎皇帝希望自己的公主拥有更长的寿命。</p><p>于是军队的统领提出，他们需要一个同时拥有暹巫与中原血统的婴儿。</p><p>大月人传达了他们的意思。</p><p>族众沉默了。</p><p>这意味，有一个暹巫女子将会被送到中原。</p><p>阿罗捏紧自己的手指，机会来得如此之快。</p><p>她站出来，对族长行礼。</p><p>「让我去吧。」</p><p>此时的她，刚满十六岁。</p><p>蛊虫天生的亲近。</p><p>地底传来的神明圣女的呓语。</p><p>这使得阿罗坚信，自己是被神灵承认的那个人。</p><p>她有野心。</p><p>阿罗捧着连心蛊，告别阿妈阿帕，踏上去中原黎朝的路。</p><p>族长对着蛊神起誓，等阿罗回来，她会成为暹巫族的新任族长。</p><p>番外四</p><p>阿罗被安排进了献国公府。</p><p>她听不懂中原人说话，她只知道，自己的任务是生下一个孩子。</p><p>好在献国公贪恋她的异域眉眼，不多时她便有了身孕，自此安心养胎，只等腹中的孩子落地，得到大黎皇帝许诺的报酬便离开。</p><p>至于这个作为筹码的孩子，她没有想过太多。</p><p>即便在看到他的第一眼，阿罗心头确实闪过不舍。</p><p>但暹巫更加地重要。</p><p>阿罗不会为了他而选择留在这里。</p><p>再者——</p><p>大黎的皇帝也不会允许。</p><p>阿罗回到了暹巫。</p><p>她成为了新任族长，在大黎的襄助下，带领着族众重建了暹巫城。</p><p>曾经的神蛊崖已然回不来，但阿罗重建了一座蛊池。</p><p>她没有再选择成为妻子或者母亲。</p><p>重现暹巫的光辉，远远比婚姻更有意义。</p><p>番外五</p><p>多年后，她成为暹巫王朝的女王，站在宫殿最高处远眺时，偶尔想起自己曾经生下的那个孩子，偶尔听到地底深处蛊神与圣女的呼吸。</p><p>阿罗双手合十，虔诚地望着神殿的方向。</p><p>那里早已不是一片废墟。</p><p>她轻轻地吟诵——</p><p>伟大的神啊。</p><p>您和圣女。</p><p>终究是没有抛弃暹巫。</p><p>（《锢神》全文完）</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>《娇兽难缠》系列</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>娇兽难缠:1.锢神</title>
    <link href="/2023/02/02/jsnc1gs/"/>
    <url>/2023/02/02/jsnc1gs/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/market/paid_column/1383071438828580864/section/1385957197046747136">原文链接</a></p><p>一</p><p>十六月圆，又到了巴族祭祀的日子。</p><p>弯奴身着红裙，四肢上戴着金色的手镯脚镯，颈间挂上一只粗金项圈。</p><p>她被红绳捆住双手，吊在了粗壮的神树上。</p><p>祭婆早给她戴上了特制的口枷，弯奴发不出声音，只能惊恐看着四周。</p><p>围着火堆起舞歌唱的，是她的族人们。</p><p>白白和母母也在里面。</p><p>他们边哭边笑，哭今夜过去再见不到弯奴，笑弯奴即将成为蛇神的妻子。</p><p>巴族百年一次的盛宴，只为庆贺蛇神娶妻。</p><p>祭婆敲了敲手里的小铜鼓，口里念着奇异的语调，虔诚地望着弯奴。</p><p>她吟唱着——</p><p>神树上的弯奴。</p><p>你多么美丽。</p><p>今夜你是蛇神新婚的妻子。</p><p>恳请蛇神接受我们真诚的献祭。</p><p>小弯奴，你且去。</p><p>要听蛇神的话。</p><p>不要想家。</p><p>这里再没有你的家。</p><p>蛇神庇佑巴族。</p><p>蛇神庇佑巴族。</p><p>弯奴迷茫又害怕。</p><p>往日亲切的族人，皆成今夜可怖的恶鬼。</p><p>他们说，弯奴是族中最好看的女娃，理所应当该被献祭，供以蛇神享用。</p><p>白白和母母狂热地点头，仿佛这是一件天大的好事，是他们和弯奴共同的殊荣。</p><p>所有人都疯了。</p><p>弯奴怨毒地想，阿冗那么想当蛇神的妻子，怎么不叫她去？</p><p>叫阿冗去啊——</p><p>为什么偏偏叫她？</p><p>天上的月儿圆得诡异，时辰到了，众人沉默下来，火堆只剩余烬。</p><p>他们开始陆续离去，白白和母母是最后走的。</p><p>终究是自己的骨肉，不舍得。</p><p>弯奴是蛇神的新娘，毋准玷污，母母已经不敢靠近她，更别提触碰。</p><p>她只是凄苦又欣慰地流泪，看了弯奴一眼又一眼：「乖娃娃，做了蛇神的新娘，可莫要再不听话。」</p><p>说罢，便被白白扯走，跌跌撞撞地离开。</p><p>弯奴听见母母的哭声、白白的训斥从黑夜中传来，最后在山路上渐渐地消逝。</p><p>终于，山间只剩下自己，天上只剩下月亮。</p><p>恐惧笼罩在她的心头。</p><p>美丽的眼睛，蓄满泪意，珍珠似地落下。</p><p>弯奴在心里不断地唤白白母母，即便她心里还怨着他们，可害怕的时候，最先想到的还是他们。</p><p>可是她也知道，白白母母不会回来的。</p><p>弯奴不相信有什么蛇神。</p><p>她只是担心自己会被野狼吃掉。</p><p>眼前一阵阵的眩晕，弯奴被吊了太久，手腕间的疼痛转为浑身的麻木，她看了看夜空，不知道什么时候，月亮已由银白转为了赤红。</p><p>远处传来一声狼嚎。</p><p>恍惚间，弯奴感受到似乎有什么东西舔了舔自己的脚趾，接着它又顺着自己悬空的双腿一圈一圈地缠绕了上来。</p><p>再也坚持不住，她闭上眼睛，沉溺在黑暗之中。</p><p>昏过去的那一瞬，弯奴脑海中只有一个念头——</p><p>自己……是要被吃掉了么？</p><p>二</p><p>阴暗的洞穴里，伸手不见五指。</p><p>石床上，巨蟒一圈一圈紧紧缠绕着昏迷中的少女。</p><p>在确保她不会因为自己的力度窒息后，它用自己的鳞片细密感受着少女身体的每一寸，接着又伸出分叉的蛇信，轻轻地靠近她的脸颊。</p><p>在触到少女脸颊的一刹那，它脑海中发出了一声满足的喟叹——</p><p>这是属于自己的雌性。</p><p>似乎仍嫌不够亲密，巨蟒翠绿色的眼珠看着被自己身体包裹得严严实实的少女，将蛇头也贴在了她的颈间。</p><p>弯奴犹在昏迷中，尚不知自己如今的处境。</p><p>巴族信奉蛇神，寨子里蛇的身影随处可见，但弯奴不信，她讨厌这些软趴趴的长虫，讨厌它们丑陋得令人作呕的身躯。</p><p>若是她醒来瞧见自己被一条巨蟒紧紧缠着，怕是又要昏死过去。</p><p>巨蟒或许也意识到了这一点，它脑海中传承的记忆明明白白地让它知晓：自己的身体有多么不讨人喜欢。</p><p>于是黑暗中，巨蟒的身体不断蠕动，从蛇头的鳞片开始变化，像是有什么东西正在奋力挣破它皮囊的束缚，想要逃离出来。</p><p>很快它的鳞片渐渐缩小消失，蛇头也迅速变换形状，须臾之间，巨蟒分化了人形，由它变成了他，可惜——</p><p>只有上半身。</p><p>他的下半身，仍旧是一条粗长乌黑的蟒尾，但他已然尽力了。</p><p>人蟒的皮肤惨白，衬得胸前两点茱萸愈发艳丽，他低下头，健硕的上身缓慢靠近弯奴，柔顺的乌发太长，垂落在她的颊上，惹得她不安地蹙了蹙眉。</p><p>他伸出属于人类的手，轻轻地抚摸弯奴的眉毛。</p><p>这张英俊的脸还未习惯使用人类的表情，只能露出一个扭曲怪异的微笑，用以表达自己的喜爱怜惜。</p><p>这只属于他的小雌性，可爱又美丽。</p><p>不知道她睁开眼睛，会是怎样？</p><p>他已经猎来了最鲜嫩可口的食物，只等她醒来，他便可以撕碎猎物的血管，亲自哺喂她。</p><p>但，她晚一点醒来也没有关系。</p><p>他极有耐心地守着怀中的少女，控制着自己缠绕的力度，蟒尾却贴得愈发密致。</p><p>弯奴身上的气味很香，引得人蟒的鳞片都在隐隐发烫，他等了她太久，早已迫不及待地想与她交合。</p><p>可是她太小了。</p><p>按照他们的年纪来算，她还是只幼崽。</p><p>而人蟒决不愿伤害他的小雌性，便自然而然地选择了忍耐。</p><p>嘴唇微张，他嗓音低沉生涩，轻轻地吐出人蟒特有的两个字音来：苏诺……</p><p>意为吾爱。</p><p>弯奴紧闭着眼睛，并未听到人蟒的爱语。</p><p>不过即便她听见了，也不见得会多么感动，她只会觉得毛骨悚然，满心充斥着抗拒。</p><p>所以此刻人蟒有多期盼，弯奴醒后他便有多沮丧。</p><p>他的雌性并不喜欢他。</p><p>甚至于是厌恶他。</p><p>三</p><p>少女昏睡了两日，人蟒便守了她两日。</p><p>口中的干渴迫使弯奴醒了过来。</p><p>当然，睡梦中的禁锢感也让她极为的不舒服。</p><p>不过此刻人蟒并未再缠绕着她，他不想第一面便惹来小雌性的厌弃，于是将自己的尾巴在黑暗中藏得极好。</p><p>弯奴呜咽两声，刚想开口唤母母要水喝，口中便流进清凉甘甜的泉水，她以为是母母在喂她喝水，下意识地便开始吞咽，喝完还依恋地蹭了蹭搂着她的臂膀。</p><p>她使劲儿揉了揉眼睛，犹不愿睁眼，然而半晌后，弯奴突然惊醒：母母早已不要她了，这个人怎么可能是母母？</p><p>「苏诺……」</p><p>头顶上传来陌生男人的呢喃，弯奴身体僵住，黑暗中她无法视物，恐慌迅速攫住了她的心脏。</p><p>「……你是谁？」</p><p>弯奴身体颤着，声音也颤着，询问抱着自己的这个陌生男人是谁。</p><p>人蟒不知道要怎么回答她，得益于传承的记忆，他听得懂小雌性的语言，但一时间还不会诉说。</p><p>于是他只能苦恼地重复着自己的语言，带着些许无措，不断地呼唤着自己心爱的伴侣：「苏诺……苏诺……」</p><p>这让弯奴以为他是在告诉她自己的名字，她不熟悉这个男人是谁，自然不好轻举妄动。</p><p>于是她忍下心里的惧意，轻轻开口：「斯傩……你叫斯傩？」</p><p>语言之间的隔阂，使得弯奴只能发出相近的两个音。人蟒愣了一下，他没有名字，而小雌性显然是误会了什么。</p><p>但听得小雌性又轻轻地唤了一声斯傩，他实在欢喜自己的名字是由她给予，便选择了可耻地默认——</p><p>从今以后，他的名字就叫斯傩。</p><p>与此同时，人蟒体内冰凉的血液又开始发烫。</p><p>好想用尾巴缠住她，好想紧紧缠住她——</p><p>可是不行。</p><p>斯傩按捺下浑身的躁动，仍旧乖巧温和地看着弯奴，期望自己这幅姿态能博取她的好感。</p><p>但他忘记了，黑暗中的弯奴，除了他那双翠绿色的眼睛以外，什么也看不见。</p><p>这双本应狰狞可怖的眼睛，弯奴却荒谬地看出了讨好。这让她即便仍旧恐惧，但还是莫名有了些底气。</p><p>她向来擅长得寸进尺，从前在家的时候，便仗着白白母母的疼爱，使他们一再退让。</p><p>理所当然的自私。</p><p>天真到愚蠢。</p><p>极少顾及他人的感受。</p><p>那种属于孩童的纯粹的恶，随着她渐渐长大，不但没有消逝，反而日益根深蒂固。</p><p>漂亮同愚蠢是一对形影不离的好友，在弯奴身上体现得尤其淋漓尽致。</p><p>譬如此刻。</p><p>她感受到斯傩的小心翼翼，下意识地就开始颐指气使。</p><p>不过弯奴那为数不多的敏锐，还是让她选择了使用询问的方式：「我叫弯奴，住在山下的寨子里……你能送我回家么？」</p><p>本性难移，即便是询问，弯奴的声音里也仍旧带着一丝傲慢。</p><p>但斯傩并未察觉，或许可以说他根本不在意，他只是沉醉地看着弯奴柔软的嘴唇一开一合。</p><p>小雌性的声音真好听。</p><p>她的眼睛也真漂亮。</p><p>同他鳞片一样的颜色，那代表着肮脏污浊的黑色，放在她脸上，却偏偏显得那么纯粹干净。</p><p>而斯傩的沉默让弯奴不满却又敢怒不敢言，她忍下气愤，放软姿态，选择了对自己更有利的语气：「我想回家……你送弯奴回家好不好？」</p><p>人蟒回过神来，他并不知道小雌性的家在哪里，且他等了她这么久，也绝不可能将她送走。</p><p>她是神树送给自己的雌性。</p><p>是独属于他的雌性。</p><p>谁都不能从他身边将她抢走。</p><p>「不……」</p><p>斯傩艰难地使用人类的语言拒绝了她，眼见弯奴似是要露出不欢喜，他狡猾地为自己寻到了理由：「外面……」</p><p>「危险……」</p><p>弯奴心中的怒气果然散了不少，听斯傩的语气，似乎等到外面不危险了才会送她回家。</p><p>而她心里，尚且还在生白白母母的气，赌气想着，晚回去几天也好。</p><p>谁叫他们先不要的她。</p><p>斯傩见小雌性不再提要回家的事，悄悄松了口气。</p><p>可她脸上的表情也不见得有多快活，这又叫他的心情也跟着沮丧低沉下去。</p><p>斯傩苦恼极了，厌恶自己只有一条不讨她喜欢的丑陋尾巴。</p><p>想了想，他突然记起洞穴里那只安静却尚有余息的猎物，接着便果断地用尾巴卷碎了它的咽喉，将之拖了过来。</p><p>整个过程，没有发出一丝声音。</p><p>「弯、奴……」</p><p>听得斯傩磕磕绊绊地唤她，弯奴回神，鼻尖传来腥甜，是生肉的味道。</p><p>斯傩殷切地看着她：「吃……」</p><p>弯奴看不见，生怕斯傩硬塞给她，抗拒地捂住嘴。</p><p>果然是个野人，弯奴暗忖着，绿眼睛，吃生肉，不会说话，可不就是母母说过的野人么？</p><p>而这边的斯傩见弯奴的动作，又开始发愁。</p><p>小雌性不肯吃东西该怎么办？</p><p>难道是要他反哺她么？</p><p>可她现在还醒着，会不会生气？</p><p>斯傩搜索着自己的记忆，失望地发现，或许她并不喜欢吃自己嚼碎的食物。</p><p>他只好作罢，转而将新鲜的野果捧给弯奴。</p><p>为了取悦弯奴，让她一醒来便能吃到最新鲜的野果，斯傩将整棵果树都连根拔起，拖回了洞穴。</p><p>此刻他正用自己的尾巴尖尖，灵活地从树上卷下果实，那棵可怜的果树都快被揪秃了。</p><p>不过看着小雌性乖巧地捧着野果啃，斯傩觉得，自己做什么都是值得的。</p><p>而一旁的弯奴想的却是再等几天，等她回家去，定要对着白白母母千百倍地夸张自己有多委屈，好叫他们千百倍地对自己有多愧疚。</p><p>弯奴在洞穴里待了下来，一人一蟒暂且相安无事。</p><p>但也只是暂且。</p><p>四</p><p>弯奴确实不聪明，但也不见得就蠢得无可救药。</p><p>斯傩总推说外面危险，一次又一次，不肯送她回家，她再笨也知晓，他怕是在诳她。</p><p>一月了，整整一月。</p><p>弯奴未踏出过洞穴一步。</p><p>洞穴不见天日，让她快要以为自己是个瞎子，迄今为止，她仍不知斯傩长什么样子。</p><p>而斯傩总是趁她熟睡时才出去捕食，等她醒来，他早已捧着熟肉在一旁等着她。</p><p>他知道了弯奴要吃熟食，但还是不肯在洞穴里生火。</p><p>若是生起火，自己的尾巴被她看见了怎么办？</p><p>斯傩怕极了她讨厌自己。</p><p>但他也知道，总有瞒不住的那一天，自己的小雌性实在是调皮得紧，脾气也总爱变化。</p><p>上一刻笑吟吟，下一秒就凶巴巴。</p><p>他拿她没有办法。</p><p>弯奴烦躁极了，呆在洞穴里叫她一点都不快活。</p><p>她想出去，想回家喂小兔子。</p><p>十六岁的生辰，白白捉了两只漂亮的小兔子给她养，她才喂了它们两个月。</p><p>母母说，它们五六个月大就能生小小兔子，又送了她一把小镰刀，嘱咐她好好割草去喂它们。</p><p>弯奴记下了。</p><p>那两个月，她每天一起来就背着个小背篼，拿着小镰刀去田埂上割草，然后回来喂小兔子。</p><p>白白母母将她养得精细，要她割草喂兔子，不过是消磨闲暇。</p><p>但弯奴极看重，喂兔子是她做过最认真的事情了。</p><p>是以此刻，她心里也惦念着自己的小兔子，在家里有没有草吃。</p><p>她决定离开这里。</p><p>被野狼吃了也成，被白白母母责骂也成，反正她要回去喂自己的小兔子。</p><p>所以说弯奴是个奇怪的女娃娃。</p><p>你说她有心，可人类所有的坏习惯在她身上都有所体现，你说她没有心，她却又会心疼自己的小兔子没有草吃。</p><p>她唯一值得称赞的优点，大概便是她从不撒谎，从小到大都是一个诚实的孩子——虽然真话是一把铡刀。</p><p>弯奴选择出去的方式很直白。</p><p>她直接站起来，在黑暗中摸索着洞穴的出路。</p><p>这些天来斯傩对自己的纵容，她都看在眼里，笃定他不会伤害自己，心里那些恐惧便消失得干干净净。</p><p>斯傩不知道她要做什么，连忙阻止她：「弯奴……要、要做什么？斯傩、斯傩……帮你……」</p><p>「我要出去！」弯奴停下动作，不耐道：「我要回家！」</p><p>猜到斯傩接下来可能又要说什么危险，弯奴截下他的话头，蛮横地诘问：「外面危险，为什么你可以出去？为什么不可以带我出去？！」</p><p>斯傩当然可以带她出去，他是这片森林里最强大的存在。</p><p>但他不愿意——</p><p>因为自己的尾巴，也因为弯奴还没有喜欢上他。</p><p>但弯奴不管那么多，她见斯傩沉默，似是不愿意，便赌气似的下了石床，跌跌撞撞地朝前面走。</p><p>她生气了，斯傩想，弯奴生气了。</p><p>他不敢阻止她，但也不敢让她出去。</p><p>情急之下，斯傩直接想了个蠢办法——他用自己的臂膀紧紧抱住弯奴，但他忘记了自己只有双手，而弯奴还有双腿。</p><p>于是弯奴在不断挣扎间，一双脚踢到了什么硬长的东西。</p><p>是活物，还在动。</p><p>她再笨也知道这是斯傩的下半身，只是斯傩的下半身……绝不属于人类。</p><p>弯奴的身体僵住，脸唰地惨白，但脸色同样苍白下来的，还有斯傩。</p><p>怎么办、怎么办？</p><p>弯奴发现了尾巴，斯傩恐慌着不肯再开口，黑暗中他逃避似地撇开头，却听见怀中的小雌性发出颤抖的声音。</p><p>她在问他：「……你、你是什么东西？」</p><p>五</p><p>弯奴没有想到，斯傩竟然不是野人。但她更没有想到的是，斯傩竟然连人都不是！</p><p>这太荒谬了。</p><p>她想，自己居然和一个怪物在一起，生活了一个月之久。</p><p>是的，一个怪物。</p><p>吃他捕来的食物，喝他采来的水，且浑然不觉。</p><p>甚至连他是什么都不知道。</p><p>胃里一阵翻滚，弯奴不等斯傩回答，继续挣扎起来，以期他能放开她。</p><p>「怪物！你这个怪物！」</p><p>弯奴尖声惊叫，眼里浮满厌恶：「放开我！」</p><p>斯傩浑身的血液都凉了下来，最坏的情况果然出现了。</p><p>他曾经设想过弯奴见到它的蟒尾会有多厌恶，但当这一切真实发生了，他心里仍旧有些无法接受。</p><p>可他也舍不得责备她。</p><p>原本他们的模样就不讨人喜欢，弯奴抗拒也在情理之中。</p><p>斯傩将弯奴禁锢在怀里，用温柔嘶哑的语调重复着她的名字，一遍又一遍地安抚，直到她精疲力竭，停止了挣扎，瘫软在他怀里。</p><p>眼泪沁了出来，弯奴绝望地大哭，斯傩心疼地伸出蛇信，轻轻舔刮干净，</p><p>她突然意识到：原来斯傩就是所谓的蛇神。</p><p>而自己，再也回不了家了。</p><p>从前被送给蛇神的新娘们，她们都再没有在寨子里出现过。</p><p>可是弯奴好不甘心。</p><p>一想到自己这一生，都要和一条蟒蛇捆绑，她便觉得十分的不甘。</p><p>她讨厌他，因为他让白白母母不要她。</p><p>斯傩见弯奴虽沉静下来，可眼里却没了神采，他只能安慰自己——</p><p>或许再过一段时间，她便会接受自己了吧？</p><p>六</p><p>弯奴颓丧了三日。</p><p>这三日里，不管斯傩如何讨好她哄着她，她都一概不理。</p><p>但她并不是个消沉性子，相反，三日一过，弯奴的精力很快充沛起来，只不过夹带着怨气，全耗费在了斯傩身上。</p><p>她简直是想尽了一切办法，朝斯傩发泄着自己的愤懑。</p><p>这些天来她对他说的第一句话，便是吵着要出去，要洗澡。</p><p>斯傩心想，自己趁小雌性睡着后，仔细把她的身体舔得干干净净，哪里还需要洗呢。</p><p>可他不敢告诉开口弯奴，直觉告诉他，要是告诉了弯奴，肯定会叫她更讨厌自己，所以他明智地选择了闭口不言。</p><p>其实斯傩还是顾忌着弯奴看见自己的蟒尾，黑暗的洞穴是他最后一道防线。</p><p>可好不容易弯奴愿意同他说话了，他也舍不得拒绝她。</p><p>这叫他左右为难。</p><p>但最终，斯傩还是妥协了。</p><p>因为弯奴开始不耐地发脾气，声音又冷又怒：「你不带我出去，我会更加地讨厌你！」</p><p>不得不说，她已经捏住了斯傩的命脉。</p><p>弯奴在这方面，总是感知得意外灵敏，向来又性情恶劣，知道了斯傩爱她，她便狠了劲地欺负斯傩。</p><p>人蟒别无选择，只能一退再退。</p><p>于是弯奴得到了自己想要的结果，她坐在斯傩的手臂上，被带着出了洞穴。</p><p>因为太久没有见到光明，临近洞口时，斯傩怕弯奴的眼睛受不了，极贴心地用手掌捂住了她的双眼。</p><p>弯奴冷哼一声，假惺惺，却也没有拒绝。</p><p>而出了洞穴后，即便斯傩已经给了她足够的时间适应，但当它他完全放开手掌，弯奴颤颤巍巍睁开眼睛的那一瞬，还是被刺痛到泪流满面，又重新闭上了双眼。</p><p>斯傩感受到了弯奴的痛苦，连忙伸出蛇信，隔着她的眼皮轻轻按压眼珠，以此缓解她的不适。</p><p>弯奴等到双眼的刺痛渐渐消失，才试着再次慢慢睁开眼睛，她一睁眼，立马朝斯傩望去。</p><p>她倒是要瞧瞧，这个总是缠着她的怪物——</p><p>到底长了一张怎样可恶的脸。</p><p>七</p><p>平心而论，弯奴实在说不出斯傩不好看的话。</p><p>寨子里最漂亮的少年宝岘，瞧着都没有斯傩的脸惹人喜欢。</p><p>粟罂一般红艳的唇，眼珠是浓昳的翠绿色，在雪白的皮肤上激撞，却没有丝毫艳浮气，意外的和谐。</p><p>这是一张英俊的脸。</p><p>但也并未使弯奴有丝毫心软，反而叫她愈发地想要折腾斯傩。</p><p>她冷冷嗤笑一声，示意斯傩继续前进，带她往河边去。</p><p>原本忐忑期待的斯傩心情低落下去，即便自己已经拥有了人类的上半身，也拥有了一张人类雄性的脸，弯奴却仍旧不喜欢他。</p><p>但他很快收拾好心情，继续抱着弯奴，用蟒尾支撑着朝河边赶去。</p><p>而斯傩怀中的弯奴，瞧着他黑粼粼的蟒尾，心里已经在想着要如何报复他，才能叫自己解气了。</p><p>人蟒的速度极快，不过半刻钟，他便带着弯奴来到了林间一条弯弯的河。</p><p>弯奴已有一个月未曾好好洗漱过，好在有斯傩带回的泉水擦拭身体，洞穴里还有许多兽皮可以换洗，不至于叫她变得脏脏臭臭。</p><p>母母可不喜欢臭小孩，所以从小到大，弯奴都被她收拾得干干净净。</p><p>连带着弯奴也容不得自己身上有一点点的脏污。</p><p>她接过斯傩为她摘来的皂荚，示意他将自己放下来。</p><p>弯奴不会游泳，不敢去水深的地方，于是选了一个浅滩，刚准备解开身上的兽皮，突然又记起什么似的，转脸看去。</p><p>果不其然，斯傩正坐在她旁边，眼睛眨也不眨地盯着她，粗长的蟒尾掉在水里。</p><p>看见她看他，下意识露出一个讨好的笑容。</p><p>不得不说，这一个月斯傩的进步很大，经过无数次的练习，他已经能很熟练地用自己这张人脸做出不同的表情了。</p><p>此刻他那张英俊的脸上，满是小心和温柔。</p><p>若是别人，早就心荡神摇地表露出对他的怜惜。</p><p>只可惜，弯奴最没有心肝，斯傩越是卑怯，她便越是想要折磨他。</p><p>皱了皱眉，弯奴冷声喝退斯傩：「你！离开这条河！」</p><p>斯傩抿唇，想要搂住弯奴安抚，却又不敢轻易触碰她，只好放轻声音哄劝：「河里……危险，斯傩、守着弯奴。」</p><p>弯奴看着平静的河面，没有再赶斯傩走。只不过要她先服软，实在是不可能。</p><p>她恶狠狠地让斯傩闭上眼睛，对他发出警告：「……要是敢睁眼偷看。」</p><p>勾了勾嘴角，弯奴的表情有些阴郁：「我就把你的眼珠挖出来！」</p><p>斯傩听话地闭眼，他并不觉得弯奴恶毒，反而因为她是自己命定的爱侣，觉得弯奴说出要挖自己眼睛时的样子，可爱得让他恨不得将她紧紧抱在怀里，使劲儿舔一舔。</p><p>他在那边兀自痴涎，殊不知这边弯奴转了转眼珠，已经想好了整治他的方法。</p><p>脱下兽皮，弯奴伸出脚丫，踩了踩水，脚腕上的金镯也跟着晃了晃，确定了河水不凉，她才慢慢踏了进去。</p><p>用皂荚将自己洗得干干净净，弯奴这些日来郁结的心情终于明朗了些，想到一会儿还可以欺凌那条蟒蛇，她又舒缓不少。</p><p>洗完回洞穴的一路上，弯奴窝在斯傩怀里，倒是很乖巧的模样。</p><p>路上斯傩摘了几朵会发光的花，打算挂在洞穴的石壁上，用以照明。毕竟他能在黑暗中视物，弯奴却不能。</p><p>但弯奴的乖巧终结在他们回到洞穴，斯傩将她放在石床上的那一刻。</p><p>她开始发作了。</p><p>多亏那几朵会发光的花，现在弯奴能够清清楚楚地看见斯傩脸上的表情。</p><p>她盯着斯傩，开始往他的身上泼脏水。</p><p>「你方才偷看我了？」</p><p>原本弯奴是想着，若是斯傩为自己辩解，她便也借势胡搅蛮缠。</p><p>但她没想到，斯傩不仅未曾辩解，脸上还漫上了绯意，他神色闪躲，一副心虚的模样，分明是被弯奴给说中了。</p><p>他真偷看了她！</p><p>这下弯奴原本装出来的气愤，立刻化为真切的怒火，手指颤颤地指着——</p><p>他、他怎么敢忤逆她！</p><p>斯傩见弯奴是真的生气，也顾不得什么，将她的手放在自己的眼睛上，想着若是让她挖出自己的眼珠，会不会消了这怒气。</p><p>他满心的苦恼，眼珠没了可以再长，弯奴生气了哄不好就糟了。</p><p>但弯奴突然就平静了下来。</p><p>她指着石床，冷冷地吩咐斯傩——</p><p>「躺下去。」</p><p>八</p><p>斯傩听话地躺下去。</p><p>现在只要能叫弯奴不生气，他怕是做什么都愿意。</p><p>将自己流畅健美的上半身展现在弯奴眼前，蟒尾完全放松伸直，斯傩眼里含情，未尝没有带着引诱弯奴的意味。</p><p>只是弯奴满脑子都是要如何惩罚他，根本没有注意到他的隐秘心思。</p><p>就算注意到了，极大概率也只会斥责他一句不知羞耻。</p><p>去河边的时候，弯奴就注意到，斯傩在尽力避开她触碰到他的腰间，她有理由怀疑，他的命脉就是上半身与蟒尾相接的地方。</p><p>伸出脚踩了踩，弯奴果然瞧见斯傩露出了不适的神情。</p><p>这让她愈发肯定自己的猜测。</p><p>嘴角露出阴沉的笑意，弯奴放在斯傩腰间的脚不断用力，重重撵压着脚下的鳞片。</p><p>斯傩猜到，弯奴此刻的行为大概是对他的一种惩罚，于是极为配合地露出了痛苦的神色。</p><p>他闷哼一声，难耐地喘息，看起来正忍受着莫大的痛楚。</p><p>但他现在也的确很痛苦，却不是因为被踩中了痛处，她那点子力气，小得可怜，怎么可能弄痛他。</p><p>斯傩痛苦的根源，是蓬勃的爱望得不到抒发。</p><p>弯奴刺激着他灵敏的腰腹处，叫他既难受又舒慰，要不是怕吓到她，斯傩差一点就忍不住打开自己的殖腔。</p><p>他控制自己忍耐着，但殖腔上的鳞片还是微微凸起，艰难承受着弯奴所谓的惩罚，濒临崩溃。</p><p>即便如此不好受，但斯傩仍旧觉得，如果可以，他甚至希望她能每天都这般「惩罚」自己。</p><p>于是斯傩心里明明满是甜蜜舒爽，面上却浮现出半真半假的痛苦难捱，好叫弯奴相信，她真的拿捏住了他的命脉，然后每天都这样欺负他。</p><p>不得不说，斯傩已经开始了解自己的小雌性，到底是个怎样的性子。</p><p>而弯奴却仍不知道斯傩的狡猾。</p><p>她如同斯傩预想的那般，以为自己知晓了人蟒的弱点，心里头暗暗决定以后也要如同此刻一般，在他身上发泄自己的情绪。</p><p>即使她也不知道，自己心里这么多的怨气，到底是因为白白母母不要她，还是因为斯傩欺瞒了她整整一个月。</p><p>反正只要斯傩不好受，她心里就痛快。</p><p>霸道，且不讲道理得很。</p><p>弯奴的惩罚结束时，斯傩仍旧保持着一开始躺下的姿势，他偷偷看了一眼弯奴的脚，遗憾这惩罚没有继续下去。</p><p>尽快平缓好自己亢奋的身体，斯傩此刻只想同弯奴紧紧贴在一起，他的尾巴又想缠住她了。</p><p>不过最终还是按捺下来。</p><p>斯傩知道，自己绝对不能心急。</p><p>祖辈们传承的记忆告诉他，选择使用蛮力，他将永远不会得到弯奴的心。</p><p>不同于以往那些送给祖先们的新娘，属于他的新娘弯奴，性格怪异，又实在是太磨人。</p><p>她的血，比蟒还要冷。</p><p>要让她喜欢上自己，他做的还远远不够，毋论让弯奴爱上自己。</p><p>斯傩不贪心，只要得到她的喜欢便足够了。</p><p>慢慢来、慢慢来……</p><p>他捧起新摘的野果，试探着靠近弯奴，喂进她的嘴里。</p><p>斯傩爱怜地凝睇着神色恹恹的少女。</p><p>他绝对、绝对不允许她从自己的身边逃开。</p><p>弯奴不会想到，斯傩一条蟒蛇，竟会有如此深沉的心机。</p><p>她也不会想到，未来的某一天，她将会为自己一时天真冲动的逃跑，付出怎样惨痛的代价。</p><p>九</p><p>自从弯奴出过洞穴，便再也不愿总待在黑暗里头了。斯傩为了哄她开心，隔两天便会带她去森林里逛一逛。</p><p>几个月下来，弯奴倒是对这片森林有了一点模糊的认知。</p><p>这也让她愈发清楚地意识到：自己是真的回不去了。</p><p>如此，怎不叫她心烦？</p><p>斯傩切身感受到，最近弯奴的情绪波动极为激烈，于是他尽力事事都顺着她的心意来。</p><p>这日弯奴吵着要出来透气，他也自然一口答应。</p><p>抱着她来到崖底时，弯奴瞧见了一朵红艳艳的花长在峭壁上，心里喜欢得很，便要斯傩去摘。</p><p>那朵花没毒，长的地方也不高，斯傩支起蟒尾便可以轻松摘下。</p><p>但弯奴怕高，非要他放下她去摘，他就犹豫了。</p><p>「怎么，不愿意？」</p><p>弯奴心情一下便不美了，语气也冷下来。</p><p>斯傩连忙安抚她，解释道：「地上脏，弯奴不喜欢。」</p><p>其实弯奴也知道自己最近的脾气，确实是太过乖张，但她控制不住自己，或许是小腹处隐隐的疼痛，叫她实在烦躁得很，因着还有一股子气，她也没有告诉斯傩，索性由自己的脾气去了。</p><p>现在她就想要那朵花，非常、非常想要。</p><p>于是她看着斯傩，不耐烦地摆摆双腿：「脏了可以洗，你把我放在旁边的石头上，我站着等你。」</p><p>斯傩拗不过弯奴，只好按她说的做。</p><p>等他摘了花，转头拿给弯奴看时，却瞧见她抱着肚子，紧紧皱着眉头蹲在石头上。</p><p>弯奴感到自己腿间氤氲着一阵阵的热流，小腹处一股瞬间尖锐起来的疼痛，差点叫她跌坐在地上。</p><p>她隐隐记得母母说过的，这好像是她长大的标志。</p><p>可是太疼了，弯奴白了脸，眼泪不争气地掉下来，她想母母了。</p><p>眼前投射下一片阴影，她颤颤抬头，却发现斯傩不知道什么时候已经俯下身来，正直直地盯着她。</p><p>他翠绿色的眼珠隐隐泛红，表情也透出些许扭曲，看起来十分的可怖。</p><p>弯奴心中一㤥，斯傩的眼神实在叫人害怕——</p><p>像是要吃了她。</p><p>而斯傩此时也确实想将她拆吞入腹，无它，弯奴身上突然散发的那些香甜气息，无一不在告诉他：他的小雌性，成年了。</p><p>或许是他的眼神太露骨热切，弯奴心里一阵恐慌，忍着身下的疼痛，想也不想，就朝身后跑去。</p><p>但她怎么跑得过一条成年的巨蟒。</p><p>不过几步，便被斯傩扑倒在柔软的草地上，尾巴也紧紧缠住了她轻轻磨蹭。</p><p>腰腹的痛，身后斯傩粗灼的喘，双腿密致的缠绕感，无不叫她心生惧意，没来由的，一阵委屈和害怕混杂，终于叫她哭出了声音。</p><p>「母母！母母救我……母母，你在哪里……」</p><p>斯傩听见弯奴的哭声，知道自己吓到了她，从爱望中挣扎着清醒。</p><p>但他现在实在放不开她，只好忍耐着浑身的热烈，不断安慰着弯奴：「……弯奴不怕，不怕，斯傩永远不会伤害你。」</p><p>「让斯傩抱一抱、抱一抱就好……」</p><p>弯奴不敢动了，主要是腰腹处的疼痛也不允许她乱动。</p><p>不知过了多久，斯傩才松开自己缠绕着的尾巴，温柔抱起弯奴，带着她回了洞穴。</p><p>一路上弯奴都乖顺地不得了，软软地趴在斯傩肩头，也不乱发脾气了。就连斯傩都有些诧异，原本娇蛮的小弯奴，竟然变得这么温顺。</p><p>但见她不再像以前一样，明明坐在他怀里却不肯触碰他分毫，倒叫斯傩心里暗暗地雀跃。</p><p>不过很快，他便开始满心忧虑。</p><p>回到洞穴后，弯奴浑身都开始低烧，嘴唇只剩下一层浅淡的粉。</p><p>斯傩将她抱在怀里哄拍着，将她清洗干净后，又为她换了一身兽皮。</p><p>他庆幸自己为弯奴成年有所准备，早早便从山谷摘来许多棉花，此刻才不至于手忙脚乱，不知道怎么办才好。</p><p>洞穴里全是甜蜜的气息，斯傩抱着弯奴，难受极了，但听见怀中的小雌性发出细细的哭泣，迷糊喊着要母母，他的难受便变成了难过。</p><p>他放不开她的啊……</p><p>乖弯奴，还是早点忘了他们吧。</p><p>十</p><p>「乖娃娃，起床咯！」</p><p>弯奴迷迷糊糊睁开眼，发现母母正坐在床边看着她，目光慈爱极了。</p><p>她眼泪不听话地沁了出来，伸手便要去抱母母，她不想同白白母母赌气了，她只想告诉他们，自己好想好想他们。</p><p>但就在即将触碰到母母的那一瞬间，坐在床边的母母突然就不见了，她扑了个空。</p><p>「母母！」</p><p>弯奴惊叫着再次睁开眼，发现自己所处的地方，还是那个阴暗的洞穴，这回才是真正地醒了过来。</p><p>「……弯奴好么？」</p><p>斯傩忧心忡忡地看着她，翠绿色的眼睛里面，全是关切。</p><p>弯奴突然就觉得好累。</p><p>她想起睡梦中的母母，离她那么近，但醒来之后，又离她那么远。</p><p>身下小腹传来抽搐的痛意，弯奴的眼泪愣愣地落下，她想起母母答应过，要守着她长大。</p><p>「……他们笑话阿冗，我吓唬他们说要叫白白揍人，转眼就跑掉了！」</p><p>十四岁的弯奴不喜欢阿冗，但更不喜欢那群半大少年，人嫌狗憎的模样，叫她看了厌烦。</p><p>他们嘲笑阿冗的语气里，带着隐秘的恶念。</p><p>母母觉得弯奴做得很好，特意给她杀了一只鹅炖汤，还温柔地夸她：「弯奴厉害得很，帮助了自己不喜欢的阿冗，这是大人都做不到的事情，弯奴却做到了，母母可骄傲你哩！」</p><p>弯奴便很得意地喝汤，从竹筒里刨饭吃。</p><p>过了一会儿，她又抬头疑惑地看着母母，好奇道：「……那阿冗的裙子上，为什么会有血呢？」</p><p>母母神神秘秘地告诉她，那是阿冗长大的标志，从今以后，她每个月都会流一次血。</p><p>弯奴没有流血，她看了自己的裙子一眼，把母母给逗笑了：「乖弯奴，你还是个娃娃呐！」</p><p>「母母——」</p><p>睡觉前，弯奴小声问了一句：「我是个大人了吗？」</p><p>母母一手搂着她，一手甩着蒲扇，轻笑一声，回答她：「不是，弯奴还是母母的小娃娃。」</p><p>「那我会长大吗？」</p><p>「会呀！」</p><p>「我会流血吗？」</p><p>「也会的呀！」</p><p>「母母，别人会不会笑话我？就像笑话阿冗那样。」</p><p>弯奴翻了个身，依恋地抱住母母的腰，脸埋在她软软的肚皮上。</p><p>黑暗中，她听见母母慈爱的唤了她一声——</p><p>「乖娃娃。」</p><p>「莫怕，母母守着你长大。」</p><p>……</p><p>但母母没有信守承诺，守着她长大。</p><p>此刻陪她身边的，是斯傩。</p><p>弯奴想着母母，想着从前的一切，眼泪静静地掉下来。</p><p>只是急坏了斯傩。</p><p>他用手抹去弯奴脸上的湿意，此刻他宁愿她像从前一般，朝着他发脾气作弄他，也不要她像现在这么颓丧难过，叫他看得心都碎了。</p><p>只是弯奴不管，她的泪珠总也流不尽。</p><p>听到斯傩笨拙哄她，不断说着「不哭、不哭」，她反而委屈起来，哭得更凶了。</p><p>眼见自己哄得弯奴更伤心，斯傩绞尽脑汁在记忆里搜刮着，回想母亲伤心的时候，他的父亲是如何做的。</p><p>可等他回想起，脸上却浮现出两朵可疑的红晕。</p><p>如果要用那种方式去安慰弯奴……斯傩不认为对弯奴有效，甚至还会惹她哭得更大声。</p><p>毕竟他母亲是个柔顺的人，弯奴却很调皮反逆。</p><p>依葫芦画瓢肯定行不通。</p><p>于是斯傩减省了许多弯奴不喜的步骤，他绕到她面前，轻轻捏着她的肩膀，耐心地看着她，喊她的名字：「弯奴……」</p><p>也不管有没有回应，他俯下身，缓慢、坚定地贴在了弯奴的唇上。</p><p>十一</p><p>最近弯奴有点烦。</p><p>她觉得自己长大了，但又觉得自己也没什么变化。</p><p>除了对斯傩的态度。</p><p>或许是最难过无助的时候，只有他陪在了身边，抑或是他安慰她时，落下的那个柔软的亲吻。</p><p>于是弯奴变得很奇怪。</p><p>她看见斯傩心里生气，看不见斯傩心里也生气。</p><p>简直是无常脾气，翻来覆去地磨人。</p><p>而这边斯傩却欢欢喜喜的，他小心照顾着弯奴，她刚刚成年，情绪不稳定，也是正常的。</p><p>且他真切感知到，弯奴已经没有开始那般抗拒他。</p><p>她不自知地伸出了满身的刺，试探着他。</p><p>有时候是无缘无故地发脾气，有时候是稍不如意便大哭，上一秒还施舍他一个笑意，下一刻又嘟着个嘴，眉头皱得紧紧。</p><p>若是其他人，早不知收拾了她多少回。</p><p>放在从前，就连白白母母，也容不得她这般任性，他们虽然疼爱她，却绝不会没有底线地溺爱。</p><p>而弯奴在白白母母面前，也是懂得收敛的，哪里会同现在这般，活像个小疯子。</p><p>但斯傩爱她——</p><p>自然觉得没甚大不了。</p><p>再者他心里明白，他的小雌性正一点、一点地向自己靠近。</p><p>只要他再等一等，再等一等——</p><p>总有一天，她会喜欢上他。</p><p>如斯傩所料，弯奴确实没有从前那般讨厌他，但她也还没有喜欢上他。</p><p>不过只是习惯了他。</p><p>习惯了斯傩有一条蟒蛇尾巴。</p><p>她从前不喜欢寨子里的蛇，是因为它们生得丑，有些还会咬人。</p><p>小时候走在路上，白白走得太快，总是忘了等她，弯奴脚边突然飞快缩过长长一条，吓得她大哭，白白才晓得回头接她。</p><p>但斯傩的脸，和丑陋实在扯不上关系。</p><p>她一开始害怕他是个怪物，可后来时日一久，也就不怕了。</p><p>要说如今她唯一如鲠在喉的事，大概便是白白母母为着把她献给他，抛弃了她。</p><p>那样疼爱自己的白白母母，怎么就舍得了呢？</p><p>她是他们唯一的孩子啊。</p><p>但弯奴也知道，确实是白白母母自愿地将她送给了蛇神……即便斯傩怕弯奴误解他，以为他曾有过其它的雌性，否认了蛇神的存在。</p><p>他不断解释着自己只是一条普通的蟒蛇，也是会生病会死去的，这片阔大的森林里只有那棵树才是神，因为它为他送来了弯奴——而之前那些被送来的新娘，都成了祖先们的伴侣。</p><p>「斯傩、只有弯奴，斯傩、只爱弯奴……」</p><p>他等了她好久了，怎么会喜欢别的雌性呢？</p><p>三年前，神树边也出现过一个雌性，可他就是知道，那不是属于他的伴侣。懒洋洋地卷碎猎物的喉管，斯傩饱餐一顿后，回到洞穴里睡得香甜。</p><p>直到后来弯奴又出现在神树上。</p><p>嗅到她的气息，他不顾一切，疯狂地赶去神树的方向，寻找她，缠住她，并且决绝地爱上了她。</p><p>是她——</p><p>这才是属于他的爱侣。</p><p>听着斯傩直白的示爱，弯奴沉默了，她想：自己被吊在神树上的时候，白白母母知道她很害怕么？</p><p>知道她再回不去么？</p><p>知道她会想他们么？</p><p>他们知道。</p><p>可他们只是站得远远的，望着她哭，却不肯带她回家。</p><p>白白母母坚信，成为蛇神的新娘，能叫弯奴也成为神仙，不必忍受人世间的生老病死，与那许多苦楚。</p><p>但白白母母忘记了，她只想做他们的小孩。</p><p>弯奴怨他们，但也不愿意责备白白母母，她不知道要怪谁，于是将自己的怒气发泄在了斯傩身上。</p><p>可她没想到，他会这么纵容她。</p><p>弯奴甚至怀疑，他是不是永远都不会生气。</p><p>若是斯傩知道了她此刻的想法，一定会告诉她：是的，斯傩永远都不会生弯奴的气——只要弯奴不离开斯傩。</p><p>但他现在实在没有精神去管别的事，克制自己不叫出声并保持正常的神情，已经用尽了他所有的耐力。</p><p>无它，只因为弯奴发着呆时，下意识地伸手揪住了他的尾巴尖尖，有一下没一下地捏搓着……真是要命。</p><p>她总是在无意识地「惩罚」他。</p><p>而斯傩本可以动动自己的尾巴，弯奴便会顺手放开，可斯傩又不愿她放开，便选择了假装视而不见。</p><p>他心甘情愿接受她的「惩罚」。</p><p>他喜欢她的「惩罚」。</p><p>十二</p><p>半年的时间一晃而过。</p><p>斯傩打算，带着弯奴搬去森林的另一边。</p><p>他们现在住在北边这一片，因为斯傩的强大，还不敢有入侵者靠近。</p><p>但有一个问题，这里马上就要进入漫长的寒季了。</p><p>若是以往，斯傩是不怕的，他大可独自在洞穴里睡过整个寒季。之前也是为了等弯奴，他才会在这里住了这么多年。</p><p>可他现在有了弯奴。</p><p>弯奴怕冷，她需要住在温暖的南方。</p><p>这片森林很大，除了偶尔的干旱，气候也很规律。</p><p>两年温季，一年寒季。</p><p>森林的北方和南方交错进行，北方的温季结束时，南方的寒季还未来临。</p><p>弯奴不可能在寒季里存活下来。</p><p>她太脆弱了。</p><p>斯傩深知，已经到了不得不带她离开这里的时候，他应当立即带着她，动身去往森林的南方，就像从前祖先们做的那样。</p><p>但他犹豫了两日。</p><p>弯奴还没有彻底接受他，而森林南方的那群兽人，不仅有人类的上半身，还能变换出人类的双腿，这实在令人厌恶。</p><p>他怕弯奴更喜欢他们。</p><p>可斯傩最终仍旧选择了妥协，对他来说，没有什么比弯奴的平安更重要。</p><p>他将要搬离的事情告诉了弯奴，只是隐瞒了南方兽人的存在。</p><p>弯奴倒是没什么感觉。</p><p>对她来说，住在森林的南方，与住在森林的北方并无太大区别。</p><p>于是斯傩扔下了洞穴里的东西，直接抱着弯奴往南方赶，弯奴百无聊赖趴在他肩膀上，手里也只揪着一朵红艳艳的花。</p><p>斯傩计划得很好，等他们到了南边，他可以捕猎，然后趁弯奴睡着，悄悄和别的兽人以物换物。</p><p>虽然和他们接触得少，但斯傩可以肯定，这片森林里没有比他更强大的存在。</p><p>但即便万事俱备，也总有意料之外。</p><p>刚住下不久，一个雌性无意间闯入了他们的领域。</p><p>斯傩带着一捆肉干回到新的洞穴时，弯奴拉着她聊得正火热。他的记忆牢固，认出了她正是三年前，出现在神树旁的那个雌性。</p><p>他不喜欢弯奴沾上她的味道。</p><p>斯傩面无表情，只觉得她那只被弯奴紧紧拉着的左手，真是极刺眼。</p><p>弯奴倒是很惊喜。</p><p>她太久没有见过人类，而阿洛又这么好。</p><p>弯奴觉得自己真是好运，在这里居然能遇见一个朋友——是的，朋友，她已经喜欢上阿洛了，甚至隐隐觉得有相见恨晚之感。</p><p>从小到大，除了白白母母，她没有这般主动亲近过谁。</p><p>这也正是斯傩无比介意的一点。</p><p>他隐约感觉到，或许弯奴会被她抢走也说不定。</p><p>但他再不喜欢这个叫做阿洛的雌性，也没有出声将她赶走。</p><p>这个洞穴，以及里面所有的东西都是属于弯奴的，也包括他，都必须要听主人的话。</p><p>弯奴不叫阿洛走，阿洛就可以留下来。</p><p>正郁闷间，斯傩突然绷紧了身体，他一双翠绿的蛇瞳竖起，挡住弯奴，防备地望向洞口处。</p><p>这股气息……</p><p>来了一个入侵者。</p><p>十三</p><p>弯奴将阿洛的手臂抱在怀里，警惕地看向洞口。</p><p>那里隐隐传来野兽粗沉的呼吸声，她想，大概是别的什么凶兽在觅食，走到了这里。</p><p>但弯奴一点也不怕，因为斯傩会保护她们，不知道为什么，她就是这样笃定。</p><p>气氛正紧迫时，阿洛却突然出声了。</p><p>她轻轻地唤了一句：「摩。」</p><p>洞口外霎时变得很安静，似是凶兽离开了，但弯奴知道没有，因为斯傩仍旧保持着守卫的姿态。</p><p>阿洛打开斜挎在身上的兽皮袋，送了弯奴好几个香甜的野果，捏了捏她的脸，温柔地告辞：「再见啦，小弯奴。」</p><p>「到了我得回家的时候了。」</p><p>弯奴拦住她，不肯让她走，外面这么危险，她实在不放心。</p><p>但阿洛向她保证，外面那只野兽决不会伤害她。</p><p>于是弯奴便明悟了。</p><p>阿洛与那只野兽的关系，正如同她与斯傩一般。</p><p>「如果有机会，我还会再来看你的。」</p><p>或许是看出了弯奴的不舍，阿洛离开前，告诉了她自己就住在另一边的山丘，走到这里只需要花一个上午的时间。</p><p>等她离开后，弯奴才后知后觉想起，阿洛花了一个上午的时间，用双脚走到这里，怎么可能不远呢？</p><p>她又为什么会独自来到了这里？</p><p>弯奴不聪明，想到这一层便卡了壳。</p><p>而这边的斯傩，忙着用尾巴驱散洞穴里阿洛遗留下来的味道，又将弯奴的手用清水洗得干干净净，暗搓搓地在上面沾上自己的气息，心里的不舒服才算消失了一些。</p><p>阿洛临走前说，有机会还要来找弯奴。</p><p>斯傩默默地向树神祈祷，希望阿洛的伴侣争气些，叫她别再有这个机会。</p><p>但事情的发展，偏偏就是这么不如人意。</p><p>不过十几日后，阿洛竟又来了，甚至于还是她的伴侣亲自将她送来的。</p><p>虽然也冷着脸，很不乐意就是了。</p><p>弯奴听见洞穴外头阿洛的呼唤声，快活地不得了，她很想念这个新朋友，麻溜地跑出去迎她。</p><p>「好久不见啊，小弯奴。」</p><p>阿洛笑吟吟地看着弯奴，温柔地同她打招呼。</p><p>「阿洛！」</p><p>弯奴将她扯进洞穴，为了不使阿洛拘谨，她还不许斯傩呆在里面，连连催促他走。</p><p>斯傩不情不愿地离开。</p><p>他不喜欢一切夺走弯奴心神的事物，当然，除了他自己。</p><p>但换个角度想，弯奴已经隐隐地开始摆出了女主人的姿态，倒也不是一件坏事。</p><p>于是斯傩选择乖乖地听话，守在洞口，同那只名字叫摩的狮子两看相厌。</p><p>弯奴同阿洛一直聊到日暮西斜，才肯依依不舍地告别，斯傩同摩不约而同地松了一口气，终于结束了。</p><p>看着阿洛温柔地趴在摩耳边，轻声细语安抚他等了这么久，摩居然还害羞地低下了头。</p><p>弯奴想了想，斯傩等了这么久，好像也有一点点可怜，但要她说些什么，又觉得十分别扭，最终她还是什么都没说。</p><p>送走阿洛，弯奴宣布她已经同阿洛约好，两日后去那边的山丘看望她。</p><p>母母说，礼尚往来。</p><p>阿洛送了她一双她亲手做的漂亮的兽皮靴，那她自己要送些什么给阿洛呢？</p><p>良久，弯奴沮丧地发现，除了给小兔子割草，自己什么都不会。</p><p>不过很快，她就有了主意。</p><p>十四</p><p>很快便到了两日后。</p><p>斯傩抱着弯奴，弯奴抱着一个粗糙的篮子。</p><p>她现在有点生气，因为斯傩刚刚吞掉了她摘下的最满意的一颗果子。</p><p>弯奴兴奋地起了个早，将自己亲手采摘的野果放在自己尝试着做的篮子里，左看右看都不大满意，又插了几朵野花在上头。</p><p>忙活这么久，最漂亮的那颗却被斯傩给吃掉了，不生气才怪。</p><p>斯傩倒是很得意，弯奴第一次摘野果，却不是为了他，这叫他怎么忍得住不去抢？虽然为此他被弯奴一口咬在了胸膛上，还留下了一个扁圆的牙印儿。</p><p>不过都是值得的。</p><p>弯奴兀自气了一会儿，气过了又觉得没什么了。</p><p>吃了便吃了，又不能再吐出来。</p><p>突然觉得，给斯傩吃一颗，好像也没什么大不了的……</p><p>弯奴刚消气，不料眼神晃到他裸白的上身，一股无名之火又「蹭蹭蹭」地往上涨。</p><p>但她又不知道自己为什么生气，以她的小脑瓜，实在是想不到，其实自己已经对斯傩有了某种不可言说的占有欲。</p><p>于是她憋来憋去，就只对着斯傩憋出了一句：「……光着身子走来走去，你、你怎么这么不知羞耻？！」</p><p>斯傩被她说得有点懵：从前也是这般，弯奴都没说过什么，怎么今天就说他了呢……</p><p>但他第一反应，还是好脾气地哄她：「弯奴不气哦，斯傩回去就穿衣服，不气不气。」</p><p>弯奴能怎么办，都已走到半路了，总不能折回去吧？</p><p>闷闷不乐了一路，直到在山丘前看见等着她的阿洛，微笑着朝自己挥手，她心情又才明朗起来。</p><p>「阿洛！」</p><p>弯奴今日，还特意穿着她送给自己的靴子，将一篮子野果递给阿洛，弯奴少见地感到了难为情：「……我什么都不会，不知道要送你什么好，只好自己去摘了野果。」</p><p>阿洛倒是很喜欢，她拿起一颗咬了一口，笑着说：「甜呢！」</p><p>弯奴的双眼霎时变得亮晶晶的，惹得斯傩心里泛起一阵一阵的酸。</p><p>将篮子递给摩，阿洛拉着弯奴绕过小山丘，弯奴便看见一座小房子，不同于寨子里头的竹楼，它是用厚厚的黄泥垒成。</p><p>阿洛说，她看见弯奴，就好像看见了自己的妹妹，「她同你一样，都是奇怪的小孩。」</p><p>「那她现在在哪里？」弯奴看向她，好奇地发问。</p><p>阿洛微微一笑，语气平静：「十一岁时得了治不好的病，走了。」</p><p>弯奴便不再问些什么，难得她还有关切别人的时候。</p><p>……</p><p>阿洛和弯奴一来一往，愈发要好。</p><p>斯傩不喜欢弯奴去找阿洛，那个叫摩的兽人却不介意，他很听阿洛的话。</p><p>第一次见到摩的人形时，弯奴还惊奇了好一阵，然后便是好奇为什么斯傩没有双腿。</p><p>但也只是一瞬。</p><p>她想了想斯傩有双腿的模样，觉得怪怪的，连带着觉得摩有双腿也怪怪的。</p><p>眼见着弯奴越来越适应如今的生活，斯傩心里松了一口气。</p><p>他知道，从前弯奴有好几次都想逃跑，但他时刻守着，她又怎么逃得掉，便也只当同她玩耍了。</p><p>但自弯奴长大后，却再没有逃过了。</p><p>斯傩渐渐生出了期盼：是不是只要自己再耐心地等一等，说不定——弯奴也会喜欢上自己呢？</p><p>但寒季一过，森林南方开始春暖花开的时候，阿洛悄悄问弯奴——</p><p>「想不想回家？」</p><p>十五</p><p>想不想回家？</p><p>弯奴回了洞穴后，一直在想这个问题。</p><p>毫无疑问，她想。</p><p>虽然自己被寨子献祭了，但毕竟是生活了十六年的地方，倒不是选择了原谅，她记仇得很。只是，她好想回家看白白母母。</p><p>但想起这条蟒蛇孤零零的，突然又觉得有点可怜。</p><p>其实他对自己，挺好的……</p><p>弯奴下意识地捏住停在手旁的尾巴尖，发起了呆。</p><p>斯傩温顺地看着她，纵容着她的小习惯。</p><p>……</p><p>再次见到阿洛，弯奴答应了和她一起走。</p><p>弯奴想，就回去看一眼白白母母，就看一眼，然后她再回来好了。</p><p>神树能将她送回去，也一定能将她送回来。</p><p>斯傩脾气那么好，她只是回去看一眼，应该不会不同意的。</p><p>但阿洛一再强调不能告诉斯傩，正如她没有告诉摩，以免离开时受到阻碍。</p><p>弯奴便也什么都不说了。</p><p>她也不问阿洛为什么要离开，在她心里，比起阿洛，摩的感受实在无足轻重，她不会考虑太多。</p><p>逃跑那天，如同往常一样，斯傩抱着她赶去阿洛那里。</p><p>或许是斯傩和摩已经放松了警惕，又或许是她们表现得太过正常，阿洛让摩出去捕猎，摩竟然去了，而弯奴也有样学样，要斯傩也跟着去。</p><p>斯傩犹豫了一下，弯奴便闹着要吃香香的野果，他想到最近她那么乖，便妥协了。</p><p>等他们一走，阿洛和弯奴便换了一身兽皮，给自己身上涂满了藿香的汁水，又将带着她们气味的兽皮衣扔到了不远处的河里，它们便顺着水流漂远。</p><p>看得出来，阿洛为这一天的到来，做了充足的准备。</p><p>她带着弯奴，背上食物和干净的水，朝相反的南方走去。</p><p>阿洛要赌一把，赌那棵树能带着她和弯奴回家。</p><p>来到这个世界将满四年，她无时无刻不在想着回到自己的世界。</p><p>遇见弯奴是个意外。</p><p>她性格温和，却也是个冷情的人，摩对她再好，也没有叫她歇了回家的心思。但看见弯奴的那一瞬间，她真的以为看见了长大后的妹妹溪溪。</p><p>怜惜瞬间充盈了她的心脏。</p><p>阿洛决定，要带着弯奴一起离开。</p><p>她还记得四年前的路，这些年采东西也探出了大致的地形，只要拖住斯傩与摩，她们只需要十天的时间，便能走到那里。</p><p>不知是不是上天眷顾，她们真的骗过了一蟒一狮，顺利地到达了森林的南方，仔细寻找起那颗神树。</p><p>但毕竟走得急促，还是漏下了许多破绽。</p><p>兽人并不愚蠢。</p><p>就在弯奴发现那颗神树，指着它转头，想要告诉阿洛时，却看见了不远处的斯傩与摩。</p><p>他们都变回了兽形，一蟒一狮不知何时到达的，就那么静静地看着她们。</p><p>弯奴和阿洛苍白了脸，离神树还有不过五步的距离，阿洛拉起弯奴的手，咬着牙往前冲去，都到了这里了，她们绝不能放弃。</p><p>但与此同时，斯傩与摩也动了。</p><p>斯傩的速度显然更快，他长长的蟒尾卷住弯奴的小腿，将她从阿洛的手中扯开，再紧紧缠住。</p><p>弯奴大喊一声：「阿洛快跑！」</p><p>阿洛没有迟疑，不顾一切地朝神树跑去，在即将碰到神树的一瞬间，被摩扑倒在地。</p><p>她在那只狮子的身下奋力挣扎着，伸出手疯狂地靠近神树，不知道触碰到了那里，摩与阿洛竟然凭空消失在神树下。</p><p>弯奴被吓住，加上连日来赶路的惫累，竟是昏了过去。</p><p>斯傩静静看了她很久，最后带着昏迷的弯奴回到了从前住过的洞穴里。</p><p>十六</p><p>仍旧是那个洞穴，仍旧是那张石床。</p><p>巨蟒紧紧缠绕着昏睡中的少女，病态地厮磨。</p><p>「苏诺、苏诺……」</p><p>不同于初遇时饱含期待与快乐的呼唤，此刻的斯傩是痛苦的、癫狂的。</p><p>若是阿洛在，大概也不会后悔带着弯奴逃跑，她只会冷冷淡淡地吐出一句——若能避开猛烈的欢喜，自然不会有悲痛的来袭。</p><p>她将这句话记得牢牢。</p><p>可阿洛能做到，斯傩却不能——</p><p>他是注定要爱上弯奴的。</p><p>原本他不会这般痛苦，可是弯奴一次又一次地给了他希望，让他以为，她也是会喜欢上他的。</p><p>可最终也是她亲手撕碎了他所有的的幻想。</p><p>无论他怎么做，弯奴都不会喜欢上他，一旦有了机会，她便会义无反顾地、毅然决然地从他身边逃离。</p><p>她不会爱上他。</p><p>她永远不会爱上他。</p><p>原本一开始斯傩想的是，她在他身边就好，可他愈爱她便愈不能满足，渐渐生出了两情相悦的痴望。</p><p>痛意只往心底最柔软的地方钻，斯傩想起自己以为弯奴掉进了河里，潜进水底，疯狂地循着气味找她，生怕她已经不在了。</p><p>最后他一无所获，绝望地恨不得立刻随她溺毙在这河里。</p><p>可他却在最后一刻记起，弯奴要他去摘果子时的神情。</p><p>她看向他时，食指正搅弄着自己的长发。</p><p>斯傩知道，他的弯奴从不撒谎，她有心事时喜欢搅弄自己的尾巴尖尖，没有尾巴尖尖，她下意识地用她自己的发尾做了代替。</p><p>抱着最后一丝希望，斯傩用自己最快的速度，赶去了神树所在的地方。</p><p>不顾自己蹭得浑身的伤，他只想早些确定弯奴的安危。</p><p>可真正见到她的那一瞬，他却又觉得心如刀绞。</p><p>弯奴的血，比蟒还要冷。</p><p>斯傩此生最幸运的事，便是爱上了这样的一个少女。</p><p>斯傩此生最不幸的事，也是爱上了这样的一个少女。</p><p>……</p><p>弯奴醒来的时候，还有些恍惚。</p><p>直到适应周围的黑暗，她才意识到，自己回到了从前的这个洞穴。</p><p>洞穴里一片寂静，但弯奴知道，斯傩在这里。</p><p>她嗅到了他的气息。</p><p>但他没有出声，弯奴心虚，便也没有开口唤他，而是爬起来，跪坐在石床上，四处寻找他的身影，然后在转身时，不经意地看到了黑暗中一双殷赤的眼珠。</p><p>「啊——」</p><p>弯奴被吓了一大跳，心里的害怕促使她不顾一切地摸索着朝外跑去，却在下一瞬被殷赤眼睛的主人禁锢在了怀里。</p><p>是斯傩，但他的眼珠已从翠绿变为赤红，透着疯狂与病态，叫人无端地生出恐惧。</p><p>但即便是这样，他也在下意识地克制着自己，不去伤害怀中的弯奴。</p><p>「弯奴……」</p><p>他在她耳边轻声喃喃着，「你骗了斯傩……」</p><p>十七</p><p>弯奴紧紧地用手捂住眼睛。</p><p>斯傩的轻喘缭绕在她耳边，他变得好陌生，或许是因为心中存着未名的恐惧，弯奴浑身都在发抖。</p><p>但斯傩将她的手掰开，又包裹住它们贴在了自己的胸膛上。</p><p>弯奴感受到掌心下的鼓动。</p><p>她不敢动，也不敢睁开眼睛。</p><p>「看我……弯奴，看着我……」斯傩捧住她的脸，声音压低，带着诡异的柔靡。</p><p>弯奴颤巍巍地睁开眼，只能看见一双赤色的眼。</p><p>眼泪掉了下来，她害怕这双眼睛，但她也闭不上自己的眼睛。</p><p>「……弯奴就这么想离开吗？」</p><p>斯傩的声音充满了困惑，「无论如何，都要离开斯傩，回到那些抛弃你的人身边去？」</p><p>弯奴呜咽着，惹得斯傩怜爱地舔干她脸上的泪水。</p><p>「谁都没有我爱你，弯奴。」他平静地开口，似是在陈述一个事实，「他们都不要你，可是斯傩不会，只有斯傩永远不会抛弃你。」</p><p>「若你回去了，说不定，他们会认为是蛇神不满意，所以退还了你……你说，他们会不会杀了你？」</p><p>「你骗人！」</p><p>弯奴含着泪反驳，却又瞬间意识到，斯傩说的才是事实。</p><p>她哭得更凶了。</p><p>「我只是想回去看一眼，就看一眼……然后我就会回来的。」</p><p>但斯傩好像根本不相信她，他声音淡淡：「……我都不知道，你什么时候学会的撒谎。」</p><p>弯奴委屈地想，明明就只撒过一次谎，怎么他就不肯相信自己了呢？</p><p>但斯傩没有再给她解释的机会，他用柔韧的藤蔓捆住她的双手双脚，防止她再次逃跑。</p><p>他要出去觅食，弯奴也需要干净的水。</p><p>斯傩头脑发胀，身上的伤口也在隐隐作痛，他出了洞穴，顺手拧断了一只猎物的咽喉，面无表情地生吞下去。</p><p>直到看见了泉水，他的杀戮才算停止。</p><p>斯傩低下头，看见了倒映在泉水中的自己，一双赤红的眼，无怪弯奴会那样害怕。</p><p>但他也看见了自己头顶上方那些红艳艳的果实。</p><p>斯傩知道它们是用来做什么的，他鬼使神差地伸出了手，犹豫片刻，仍旧胡乱抓了一把。</p><p>……</p><p>斯傩带着一大堆野果回来时，弯奴正发着呆。</p><p>她看着他在石壁上挂起会发光的花，将野果清水放在自己旁边，又强撑着解开自己手上的束缚，这才累极似的，躺倒在了石床上，闭上了眼睛。</p><p>他很安静，安静地有些不正常。</p><p>弯奴凑到他身边，看了看他，又伸出手试探地触碰了一下他的脸颊。</p><p>他、他好像发烧了？</p><p>弯奴愣住，母母说过，人一直发烧就会变成傻子，还会死掉。</p><p>她不想斯傩变成傻子，也不许他死掉。</p><p>也正是洞穴中有了光线，这时候弯奴才发现，斯傩一身全是伤。</p><p>她再不聪明也知道，这些伤必定是因为她。</p><p>咬了咬唇，弯奴迷茫了。</p><p>但她没有继续发呆，而是转身，将斯傩带回来的那一竹筒清水搬到脚边，之前落在这边洞穴里的红裙也被她找了出来，浸湿后，她一点一点地将斯傩身上的血污擦得干干净净。</p><p>等做完这一切，弯奴才发现，已经过去了很久的时间，她摸了摸斯傩的脸，倒是没有之前那样热了。</p><p>看到一旁的野果，弯奴下意识地拣了颗最漂亮的，顺手就往口中送。</p><p>十八</p><p>斯傩从混沌中挣扎着醒来。</p><p>他依稀记得自己带了什么东西回来，而且是弯奴不能碰的东西。</p><p>吃了，不好。</p><p>但当他朝弯奴看过去时，发现她正拿着果子喂进嘴里，还咀嚼了两下。</p><p>斯傩心里一惊，连忙靠近她，左手拖住她的下颌，右手用手指抠出了她口腔里细碎的果肉，仔细看了看，确定没有什么残留，才松了一口气，放开了她。</p><p>弯奴张了张口，良久才问道：「……这个果子，不能吃吗？」</p><p>斯傩面目冷淡，只回她了一个「嗯」字。</p><p>下一秒弯奴的脸色便十分不好看起来，斯傩突然觉得头有点疼。</p><p>他一时忘记了，弯奴向来以貌取人，连吃东西也只肯拣好看的吃，那些果子生得红艳艳的，最讨她喜欢。</p><p>「吃了几颗？」</p><p>问这话时，斯傩已经抱起了弯奴，准备往河边赶。</p><p>她想了想，惊疑不定：「五颗？」</p><p>斯傩听得这回答，神色一拧，又听见弯奴在自己怀里说：「……好像是七颗？」</p><p>「我不记得自己吃了多少颗，我只知道自己一直在吃……」</p><p>斯傩抱紧了弯奴，他已经后悔一时鬼迷心窍，带回了那些果子，此刻的他，只打算以最快的速度朝河边赶去。</p><p>但就在探出洞穴的那一瞬间，他顿住了。</p><p>没有用的。</p><p>弯奴吃了七颗。</p><p>再说，他等这一天，不是已经很久了吗？</p><p>他自己摘下这些果子的时候，不是没有犹豫，但他最后仍旧摘下，带了回来，如今又摆出这假惺惺的姿态，给谁看？</p><p>弯奴早已长大。</p><p>她不再是一只幼崽。</p><p>斯傩退了回来，将弯奴放在石床上，静静地看着她。</p><p>弯奴贪心，吃了七颗催情的果子，此刻她浑身发烫，心想自己会不会像母母说的那样，烧成一个小傻子。</p><p>又见斯傩冷冰冰地看着她，同从前的模样天翻地覆，不由得心里委屈。</p><p>她歪着头，已经有点迷糊：「……你怎么不过来呀？」</p><p>说罢她张开双手，又重复了一遍：「……怎么不过来呀？你过来、抱抱我呀？」</p><p>斯傩缓缓移动到她身前，任由她抱住自己，心脏开始疯狂地跳动，眼珠的赤红愈发深邃。</p><p>弯奴、弯奴……</p><p>斯傩好喜欢你。</p><p>斯傩爱你。</p><p>十九</p><p>弯奴醒来的时候，浑身泛着酸意。</p><p>她浑浑噩噩的，不知道时间过去了多久，揉了揉眼睛，发现自己还蜷缩在斯傩怀里。</p><p>有些茫然。</p><p>一种陌生的、怅然若失的感觉，缓缓充盈了她的胸膛。</p><p>斯傩看着她，他的眼珠已经褪成浅红，再过不久便会恢复成翠绿，身上的伤口也愈合得差不多了。</p><p>与弯奴缠绵三日，缓解了她浑身的不适，但实际上，他们并未有实质性的交合。</p><p>斯傩还是不忍心了。</p><p>任何会伤害到弯奴的事，他都不会做。</p><p>而弯奴，也并没有准备好。</p><p>斯傩在这三日里渐渐明悟：明明最初就知道，得到弯奴的喜欢是一种奢望，怎么如今开始痴妄了？</p><p>只要她没有离开，似乎做什么都无所谓。</p><p>他温柔得诡异，轻轻抚了抚弯奴柔软的发，忽而听得怀中的人闷闷出声：「……我不回去了。」</p><p>斯傩愣住，而后狂喜。</p><p>他捧起弯奴的脸，变回了以往那条说话磕磕绊绊的人蟒，急切地询问：「……真、真的？弯奴、不走了？」</p><p>弯奴点了点头，声音黯然：「回不去了。」</p><p>她知道，如此前斯傩所说，若她回去了，也只会被当作蛇神不满的象征……说不定，还要连累白白母母。</p><p>或许对他们而言，她的归来其实是一种打扰。</p><p>而她现在，好像也并不是很想离开斯傩，即便他和她不一样，但他从来没有伤害她……也从来没有抛弃过她。</p><p>此刻的弯奴无比清楚地意识到，自己是真的再也不能回家了。</p><p>心里的难过排山倒海，她终于抑制不住嚎啕大哭。</p><p>斯傩抱着她，不断地轻声安慰，不知道过了多久，弯奴才慢慢停止了哭泣，在他怀里不断地抽噎。</p><p>良久，似是想起了什么，她抬头呆呆地看着斯傩：「……会有小娃娃吗？」</p><p>「嗯？」</p><p>斯傩愣住，但他很快反应过来，温柔地回应她：「暂时还没有。」</p><p>「不过——」</p><p>他吻住弯奴的额头，缱绻地厮磨。</p><p>「很快就会有了。」</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>《娇兽难缠》系列</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
